{"flashcards": [{"id": 1, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問04‐ア》】\n労働基準法第1条にいう「人たるに値する生活」には、労働者の標準家族の生活をも含めて考えることとされているが、この「標準家族」の範囲は、社会の一般通念にかかわらず、「配偶者、子、父母、孫及び祖父母のうち、当該労働者によって生計を維持しているもの」とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「標準家族」の範囲は、「その時その社会の一般通念によって理解さるべきものである」ため、配偶者、子、父母、孫及び祖父母のうち労働者によって生計を維持されるものと定義づけられるものではない（法1条1項、昭22.11.27基発401号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n労働基準法第1条は、労働保護法たる労働基準法の基本理念を宣明したものであって、本法各条の解釈にあたり基本観念として常に考慮されなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法1条、昭22.9.13発基17号）。\n　なお、法1条は訓示的規定であり、本条違反に対する罰則はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n労働基準法第2条第1項により、「労働条件は、労働者と使用者が、対等の立場において決定すべきものである」ため、労働組合が組織されている事業場では、労働条件は必ず団体交渉によって決定しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働条件は必ずしも団体交渉によって決定されなくてもよい（法2条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 4, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n労働基準法は、労働条件は、労働者が人たるに値する生活を営むための必要を充たすべきものでなければならないとしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法1条1項）。\n　なお、「人たるに値する生活」とは、「健康で文化的」な生活を内容とするもので、具体的には、一般の社会通念によって決まるものであり、人たるに値する生活のなかには労働者本人のみでなく、その標準家族をも含めて考えるべきものであるとされる（昭22.9.13発基17号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 5, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問03‐ア》】\n労働基準法第4条が禁止する「女性であることを理由」とした賃金についての差別には、社会通念として女性労働者が一般的に勤続年数が短いことを理由として女性労働者の賃金に差別をつけることが含まれるが、当該事業場において実際に女性労働者が平均的に勤続年数が短いことを理由として女性労働者の賃金に差別をつけることは含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n「女性であることを理由として」とは、労働者が女性であることのみを理由として、あるいは社会通念として又は「当該事業場において」女性労働者が一般的又は「平均的に」能率が悪いこと、「勤続年数が短いこと」、主たる生計の維持者ではないこと等を理由とすることの意であり、これらを理由として、女性労働者に対し賃金に差別をつけることは「違法である」(平9.9.25基発648号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 6, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問04‐イ》】\n労働基準法第3条にいう「賃金、労働時間その他の労働条件」について、解雇の意思表示そのものは労働条件とはいえないため、労働協約や就業規則等で解雇の理由が規定されていても、「労働条件」にはあたらない。", "answer": "正解: 誤\n\n法3条にいう「労働条件」には、解雇に関する条件も含まれる（法3条、昭23.6.16基収1365号）。\n　解雇の意思表示そのものは労働条件とは言えないが、労働協約、就業規則等で解雇の基準又は理由が規定されていれば、それは労働するに当たっての条件として法3条にいう「労働条件」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 7, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問04‐ウ》】\n労働基準法第4条の禁止する賃金についての差別的取扱いとは、女性労働者の賃金を男性労働者と比較して不利に取り扱う場合だけでなく、有利に取り扱う場合も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法4条、昭22.9.13発基17号）。\n　なお、本肢の賃金についての差別的取扱いには、賃金の額そのものについて差別的取扱いをすることはもとより、賃金体系、賃金形態等について差別的取扱いをすることも含まれる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 8, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問05‐ア》】\n労働基準法第3条は、使用者は、労働者の国籍、信条、性別又は社会的身分を理由として、労働条件について差別的取扱をすることを禁じている。", "answer": "正解: 誤\n\n法3条は、使用者は、労働者の国籍、信条又は社会的身分を理由として、賃金、労働時間その他の労働条件について、差別的取扱をすることを禁じている。「性別」については、規定していない（法3条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 9, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n労働基準法第3条は、労働者の国籍、信条又は社会的身分を理由として、労働条件について差別することを禁じているが、これは雇入れ後における労働条件についての制限であって、雇入れそのものを制限する規定ではないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条、最高裁大法廷判決　昭48.12.12　三菱樹脂事件）。\n　なお、法3条における「信条」とは、特定の宗教的又は政治的信念をいい、「社会的身分」とは、生来の身分をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 10, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n労働基準法第3条の禁止する「差別的取扱」とは、当該労働者を不利に取り扱うことをいい、有利に取り扱うことは含まない。", "answer": "正解: 誤\n\n法3条（均等待遇）の禁止する「差別的取扱」とは、当該労働者を不利に取り扱うことのみならず、「有利に取り扱うことも差別的取扱いに含まれる」（法3条、労働基準法コンメンタール上77頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 11, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n労働基準法第4条は、賃金について、女性であることを理由として、男性と差別的取扱いをすることを禁止しているが、賃金以外の労働条件についてはこれを禁止していない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法4条）。\n　なお、賃金以外の労働条件についての差別的取扱いについては男女雇用機会均等法において禁止されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 12, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問03‐イ》】\n労働基準法第5条は、使用者は、労働者の意思に反して労働を強制してはならない旨を定めているが、このときの使用者と労働者との労働関係は、必ずしも形式的な労働契約により成立していることを要求するものではなく、事実上の労働関係が存在していると認められる場合であれば足りる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法5条)。\n　なお、本問の「意思に反して労働を強制する」とは、意識ある意思を抑圧して労働することを強要するであり、詐欺の手段によるものは必ずしもそれ自体としては、含まれない(昭23.3.2基発381号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 13, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問03‐ウ》】\n労働基準法第7条に基づき「労働者が労働時間中に、選挙権その他公民としての権利を行使」した場合の給与に関しては、有給であろうと無給であろうと当事者の自由に委ねられている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条、昭22.11.27基発399号)。\n　なお、就業規則等で公民権の行使を労働時間外に実施すべき旨を定めたことにより、労働者の就業時間中の選挙権行使請求を拒否すれば、本条違反となる(昭23.3.2基発381号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 14, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問05‐ウ》】\n労働基準法第6条は、法律によって許されている場合のほか、業として他人の就業に介入して利益を得てはならないとしているが、「業として利益を得る」とは、営利を目的として、同種の行為を反覆継続することをいい、反覆継続して利益を得る意思があっても1回の行為では規制対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「業として利益を得る」とは、営利を目的として、同種の行為を反復継続することをいい、「1回の行為であっても、反復継続する意思があれば、法6条に違反する」（法6条、昭23.3.2基発381号）。\n　なお、本問前段の記述は正しい。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 15, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問05‐エ》】\n労働者（従業員）が「公職に就任することが会社業務の逐行を著しく阻害する虞れのある場合においても、普通解雇に附するは格別、同条項〔当該会社の就業規則における従業員が会社の承認を得ないで公職に就任したときは懲戒解雇する旨の条項〕を適用して従業員を懲戒解雇に附することは、許されないものといわなければならない。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭38.6.21最高裁第二小法廷判決十和田観光電鉄事件）。\n　なお、労働者が選挙権その他公民としての権利を行使し、又は公の職務を執行するために必要な時間を請求した場合、使用者はこれを拒むことはできないが、権利の行使や公の職務の執行に妨げがない限り、請求された時刻を変更することは許される（法7条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 16, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n労働基準法第6条は、法律によって許されている場合のほか、業として他人の就業に介入して利益を得てはならないとしているが、その規制対象は、私人たる個人又は団体に限られ、公務員は規制対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法6条は、法律によって許されている場合のほか、業として他人の就業に介入して利益を得てはならないとしているが、その規制対象は、法の適用を受ける事業主に限らず、個人、団体又は「公人」、私人を問わない（法6条、昭23.3.2基発381号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 17, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n強制労働を禁止する労働基準法第5条の構成要件に該当する行為が、同時に刑法の暴行罪、脅迫罪又は監禁罪の構成要件にも該当する場合があるが、労働基準法第5条違反と暴行罪等とは、法条競合の関係（吸収関係）にあると解される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法5条、労働基準法コンメンタール上92頁）。\n　例えば、暴行を加えて強制的に労働させた場合、法5条違反が成立するのみならず刑法の暴行罪も成立する場合がある。このとき、法5条違反の罰則を科し、かつ、暴行罪を犯したことによる刑も同時に科せられるか、という問題が起きる（法条競合）が、これについては、暴行罪の罪は法5条違反の罪に吸収されている（吸収関係）と解されており、法5条違反の罪のみが成立し、暴行罪の罪は成立する余地はないものと解されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 18, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n労働基準法第1条にいう、「人たるに値する生活」とは、社会の一般常識によって決まるものであるとされ、具体的には、「賃金の最低額を保障することによる最低限度の生活」をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準法1条にいう「人たるに値する生活」とは、「日本国憲法25条1項の健康で文化的な生活を内容とするものである」が、具体的には、「一般の社会通念」によって決まる(法1条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 19, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第2条により、「労働条件は、労働者と使用者が、対等の立場において決定すべきもの」であるが、個々の労働者と使用者の間では「対等の立場」は事実上困難であるため、同条は、使用者は労働者に労働組合の設立を促すように努めなければならないと定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働条件の決定等を定めた法2条では、「労働者及び使用者は、労働協約、就業規則及び労働契約を遵守し、誠実に各々その義務を履行しなければならない。」と規定されており、「使用者は、労働者に労働組合の設立を促すように努めなければならないとは規定されていない」(法2条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 20, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第1条にいう「労働関係の当事者」には、使用者及び労働者のほかに、それぞれの団体である使用者団体と労働組合も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法1条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 21, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n労働基準法第1条第2項にいう「この基準を理由として」とは、労働基準法に規定があることが決定的な理由となって、労働条件を低下させている場合をいうことから、社会経済情勢の変動等他に決定的な理由があれば、同条に抵触するものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.3.14基発150号)。\n　なお、本問の規定（法1条2項）は訓示規定であるため、当該規定違反に対する罰則の適用はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 22, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n「労働基準法3条は労働者の信条によって賃金その他の労働条件につき差別することを禁じているが、特定の信条を有することを、雇入れを拒む理由として定めることも、右にいう労働条件に関する差別取扱として、右規定に違反するものと解される。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 呉\n\n労働基準法3条は労働者の信条によって賃金その他の労働条件につき差別することを禁じているが、これは、雇入れ後における労働条件についての制限であって、「雇入れそのものを制約する規定ではない」とするのが、最高裁判所の判例である(昭48.12.12 最高裁大法廷判決 三菱樹脂事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 23, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年 問01‐Ｃ》】\n事業場において女性労働者が平均的に能率が悪いこと、勤続年数が短いことが認められたため、男女間で異なる昇格基準を定めていることにより男女間で賃金格差が生じた場合には、労働基準法第4条違反とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の定めにより男女間で賃金格差が生じた場合には、男女同一賃金の原則を定めた法4条に「違反する」(平9.9.25基発648号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 24, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年 問04‐Ｂ》】\n特定の思想、信条に従って行う行動が企業の秩序維持に対し重大な影響を及ぼす場合、その秩序違反行為そのものを理由として差別的取扱いをすることは、労働基準法第3条に違反するものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 25, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年 問04‐Ｂ》】\n労働基準法第3条にいう「信条」には、特定の宗教的信念のみならず、特定の政治的信念も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭22.9.13発基17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 26, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年 問04‐Ｃ》】\n就業規則に労働者が女性であることを理由として、賃金について男性と差別的取扱いをする趣旨の規定がある場合、現実には男女差別待遇の事実がないとしても、当該規定は無効であり、かつ労働基準法第4条違反となる。", "answer": "正解: 誤\n\n就業規則に法4条違反の規定があるが現実に行われておらず、賃金の男女差別待遇の事実がなければ、その規定は無効ではあるが、「法4条違反とはならない」(平9.9.25基発648号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 27, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年 問01‐Ｂ》】\n労働基準法第3条が禁止する「差別的取扱」をするとは、当該労働者を有利又は不利に取り扱うことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条)。\n　なお、法3条(均等待遇)は、労働者の国籍、信条又は社会的身分を理由とする差別的取扱いを禁止しているものであり、性別を理由とする差別的取扱いは、当該規定に含まれていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 28, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年 問04‐Ａ》】\n労働基準法第3条に定める「国籍」を理由とする差別の禁止は、主として日本人労働者と日本国籍をもたない外国人労働者との取扱いに関するものであり、そこには無国籍者や二重国籍者も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 29, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年 問04‐Ｃ》】\n労働基準法第5条に定める「監禁」とは、物質的障害をもって一定の区画された場所から脱出できない状態に置くことによって、労働者の身体を拘束することをいい、物質的障害がない場合には同条の「監禁」に該当することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n強制労働の禁止を定めた法5条における「監禁」とは、刑法に規定する監禁であり、一定の区画された場所から脱出できない状態に置くことによって、労働者の身体の自由を拘束することをいい、「必ずしも物質的障害をもって手段とする必要はない」。\n　したがって、暴行、脅迫、欺罔などにより労働者を一定の場所に伴い来たり、その身体を抑留し、後離をおそれて逃走できないようにすることは「監禁」に該当する(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 30, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年 問04‐Ｄ》】\n法人が業として他人の就業に介入して利益を得た場合、労働基準法第6条違反が成立するのは利益を得た法人に限定され、法人のために違反行為を計画し、かつ実行した従業員については、その者が現実に利益を得ていなければ同条違反は成立しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、法人の従業員たる行為者について、中間搾取の排除を定めた法6条違反が成立する(昭34.2.16 33基収8770号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 31, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年 問04‐Ｄ》】\n使用者の暴行があっても、労働の強制の目的がなく、単に「怠けたから」又は「態度が悪いから」殴ったというだけである場合、刑法の暴行罪が成立する可能性はあるとしても、労働基準法第5条違反とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法5条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 32, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年 問01‐Ｃ》】\n労働基準法第5条に定める「脅迫」とは、労働者に恐怖心を生じさせる目的で本人又は本人の親族の生命、身体、自由、名誉又は財産に対して、脅迫者自ら又は第三者の手によって害を加えるべきことを通告することをいうが、必ずしも積極的言動によって示す必要はなく、暗示する程度でも足りる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(昭63.3.14基発150号)。\n　なお、法5条(強制労働の禁止)の規定の適用にあっては、脅迫についても、暴行と同様に労働者に強制して、その意思に反して労働させる程度のものであることを要する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 33, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年 問01‐Ｄ》】\n使用者は、労働者が労働時間中に、選挙権その他公民としての権利を行使し、又は公の職務を執行するために必要な時間を請求した場合に、これを拒むことはできないが、権利の行使又は公の職務の執行に妨げがない限り、請求された時刻を変更することは許される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条)。\n　なお、法7条にいう「公の職務」とは、法令に根拠を有するものに限られるが、法令に基づく公の職務のすべてをいうものではなく、同条にいう「公民としての権利」の行使を実効あるものにするための公民としての義務の観点より行う公の職務が該当するものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 34, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年 問04‐Ｂ》】\n労働基準法第5条に定める「精神又は身体の自由を不当に拘束する手段」の「不当」とは、本条の目的に照らし、かつ、個々の場合において、具体的にその諸条件をも考慮し、社会通念上是認し難い程度の手段をいい、必ずしも「不法」なもののみに限られず、たとえ合法的であっても、「不当」なものとなることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.3.14基発150号)。\n　なお、本問の規定（法1条2項）は訓示規定であるため、当該規定違反に対する罰則の適用はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 35, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年 問04‐Ｃ》】\n労働基準法第6条に定める「何人も、法律に基いて許される場合の外、業として他人の就業に介入して利益を得てはならない。」の「利益」とは、手数料、報償金、金銭以外の財物等いかなる名称たるかを問わず、また有形無形かも問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.3.2基発381号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 36, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年 問04‐Ｄ》】\n使用者が、選挙権の行使を労働時間外に実施すべき旨を就業規則に定めており、これに基づいて、労働者が就業時間中に選挙権の行使を請求することを拒否した場合には、労働基準法第7条違反に当たらない。", "answer": "正解: 誤\n\n公民権の行使を労働時間外に実施すべき旨定めたことにより、労働者が就業時間中に選挙権の行使を請求することを拒否すれば労働基準法7条違反となる(昭23.10.30基発1575号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 37, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問01‐Ａ》】\n次に示す条件で賃金を支払われてきた労働者について7月20日に、労働基準法第12条に定める平均賃金を算定すべき事由が発生した場合、その平均賃金の計算に関しては、3月26日から6月25日までを計算期間とする基本給、通勤手当及び職務手当の総額をその期間の暦日数92で除した金額と4月16日から7月15日までを計算期間とする時間外手当の総額をその期間の暦日数91で除した金額を加えた金額が平均賃金になる。\n\n【条件】\n賃金の構成：基本給、通勤手当、職務手当及び時間外手当\n賃金の締切日：基本給、通勤手当及び職務手当については毎月25日。時間外手当については毎月15日\n賃金の支払日：賃金締切日の月末", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条1項・2項、昭26.12.27基収5926号)。\n　賃金締切日がある場合における平均賃金は、直前の賃金締切日以前3箇月間にその労働者に対し支払われた賃金の総額を、その期間の総日数で除して算定する。\n　また、賃金ごとに賃金締切日が異なる場合は、それぞれの賃金ごとの賃金締切日によって平均賃金を算定する。\n　したがって、本問の場合、基本給、通勤手当及び職務手当については、算定事由発生日である7月20日の直前の賃金締切日に該当する6月25日以前3箇月の期間をもって平均賃金を算定し、時間外手当については、算定事由発生日である7月20日の直前の賃金締切日に該当する7月15日以前3箇月の期間をもって平均賃金を算定する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 38, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問01‐Ｂ》】\n次に示す条件で賃金を支払われてきた労働者について7月20日に、労働基準法第12条に定める平均賃金を算定すべき事由が発生した場合、その平均賃金の計算に関しては、4月、5月及び6月に支払われた賃金の総額をその計算期間の暦日数92で除した金額が平均賃金になる。\n\n【条件】\n賃金の構成：基本給、通勤手当、職務手当及び時間外手当\n賃金の締切日：基本給、通勤手当及び職務手当については毎月25日。時間外手当については毎月15日\n賃金の支払日：賃金締切日の月末", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、時間外手当については、「5月、6月及び7月」に支払われた賃金を基礎として平均賃金を算定する(法12条1項・2項、昭26.12.27基収5926号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 39, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問01‐Ｃ》】\n次に示す条件で賃金を支払われてきた労働者について7月20日に、労働基準法第12条に定める平均賃金を算定すべき事由が発生した場合、その平均賃金の計算に関しては、3月26日から6月25日までを計算期間とする基本給及び職務手当の総額をその期間の暦日数92で除した金額と4月16日から7月15日までを計算期間とする時間外手当の総額をその期間の暦日数91で除した金額を加えた金額が平均賃金になる。\n\n【条件】\n賃金の構成：基本給、通勤手当、職務手当及び時間外手当\n賃金の締切日：基本給、通勤手当及び職務手当については毎月25日。時間外手当については毎月15日\n賃金の支払日：賃金締切日の月末", "answer": "正解: 誤\n\n平均賃金算定の基礎には、「通勤手当も算入される」(法11条、法12条1項・2項、昭26.12.27基収5926号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 40, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問01‐Ｄ》】\n次に示す条件で賃金を支払われてきた労働者について7月20日に、労働基準法第12条に定める平均賃金を算定すべき事由が発生した場合、その平均賃金の計算に関しては、通勤手当を除いて、4月、5月及び6月に支払われた賃金の総額をその計算期間の暦日数92で除した金額が平均賃金になる。\n\n【条件】\n賃金の構成：基本給、通勤手当、職務手当及び時間外手当\n賃金の締切日：基本給、通勤手当及び職務手当については毎月25日。時間外手当については毎月15日\n賃金の支払日：賃金締切日の月末", "answer": "正解: 誤\n\n平均賃金算定の基礎には、「通勤手当も算入される」(法12条1項・2項、昭26.12.27基収5926号)。\n　また、本問の場合、時間外手当については、「5月、6月及び7月」に支払われた賃金を基礎として平均賃金を算定する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 41, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問01‐Ｅ》】\n次に示す条件で賃金を支払われてきた労働者について7月20日に、労働基準法第12条に定める平均賃金を算定すべき事由が発生した場合、その平均賃金の計算に関しては、時間外手当を除いて、4月、5月及び6月に支払われた賃金の総額をその計算期間の暦日数92で除した金額が平均賃金になる。\n\n【条件】\n賃金の構成：基本給、通勤手当、職務手当及び時間外手当\n賃金の締切日：基本給、通勤手当及び職務手当については毎月25日。時間外手当については毎月15日\n賃金の支払日：賃金締切日の月末", "answer": "正解: 誤\n\n平均賃金算定の基礎には、「時間外手当も算入される」(法12条1項・2項、昭26.12.27基収5926号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 42, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問03‐エ》】\nいわゆる芸能タレントは、「当人の提供する歌唱、演技等が基本的に他人によって代替できず、芸術性、人気等当人の個性が重要な要素となっている」「当人に対する報酬は、稼働時間に応じて定められるものではない」「リハーサル、出演時間等スケジュールの関係から時間が制約されることはあっても、プロダクション等との関係では時間的に拘束されることはない」「契約形態が雇用契約ではない」のいずれにも該当する場合には、労働基準法第9条の労働者には該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.7.30基収355号)。\n　なお、労働基準法における「労働者」とは、職業の種類を問わず、事業又は事務所に使用される者で、賃金を支払われる者をいう(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 43, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年 問03‐オ》】\n私有自動車を社用に提供する者に対し、社用に用いた場合のガソリン代は走行距離に応じて支給される旨が就業規則等に定められている場合、当該ガソリン代は、労働基準法第11条にいう「賃金」に当たる。", "answer": "正解: 誤\n\n私有自動車を社用に用いた場合の走行距離に応じて支給されるガソリン代は、実費弁償であり「賃金ではない」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 44, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年 問04‐エ》】\nいわゆるインターンシップにおける学生については、インターンシップにおいての実習が、見学や体験的なものであり使用者から業務に係る指揮命令を受けていると解されないなど使用従属関係が認められない場合でも、不測の事態における学生の生命、身体等の安全を確保する限りにおいて、労働基準法第9条に規定される労働者に該当するとされている。", "answer": "正解: 誤\n\nインターンシップにおいての実習が、見学や体験的なものであり、使用者から業務に係る指揮命令を受けていると解されないなど使用従属関係が認められない場合には、法9条に規定される「労働者に該当しない」（平9.9.18基発636号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 45, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年 問04‐オ》】\nいわゆるストック・オプション制度では、権利付与を受けた労働者が権利行使を行うか否か、また、権利行使するとした場合において、その時期や株式売却時期をいつにするかを労働者が決定するものとしていることから、この制度から得られる利益は、それが発生する時期及び額ともに労働者の判断に委ねられているため、労働の対償ではなく、労働基準法第11条の賃金には当たらない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平9.6.1基発412号）。\n　したがって、本問のストック・オプションの付与、行使等に当たり、それを就業規則等に定められた賃金の一部として取り扱うことは、法第24条（賃金）の規定に違反することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 46, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n労働基準法第91条による減給の制裁に関し平均賃金を算定すべき事由の発生した日は、制裁事由発生日（行為時）とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n減給の制裁に関し、平均賃金を算定すべき事由の発生した日は、「減給の制裁の意思表示が相手方に到達した日」とされている（昭30.7.19 29基収5875号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 47, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年 問02‐ア》】\n何ら事業を営むことのない大学生が自身の引っ越しの作業を友人に手伝ってもらい、その者に報酬を支払ったとしても、当該友人は労働基準法第9条に定める労働者に該当しないので、当該友人に労働基準法は適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法9条）。本問の友人は、「事業に使用される者」に該当しないため、労働基準法上の労働者に該当しないことから、労働基準法は適用されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 48, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年 問02‐イ》】\n法人に雇われ、その役職員の家庭において、その家族の指揮命令の下で家事一般に従事している者については、法人に使用される労働者であり労働基準法が適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n法人に雇われ、その役職員の家庭において、その家族の指揮命令の下で家事一般に従事している者は、「家事使用人に該当する」ため、労働基準法が適用されない（法116条2項、平11.3.31基発168号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 49, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年 問02‐ウ》】\n同居の親族は、事業主と居住及び生計を一にするものとされ、その就労の実態にかかわらず労働基準法第9条の労働者に該当することがないので、当該同居の親族に労働基準法が適用されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n同居の親族は、原則として、労働基準法の労働者に該当しないが、常時同居の親族以外の労働者を使用する事業において一般事務又は現場作業等に従事し、かつ、次の①～③のいずれの要件も満たすものについては、一般に私生活面での相互協力関係とは別に独立した労働関係が成立しているとみられるため、「労働者として労働基準法の適用を受ける」（法116条2項、昭54.4.2基発153号）。\n①事業主の指揮命令に従っていることが明確であること\n②労働時間等の管理、賃金の決定及び支払の方法等からみて、就労の実態が他の労働者と同様であること\n③賃金が（他の労働者と同様の）就労の実態に応じて支払われていること", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 50, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問02‐エ》】\n株式会社の取締役であっても業務執行権又は代表権を持たない者は、工場長、部長等の職にあって賃金を受ける場合には、その限りにおいて労働基準法第9条に規定する労働者として労働基準法の適用を受ける。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭23.3.17基発461号）。\n　なお、法人、団体、組合の代表者又は執行機関たる者の如く、事業主体との関係において使用従属の関係に立たない者は労働者ではない（昭23.1.9基発14号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 51, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年 問02‐オ》】\n工場が建物修理の為に大工を雇う場合、そのような工事は一般に請負契約によることが多く、また当該工事における労働は工場の事業本来の目的の為のものでもないから、当該大工が労働基準法第9条の労働者に該当することはなく、労働基準法が適用されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合であっても、「事業主と大工の間に使用従属関係が認められれば、当該大工は労働者に該当し、労働基準法が適用される」（法9条、平11.3.31基発168号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 52, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年 問05‐オ》】\n医科大学附属病院に勤務する研修医が、医師の資質の向上を図ることを目的とする臨床研修のプログラムに従い、臨床研修指導医の指導の下に医療行為等に従事することは、教育的な側面を強く有するものであるため、研修医は労働基準法第9条所定の労働者に当たることはないとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 誤\n\n臨床研修は、医師の資質の向上を図ることを目的とするものであり、教育的な側面を有しているが、そのプログラムに従い、臨床研修指導医の指導の下に、研修医が医療行為等に従事することを予定している。\n　そして、研修医がこのようにして医療行為等に従事する場合には、これらの行為等は病院の開設者のための「労務の遂行という側面を不可避的に有する」こととなるのであり、病院の開設者の指揮監督の下にこれを行ったと評価することができる限り、上記研修医は労働基準法9条所定の「労働者に当たる」ものというべきであるとするのが、最高裁判所の判例である（平17.6.3最高裁第二小法廷判決関西医科大学付属病院事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 53, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年 問01‐オ》】\n労働協約、就業規則、労働契約等によってあらかじめ支給条件が明確にされていても、労働者の吉凶禍福に対する使用者からの恩恵的な見舞金は、労働基準法第11条にいう「賃金」にはあたらない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者の吉凶禍福に対する使用者からの恩恵的な見舞金は、原則として、法11条にいう賃金に当たらないが、それが労働協約、就業規則、労働契約等によってあらかじめ支給条件が明確にされていた場合は、法11条の「賃金に当たる」（法11条、昭22.9.13発基17号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 54, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問01‐Ｅ》】\n形式上は請負契約のようなかたちをとっていても、その実体において使用従属関係が認められるときは、当該関係は労働関係であり、当該請負人は労働基準法第9条の「労働者」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法9条、労働基準法コンメンタール上119頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 55, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問02‐Ａ》】\n平均賃金の計算の基礎となる賃金の総額には、3か月を超える期間ごとに支払われる賃金、通勤手当及び家族手当は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n平均賃金の計算の基礎となる賃金の総額には、3か月を超える期間ごとに支払われる賃金は含まれないが、「通勤手当及び家族手当は含まれる」（法12条、昭22.12.26基発573号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 56, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問02‐Ｂ》】\n平均賃金の計算において、労働者が労働基準法第7条に基づく公民権の行使により休業した期間は、その日数及びその期間中の賃金を労働基準法第12条第1項及び第2項に規定する期間及び賃金の総額から除外する。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が法7条に基づく公民権の行使により休業した期間について、その日数及びその期間中の賃金を平均賃金の計算から控除することとはされていない（法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 57, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問02‐Ｃ》】\n労働災害により休業していた労働者がその災害による傷病が原因で死亡した場合、使用者が遺族補償を行うに当たり必要な平均賃金を算定すべき事由の発生日は、当該労働者が死亡した日である。", "answer": "正解: 誤\n\n災害補償を行う場合の平均賃金算定の起算日（算定事由発生日）は、「事故発生の日又は診断によって疾病の発生が確定した日」である（法12条、昭25.10.19基収2908号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 58, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問02‐Ｄ》】\n賃金締切日が毎月月末と定められていた場合において、例えば7月31日に算定事由が発生したときは、なお直前の賃金締切日である6月30日から遡った3か月が平均賃金の算定期間となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条2項）。賃金締切日がある場合には直前の賃金締切日から起算した3箇月間が平均賃金の算定期間となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 59, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問02‐Ｅ》】\n賃金締切日が、基本給は毎月月末、時間外手当は毎月20日とされている事業場において、例えば6月25日に算定事由が発生したときは、平均賃金の起算に用いる直前の賃金締切日は、基本給、時間外手当ともに基本給の直前の締切日である5月31日とし、この日から遡った3か月が平均賃金の算定期間となる。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金ごとに賃金締切日が異なる場合、直前の賃金締切日は、「それぞれ各賃金ごとの賃金締切日を用いる」（法12条2項、昭26.12.27基収5926号）。\n　したがって、本問の場合、基本給は5月31日が起算日となり、時間外手当は6月20日が起算日となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 60, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年 問04‐Ｄ》】\n労働協約、就業規則、労働契約等によってあらかじめ支給条件が明確できる場合の退職手当は、労働基準法第11条に定める賃金であり、同法第24条第2項の「臨時に支払われる賃金」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法11条、法24条2項、昭22.9.13発基17号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 61, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n在籍型出向(出向元及び出向先双方と出向労働者との間に労働契約関係がある場合)の出向労働者については、出向元、出向先及び出向労働者三者間の取決めによって定められた権限と責任に応じて出向元の使用者又は出向先の使用者が、出向労働者について労働基準法等における使用者としての責任を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.6.6基発333号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 62, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n労働者に支給される物又は利益にして、所定の貨幣賃金の代わりに支給するもの、即ち、その支給により貨幣賃金の減額を伴うものは労働基準法第11条にいう「賃金」とみなさない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者に支給される物又は利益にして、所定貨幣賃金の代わりに支給するものは「賃金とみなされる」(昭22.9.13発基17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 63, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問02‐ア》】\n労働基準法において一の事業であるか否かは主として場所的観念によって決定するが、例えば工場内の診療所、食堂等の如く同一場所にあっても、著しく労働の態様を異にする部門が存する場合に、その部門が主たる部門との関連において従事労働者、労務管理等が明確に区別され、かつ、主たる部門と切り離して適用を定めることによって労働基準法がより適切に運用できる場合には、その部門を一の独立の事業とするとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 64, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問02‐イ》】\n労働基準法において「使用者」とは、その使用する労働者に対して賃金を支払う者をいい、「賃金」とは、賃金、給料、手当、賞与その他名称の如何を問わず、労働の対償として使用者が労働者に支払うすべてのものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n「使用者」とは、「事業主又は事業の経営担当者その他その事業の労働者に関する事項について、事業主のために行為をするすべての者」をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 65, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問04‐Ｅ》】\n労働基準法第10条にいう「使用者」は、企業内で比較的地位の高い者として一律に決まるものであるから、同法第9条にいう「労働者」に該当する者が、同時に同法第10条にいう「使用者」に該当することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n「単に地位の高低のみをもって一概に使用者となるかどうかは結論づけられるものではなく」、また、労働者に該当する者であっても、その者が同時にある事項について権限と責任をもっていれば、その事項については、その「労働者が使用者となる場合がある」(法9条、法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 66, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n労働基準法の労働者であった者は、失業しても、その後継続して求職活動をしている間は、労働基準法の労働者である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準法における「労働者」とは、職業の種類を問わず、「事業に使用される者」で、賃金を支払われる者をいうため、失業中の者など現に使用されていない者は労働者とならない(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 67, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n労働基準法の労働者は、民法第623条に定める雇用契約により労働に従事する者がこれに該当し、形式上といえども請負契約の形式を採るものは、その実体において使用従属関係が認められる場合であっても、労働基準法の労働者に該当することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n形式上は請負のような形式をとっていても、その実体において使用従属関係が認められるときは、当該関係は労働関係であり、当該請負人は「労働者に該当する」(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 68, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n同居の親族のみを使用する事業において、一時的に親族以外の者が使用されている場合、この者は、労働基準法の労働者に該当しないこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、親族以外の者は「労働者に該当する」(法9条、法116条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 69, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n株式会社の代表取締役は、法人である会社に使用される者であり、原則として労働基準法の労働者になるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n株式会社の代表取締役などの法人の代表は、事業主体との関係において使用従属の関係に立たないため、「労働者に該当しない」(昭23.1.9基発14号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 70, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n明確な契約関係がなくても、事業に「使用」され、その対償として「賃金」が支払われる者であれば、労働基準法の労働者である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 71, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問04‐Ｅ》】\n法令の規定により事業主等に申請等が義務付けられている場合において、事務代理の委任を受けた社会保険労務士がその懈怠により当該申請等を行わなかった場合には、当該社会保険労務士は、労働基準法第10条にいう「使用者」に該当するので、当該申請等の義務違反の行為者として労働基準法の罰則規定に基づいてその責任を問われうる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭62.3.26基発169号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 72, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問06‐ア》】\n通貨以外のもので支払われる賃金も、原則として労働基準法第12条に定める平均賃金等の算定基礎に含まれるため、法令に別段の定めがある場合のほかは、労働協約で評価額を定めておかなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則2条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 73, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n労働者が法令により負担すべき所得税等(健康保険料、厚生年金保険料、雇用保険料等を含む。)を事業主が労働者に代わって負担する場合、当該代わって負担する部分は、労働者の福利厚生のために使用者が負担するものであるから、労働基準法第11条の賃金とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が法令により負担すべき所得税等を使用者が労働者に代わって負担する場合は、これらの労働者が法律上当然生ずる義務を免れるのであるから、使用者が労働者に代わって負担する部分は「賃金とみなされる」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 74, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n「事業主」とは、その事業の経営の経営主体をいい、個人企業にあってはその企業主個人、株式会社の場合は、その代表取締役をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n「使用者」とは、労働基準法各条の義務についての履行の責任者をいい、その認定は部長、課長等の形式にとらわれることなく各事業場において、同法各条の義務について実質的に一定の権限を与えられているか否かによるものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 75, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n事業における業務を行うための体制が、課及びその下部組織としての係で構成され、各組織の管理者として課長及び係長が配置されている場合、組織系列において係長は課長の配下になることから、係長に与えられている責任と権限の有無にかかわらず、係長が「使用者」になることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n「事業主」とは、その事業の経営の主体をいい、個人企業にあってはその企業主個人、株式会社などの会社その他の法人組織の場合は「その法人そのもの」をいう(法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 76, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n事業における業務を行うための体制としていくつかの課が設置され、課が所掌する日常業務の大半が課長権限で行われていれば、課長がたまたま事業主等の上位者から権限外の事項について命令を受けて単にその命令を部下に伝達しただけであっても、その伝達は課長が使用者として行ったこととされる。", "answer": "正解: 誤\n\n「使用者」とは、労働基準法各条の義務についての履行の責任者をいい、その認定は部長、課長等の形式にとらわれることなく各事業場において、同法各条の義務について実質的に一定の権限を与えられているか否かによるが、かかる権限が与えられておらず、単に上司の命令の伝達者に過ぎぬ場合は、「使用者とならない(昭22.9.13発基17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 77, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n下請負人が、その雇用する労働者の労働力を自ら直接利用するとともに、当該業務を自己の業務として相手方（注文主）から独立して処理するものである限り、注文主と請負関係にあると認められるから、自然人である下請負人が、たとえ作業に従事することがあっても、労働基準法第9条の労働者ではなく、同法第10条にいう事業主である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 78, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n派遣労働者が派遣先の指揮命令を受けて労働する場合、その派遣中の労働に関する派遣労働者の使用者は、当該派遣労働者を送り出した派遣元の管理責任者であって、当該派遣先における指揮命令権者は使用者にはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣労働者に係る均等待遇(法3条)や強制労働の禁止(法5条)などの規定の適用に当たっては、派遣元の事業のみならず、派遣先の事業もまた、派遣中の労働者を使用する事業とみなされる (労働者派遣法44条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 79, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n食事の供与（労働者が使用者の定める施設に住み込み1日に2食以上支給を受けるような特殊の場合のものを除く。）は、食事の支給のための代金を徴収すると否とを問わず、①食事の供与のために賃金の減額を伴わないこと、②食事の供与が就業規則、労働協約等に定められ、明確な労働条件の内容となっている場合でないこと、③食事の供与による利益の客観的評価額が、社会通念上、僅少なものと認められるものであること、の3つの条件を満たす限り、原則として、これを賃金として取り扱わず、福利厚生として取り扱う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭30.10.10基発644号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 80, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問02‐ウ》】\n労働契約とは、本質的には民法第623条に規定する雇用契約や労働契約法第6条に規定する労働契約と基本的に異なるものではないが、民法上の雇用契約にのみ限定して解されるべきものではなく、委任契約、請負契約等、労務の提供を内容とする契約も労働契約として把握される可能性をもっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法13条ほか)。\n　なお、労働契約に関する民事的なルールを規定した法律として、平成20年3月より、労働契約法が施行されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 81, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問03‐Ａ》】\n使用者は、労働基準法第14条第2項に基づき厚生労働大臣が定めた基準により、有期労働契約(当該契約を3回以上更新し、又は雇入れの日から起算して1年を超えて継続勤務している者に係るものに限り、あらかじめ当該契約を更新しない旨明示されているものを除く。)を更新しないこととしようとする場合には、少なくとも当該契約期間が満了する日の30日前までに、その予告をしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平15.10.22厚労告357号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 82, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問03‐Ｂ》】\n使用者は、労働基準法第15条第1項の規定により、労働者に対して労働契約の締結と有期労働契約(期間の定めのある労働契約)の更新のタイミングごとに、「就業の場所及び従事すべき業務に関する事項」に加え、「就業の場所及び従事すべき業務の変更の範囲」についても明示しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 83, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n労働基準法第14条第1項に規定する期間を超える期間を定めた労働契約を締結した場合は、同条違反となり、当該労働契約は、期間の定めのない労働契約となる。", "answer": "正解: 誤\n\n法14条1項に定める契約期間の上限を超えた期間を定めた労働契約は無効となり、当該労働契約は「3年(一定の場合には5年)」の期間を定めた労働契約となる(平15.10.22基発1022001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 84, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n社宅が単なる福利厚生施設とみなされる場合においては、社宅を供与すべき旨の条件は労働基準法第15条第1項の「労働条件」に含まれないから、労働契約の締結に当たり同旨の条件を付していたにもかかわらず、社宅を供与しなかったときでも、同条第2項による労働契約の解除権を行使することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.11.27基収3514号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 85, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n社会保険労務士の国家資格を有する労働者について、労働基準法第14条に基づき契約期間の上限を5年とする労働契約を締結するためには、社会保険労務士の資格を有していることだけでは足りず、社会保険労務士の名称を用いて社会保険労務士の資格に係る業務を行うことが労働契約上認められている等が必要である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条1項、平15.10.22基発1022001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 86, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n労働基準法第15条第3項にいう「契約解除の日から14日以内」であるとは、解除当日から数えて14日をいい、例えば、9月1日に労働契約を解除した場合は、9月1日から9月14日までをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の日数の計算は、民法の期間計算の原則によるものと解されるため、初日不算入の原則から、契約解除の日の「翌日」から起算する。\n　したがって、本問の場合の14日以内とは、「9月15日」までをいう(法15条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 87, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n労働基準法第14条にいう「一定の事業の完了に必要な期間を定める」労働契約については、3年(同条第1項の各号のいずれかに該当する労働契約にあっては、5年)を超える期間について締結することが可能であるが、その場合には、その事業が有期的事業であることが客観的に明らかであり、その事業の終期までの期間を定める契約であることが必要である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条1項)。\n　なお、法14条(契約期間等)違反に係る罰則は、使用者に対してのみ適用がある(昭22.12.15基発502号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 88, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n労働契約の締結の際に、使用者が労働者に書面により明示すべき「就業の場所及び従事すべき業務に関する事項」について、労働者にとって予期せぬ不利益を避けるため、将来就業する可能性のある場所や、将来従事させる可能性のある業務を併せ、網羅的に明示しなければならない。なお、本問において、臨時的な他部門への応援業務や出張、研修等、就業の場所及び従事すべき業務が一時的に変更される場合の当該一時的な変更先の場所及び業務は含まないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令5.10.12基発1012第2号）。\n　本問の「就業の場所及び従事すべき業務に関する事項」には、就業の場所及び従事すべき業務の変更の範囲が含まれており、当該変更の範囲とは、今後の見込みも含め、当該労働契約の期間中における就業の場所及び従事すべき業務の変更の範囲をいう。\n　したがって、本問の将来就業する可能性のある場所や、将来従事させる可能性のある業務についても明示する必要がある。\n　なお、、当該「就業の場所及び従事すべき業務」には、臨時的な他部門への応援業務や出張、研修等、就業の場所及び従事すべき業務が一時的に変更される場合の当該一時的な変更先の場所及び業務は含まれない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 89, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問05‐ア》】\n専門的な知識、技術又は経験（以下「専門的知識等」という。）であって高度のものとして厚生労働大臣が定める基準に該当する専門的知識等を有する労働者との間に締結される労働契約については、当該労働者の有する高度の専門的知識等を必要とする業務に就く場合に限って契約期間の上限を5年とする労働契約を締結することが可能となり、当該高度の専門的知識を必要とする業務に就いていない場合の契約期間の上限は3年である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条1項)。\n　なお、本肢の規定に違反した者は、30万円以下の罰金に処される(法120条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 90, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問05‐イ》】\n労働契約の締結の際に、使用者が労働者に書面により明示すべき賃金に関する事項及び書面について、交付すべき書面の内容としては、労働者の採用時に交付される辞令等であって、就業規則等（労働者への周知措置を講じたもの）に規定されている賃金等級が表示されたものでもよい。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 91, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n労働契約の期間に関する事項は、書面等により明示しなければならないが、期間の定めをしない場合においては期間の明示のしようがないので、この場合においては何ら明示しなくてもよい。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約の期間に関する事項は、いわゆる絶対的明示事項であるため、期間の定めの有無にかかわらず、これを「明示しなければならない」(「労働契約の期間の定めはない」等の明示をしなければならない)(法15条1項、則5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 92, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問05‐Ｄ》】\n労働基準法第14条第1項第2号に基づく、満60歳以上の労働者との間に締結される労働契約（期間の定めがあり、かつ、一定の事業の完了に必要な期間を定めるものではない労働契約）について、同条に定める契約期間に違反した場合、同法第13条の規定を適用し、当該労働契約の期間は3年となる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約の期間の上限が5年となる者との労働契約の締結について、法14条の契約期間の上限規定に違反した場合、法13条（労働基準法違反の契約）が適用され、当該労働契約の期間は「5年」となる（平15.10.22基発1022001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 93, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問03‐Ａ》】\n満60歳以上の労働者との間に締結される労働契約について、労働契約期間の上限は当該労働者が65歳に達するまでとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n満60歳以上の労働者との間に締結される労働契約の期間は、原則として、「5年を超えてはならない」（法14条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 94, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問03‐Ｂ》】\n明示された労働条件と異なるために労働契約を解除し帰郷する労働者について、労働基準法第15条第3項に基づいて使用者が負担しなければならない旅費は労働者本人の分であって、家族の分は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n法15条3項の使用者が負担する帰郷旅費は、労働者本人の分のみならず、「家族の分も含まれる」（法15条3項、昭23.7.20基収2483号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 95, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問03‐Ｅ》】\n派遣労働者に対する労働条件の明示は、労働者派遣法における労働基準法の適用に関する特例により派遣先の事業のみを派遣中の労働者を使用する事業とみなして適用することとされている労働時間、休憩、休日等については、派遣先の使用者がその義務を負う。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣労働者に対する労働条件の明示義務を負うのは「派遣元の使用者」である。労働者派遣法の特例により自己が義務を負わない労働時間、休憩及び休日等をも含めて派遣元の使用者が明示する義務を負う（法15条1項、昭61.6.6基発333号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 96, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n使用者は、労働者が高度の専門的知識等を有していても、当該労働者が高度の専門的知識等を必要とする業務に就いていない場合は、契約期間を5年とする労働契約を締結してはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 97, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n労働契約の締結に際し明示された労働条件が事実と相違しているため、労働者が労働契約を解除した場合、当該解除により労働契約の効力は遡及的に消滅し、契約が締結されなかったのと同一の法律効果が生じる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、労働契約の効力は、「将来に向かって」、消滅することとなる（法15条2項、民法630条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 98, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問03‐Ａ》】\n労働協約に定める基準に違反する労働契約の部分を無効とする労働組合法第16条とは異なり、労働基準法第13条は、労働基準法で定める基準に達しない労働条件を定める労働契約は、その部分については無効とすると定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法13条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 99, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問03‐Ｂ》】\n契約期間の制限を定める労働基準法第14条の例外とされる「一定の事業の完了に必要な期間を定めるもの」とは、その事業が有期的事業であることが客観的に明らかな場合であり、その事業の終期までの期間を定める契約であることが必要である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条、労働基準法コンメンタール上213頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 100, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問03‐Ｃ》】\n労働基準法第15条は、使用者が労働契約の締結に際し労働者に明示した労働条件が実際の労働条件と相違することを、同法第120条に定める罰則付きで禁止している。", "answer": "正解: 誤\n\n法15条（労働条件の明示）は、使用者が労働契約の締結に際し賃金、労働時間その他の労働条件を「明示すること」を規定している（法15条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 101, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n中小企業等において行われている退職積立金制度のうち、使用者以外の第三者たる商店会又はその連合会等が労働者の毎月受けるべき賃金の一部を積み立てたものと使用者の積み立てたものを財源として行っているものについては、労働者がその意思に反してもこのような退職積立金制度に加入せざるを得ない場合でも、労働基準法第18条の禁止する強制貯蓄には該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者がその意思に反しても本問のような退職積立金制度に加入せざるを得ないようになっている場合は、労働契約に付随する貯蓄の契約となり、法18条の禁止する「強制貯蓄に該当する」(昭25.9.28基収2048号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 102, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問05‐Ｂ》】\n債務不履行によって使用者が損害を被った場合、現実に生じた損害について賠償を請求する旨を労働契約の締結に当たり約定することは、労働基準法第16条により禁止されている。", "answer": "正解: 誤\n\n法16条は、違約金又は損害賠償の額を予定することを禁止するのであって、「現実に生じた損害について賠償を請求することを禁止する趣旨ではない」（法16条、昭22.9.13発基17号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 103, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n使用者は、労働者の身元保証人に対して、当該労働者の労働契約の不履行について違約金又は損害賠償額を予定する保証契約を締結することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、労働契約の不履行について違約金を定め、又は損害賠償額を予定する契約をしてはならないが、このような契約は、労働者本人のみならず、「労働者の親権者や身元保証人とも締結してはならない」（法16条、労働基準法コンメンタール上244頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 104, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n労働者が、実質的にみて使用者の強制はなく、真意から相殺の意思表示をした場合でも、前借金その他労働することを条件とする前貸の債権と賃金を相殺してはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法17条は、「使用者は、前借金その他労働することを条件とする前貸の債権と賃金を相殺してはならない」と規定しており、「労働者側からの相殺は禁止されていない」ため、実質的にみて使用者の強制による相殺の意思表示等でなければ、前貸の債権と賃金とを相殺をすることができる（法17条、労働基準法コンメンタール上248頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 105, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n労働基準法第18条第5項は、「使用者は、労働者の貯蓄金をその委託を受けて管理する場合において、労働者がその返還を請求したときは、4週間以内に、これを返還しなければならない」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n法18条5項は、「使用者は、労働者の貯蓄金をその委託を受けて管理する場合において、労働者がその返還を請求したときは、『遅滞なく』、これを返還しなければならない」と定めている（法18条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 106, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問03‐Ｄ》】\n労働基準法第17条は、前借金その他労働することを条件とする前貸の債権と賃金とを相殺することを禁止し、金銭貸借関係と労働関係とを完全に分離することにより金銭貸借に基づく身分的拘束の発生を防止することを目的としたものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法17条、労働基準法コンメンタール上246頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 107, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n使用者は、女性労働者が出産予定日より6週間（多胎妊娠の場合にあっては、14週間）前以内であっても、当該労働者が労働基準法第65条に基づく産前の休業を請求しないで就労している場合は、労働基準法第19条による解雇制限を受けない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 108, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問04‐Ｄ》】\n使用者は、労働者を解雇しようとする場合においては、少なくとも30日前にその予告をしなければならないが、予告期間の計算は労働日で計算されるので、休業日は当該予告期間には含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n解雇予告の予告期間の計算は「暦日」で計算されるため、「休業日も予告期間に含まれる」(法20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 109, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n使用者は、労働者が自己の都合により退職した場合には、使用期間、業務の種類、その事業における地位、賃金又は退職の事由について、労働者が証明書を請求したとしても、これを交付する義務はない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が、退職の場合において、使用期間、業務の種類、その事業における地位、賃金又は退職の事由(退職の事由が解雇の場合にあっては、その理由を含む)について証明書を請求した場合においては、使用者は、遅滞なくこれを「交付しなければならない」(法22条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 110, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問02‐エ》】\n労働基準法では、使用者は、労働者が業務上負傷し、又は疾病にかかり療養のために休業する期間及びその後30日間は、解雇してはならないと規定しているが、解雇予告期間中に業務上負傷し又は疾病にかかりその療養のために休業した場合には、この解雇制限はかからないものと解されている。", "answer": "正解: 誤\n\n業務上負傷し、又は疾病にかかり、その療養のため休業した場合は、たとえそれが解雇予告期間中であっても「解雇制限は適用される」（昭26.6.25基収2609号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 111, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問02‐オ》】\n労働基準法第20条に定める解雇予告手当は、解雇の意思表示に際して支払わなければ解雇の効力を生じないものと解されており、一般には解雇予告手当については時効の問題は生じないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭27.5.17基収1906号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 112, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n労働基準法第20条第1項の解雇予告手当は、同法第23条に定める、労働者の退職の際、その請求に応じて7日以内に支払うべき労働者の権利に属する金品にはあたらない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条、昭23.8.18基収2520号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 113, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問05‐Ｃ》】\n使用者は、税金の滞納処分を受け事業廃止に至った場合には、「やむを得ない事由のために事業の継続が不可能となった場合」として、労働基準法第65条の規定によって休業する産前産後の女性労働者であっても解雇することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n税金の滞納処分を受け事業廃止に至った場合は、解雇制限を定める法19条1項の「やむを得ない事由」に「該当しない」ため、産前産後休業中の女性労働者については、解雇制限が適用され、「解雇することができない」（法19条1項、昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 114, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問05‐Ｅ》】\n労働基準法第22条第4項は、「使用者は、あらかじめ第三者と謀り、労働者の就業を妨げることを目的として、労働者の国籍、信条、社会的身分若しくは労働組合運動に関する通信」をしてはならないと定めているが、禁じられている通信の内容として掲げられている事項は、例示列挙であり、これ以外の事項でも当該労働者の就業を妨害する事項は禁止される。", "answer": "正解: 誤\n\n法22条4項において禁じられている通信の内容として掲げられている事項は、「制限列挙であって、例示列挙ではない」から、これら以外の事項についての通信をした場合であっても、法22条4項違反とはならない（法22条4項、昭22.12.15基発502号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 115, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問03‐Ｃ》】\n使用者は、労働者が退職から1年後に、使用期間、業務の種類、その事業における地位、賃金又は退職の事由について証明書を請求した場合は、これを交付する義務はない。", "answer": "正解: 誤\n\n退職時の証明書の請求権の時効消滅の期間は「2年」とされているため、本問の場合、使用者は、本問の証明書を交付しなければならない（法22条1項、法115条、平11.3.31基発169号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 116, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問03‐Ｄ》】\n使用者は、労働者が業務上の傷病により治療中であっても、休業しないで就労している場合は、労働基準法第19条による解雇制限を受けない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 117, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問03‐Ｅ》】\n使用者は、労働者が業務上負傷し、又は疾病にかかり療養のために休業する期間及びその後の30日間は、労働基準法第81条の規定によって打切補償を支払う場合、又は天災事変その他やむを得ない事由のために事業の継続が不可能となりその事由について行政官庁の認定を受けた場合を除き、労働者を解雇してはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 118, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問03‐Ｃ》】\n使用者が労働者に対して損害賠償の金額をあらかじめ約定せず、現実に生じた損害について賠償を請求することは、労働基準法第16条が禁止するところではないから、労働契約の締結に当たり、債務不履行によって使用者が損害を被った場合はその実損害額に応じて賠償を請求する旨の約定をしても、労働基準法第16条に抵触するものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭22.9.13発基17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 119, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問03‐Ｄ》】\n使用者は、労働者の貯蓄金をその委託を受けて管理する場合において、貯蓄金の管理が労働者の預金の受入であるときは、利子をつけなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 120, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n使用者が労働者からの申出に基づき、生活必需品の購入等のための生活資金を貸付け、その後この貸付金を賃金から分割控除する場合においても、その貸付の原因、期間、金額、金利の有無等を総合的に判断して労働することが条件となっていないことが極めて明白な場合には、労働基準法第17条の規定は適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.10.15基発1510号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 121, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n労働基準法第16条のいわゆる「賠償予定の禁止」については、違約金又はあらかじめ定めた損害賠償額を現実に徴収したときにはじめて違反が成立する。", "answer": "正解: 誤\n\n法16条は、違約金又はあらかじめ定めた損害賠償額を現実に徴収したときに違反が成立するのではなく、そのような「契約を締結したときに違反が成立する」(法16条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 122, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n「前借金」とは、労働契約の締結の際又はその後に、労働することを条件として使用者から借り入れ、将来の賃金により弁済することを約する金銭をいい、労働基準法第17条は前借金そのものを全面的に禁止している。", "answer": "正解: 誤\n\n法17条は、前借金その他労働することを条件とする前貸の債権と賃金を「相殺してはならない」旨を定めているのであり、前借金そのものは禁止していない(法17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 123, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n労働基準法第17条にいう「労働することを条件とする前貸の債権」には、労働者が使用者から人的信用に基づいて受ける金融や賃金の前払いのような弁済期の繰上げ等で明らかに身分的拘束を伴わないものも含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が使用者から人的信用に基づいて受ける金融、弁済期の繰上げ等で明らかに身分的拘束を伴わないものは、「労働することを条件とする前貸の債権」には「含まれない」(昭22.9.13発基17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 124, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n使用者は、当該事業場に、労働者の過半数で組織する労働組合がある場合においてはその労働組合、労働者の過半数で組織する労働組合がない場合においては労働者の過半数を代表する者の意見聴取をした上で、就業規則に、労働契約に附随することなく、労働者の任意になす貯蓄金をその委託を受けて管理する契約をすることができる旨を記載し、当該就業規則を行政官庁に届け出ることにより、労働契約に附随することなく、労働者の任意になす貯蓄金をその委託を受けて管理する契約をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、労働者の貯蓄金をその委託を受けて管理しようとする場合においては、「労使協定を締結し、その労使協定を」行政官庁に届け出なければならない(法18条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 125, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問03‐Ｅ》】\n労働基準法第23条は、労働の対価が完全かつ確実に退職労働者又は死亡労働者の遺族の手に渡るように配慮したものであるが、就業規則において労働者の退職又は死亡の場合の賃金支払期日を通常の賃金と同一日に支払うことを規定しているときには、権利者からの請求があっても、7日以内に賃金を支払う必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n就業規則において労働者の退職又は死亡の場合の賃金の支払期日を通常の賃金と同一日に支払うこととなっている場合であっても、権利者から請求があれば、使用者は7日以内に賃金(退職手当を除く)を「支払わなければならない」(法23条、昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 126, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問03‐Ｃ》】\n6週間以内に出産する予定の女性労働者が休業を請求せず引き続き就業している場合は、労働基準法第19条の解雇制限期間にはならないが、その期間中は女性労働者を解雇することのないよう行政指導を行うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭25.6.16基収1526号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 127, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n労働者が、労働基準法第22条に基づく退職時の証明を求める回数については制限はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31基発169号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 128, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問05‐Ｅ》】\n従来の取引事業場が休業状態となり、発注品がないために事業が金融難に陥った場合には、労働基準法第19条及び第20条にいう「やむを得ない事由のために事業の継続が不可能となつた場合」に該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 129, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n労働基準法第22条第1項に基づいて交付される証明書は、労働者が同項に定める法定記載事項の一部のみが記入された証明書を請求した場合でも、法定記載事項をすべて記入しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の証明書には、「労働者の請求しない事項を記入してはならない」(法22条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 130, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問05‐ウ》】\n使用者の行った解雇予告の意思表示は、一般的には取り消すことができないが、労働者が具体的事情の下に自由な判断によって同意を与えた場合には、取り消すことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭33.2.13基発90号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 131, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問05‐エ》】\n使用者は、労働者を解雇しようとする場合において、「天災事変その他やむを得ない事由のために事業の継続が不可能となつた場合」には解雇の予告を除外されるが、「天災事変その他やむを得ない事由」には、使用者の重過失による火災で事業場が焼失した場合も含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主の重過失に基づく火災により事業場が焼失した場合は、解雇予告の除外事由である「天災事変その他やむを得ない事由」には、「含まれない」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 132, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問05‐オ》】\n使用者は、労働者の死亡又は退職の場合において、権利者の請求があった場合においては、7日以内に賃金を支払い、労働者の権利に属する金品を返還しなければならないが、この賃金又は金品に関して争いがある場合においては、使用者は、異議のない部分を、7日以内に支払い、又は返還しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法23条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 133, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n派遣先の使用者が、派遣中の労働者本人に対して、派遣元の使用者からの賃金を手渡すことだけであれば、労働基準法第24条第1項のいわゆる賃金直接払の原則に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭61.6.6基発333号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 134, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n使用者が労働者の同意を得て労働者の退職金債権に対してする相殺は、当該同意が「労働者の自由な意思に基づいてされたものであると認めるに足りる合理的な理由が客観的に存在するときは」、労働基準法第24条第1項のいわゆる賃金全額払の原則に違反するものとはいえないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決 平2.11.26 日新製鋼事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 135, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n労働基準法では、年俸制をとる労働者についても、賃金は、毎月一回以上、一定の期日を定めて支払わなければならないが、各月の支払いを一定額とする（各月で等分して支払う）ことは求められていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法24条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 136, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\nストライキの場合における家族手当の削減が就業規則（賃金規則）や社員賃金規則細部取扱の規定に定められ異議なく行われてきている場合に、「ストライキ期間中の賃金削減の対象となる部分の存否及びその部分と賃金削減の対象とならない部分の区別は、当該労働協約等の定め又は労働慣行の趣旨に照らし個別的に判断するのを相当」とし、家族手当の削減が労働慣行として成立していると判断できる以上、当該家族手当の削減は違法ではないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷 昭56.9.18 三菱重工業長崎造船所事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 137, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n労働協約の定めによって通貨以外のもので賃金を支払うことが許されるのは、その労働協約の適用を受ける労働者に限られる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法24条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 138, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n1か月の賃金支払額（賃金の一部を控除して支払う場合には控除した額。）に100円未満の端数が生じた場合、50円未満の端数を切り捨て、それ以上を100円に切り上げて支払う事務処理方法は、労働基準法第24条違反としては取り扱わないこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 139, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n賃金の過払を精算ないし調整するため、後に支払われるべき賃金から控除することは、「その額が多額にわたるものではなく、しかもあらかじめ労働者にそのことを予告している限り、過払のあつた時期と合理的に接着した時期においてされていなくても労働基準法24条1項の規定に違反するものではない。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金の過払を精算ないし調整するため、後に支払われるべき賃金から控除することは「『過払のあった時期と賃金の清算調整の実を失わない程度に合理的に接着した時期においてされ』、また、あらかじめ労働者にそのことが予告されるとか、その額が多額にわたらないとか、要は労働者の経済生活の安定をおびやかすおそれのない場合でなければならないものと解せられる」とするのが、最高裁判所の判例である（最高裁第二小法廷判決　昭44.12.18　福島県教組事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 140, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問03‐Ａ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払について当該労働者が指定する銀行口座への振込みによることができるが、「指定」とは、労働者が賃金の振込み対象として銀行その他の金融機関に対する当該労働者本人名義の預貯金口座を指定するとの意味であって、この指定が行われれば同意が特段の事情のない限り得られているものと解されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法24条1項、昭63.1.1基発1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 141, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問03‐Ｂ》】\n労働者が賃金の支払を受ける前に賃金債権を他に譲渡した場合でも、使用者は当該賃金債権の譲受人に対してではなく、直接労働者に対し賃金を支払わなければならないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁判所第三小法廷判決　昭43.3.12　小倉電話局事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 142, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問03‐Ｃ》】\n1か月における時間外労働の時間数の合計に1時間未満の端数がある場合に、30分未満の端数を切り捨て、それ以上を1時間に切り上げる事務処理方法は、労働基準法第24条及び第37条違反としては取り扱わないこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 143, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第24条第1項に定めるいわゆる賃金直接払の原則は、例外のない原則であり、行政官庁が国税徴収法の規定に基づいて行った差押処分に従って、使用者が労働者の賃金を控除のうえ当該行政官庁に納付することも、同条違反となる。", "answer": "正解: 誤\n\n行政官庁が国税徴収法の規定に基づいて行った差押処分に従って、使用者が労働者の賃金を控除のうえ当該行政官庁に納付することは、「直接払いの原則に違反しない」（法24条1項、労働基準法コンメンタール上351頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 144, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問04‐Ｂ》】\n過払いした賃金を精算ないし調整するため、後に支払われるべき賃金から控除することは、その金額が少額である限り、労働者の経済生活の安定をおびやかすおそれがないため、労働基準法第24条第1項に違反するものではないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n過払いした賃金を精算ないし調整するため後に支払わるべき賃金から控除することが認められるのは、「過払いのあった時期と賃金の清算調整の実を失わない程度に合理的に接着した時期においてされ、また、あらかじめ労働者にそのことが予告されるとか、その額が多額にわたらないとか」、要は労働者の経済生活の安定をおびやかすおそれのない場合でなければならないものと解せられるとするのが、最高裁判所の判例である（昭44.12.18　最高裁第一小法廷判決　福島県教組事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 145, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問04‐Ｃ》】\n退職金は労働者の老後の生活のための大切な資金であり、労働者が見返りなくこれを放棄することは通常考えられないことであるから、労働者が退職金債権を放棄する旨の意思表示は、それが労働者の自由な意思に基づくものであるか否かにかかわらず、労働基準法第24条第1項の賃金全額払の原則の趣旨に反し無効であるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が退職金債権を放棄する旨の意思表示は、「それが労働者の自由な意思に基づくものであれば」、その効力は肯定される、とするのが最高裁判所の判例である（昭和48.1.19　最高裁第二小法廷　シンガー・ソーイング・メシーン事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 146, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問04‐Ｅ》】\n労働基準法第24条第2項に定める一定期日払の原則は、期日が特定され、周期的に到来することを求めるものであるため、期日を「15日」等と暦日で指定する必要があり、例えば「月の末日」とすることは許されない。", "answer": "正解: 誤\n\n一定期日払の原則は、期日が特定され、周期的に到来することを求めるものであるが、必ずしも期日を「15日」等と暦日で指定する必要はなく、「月の末日とすることも許される」（法24条2項、労働基準法コンメンタール上358頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 147, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問04‐Ａ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払方法として、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に掲げる要件を満たすものとして厚生労働大臣の指定を受けた資金移動業者(指定資金移動業者)のうち労働者が指定するものの第二種資金移動業に係る口座への資金移動によることができる(いわゆる賃金のデジタル払い)が、「賃金の支払に係る資金移動を行う口座(以下本問において「口座」という。)について、労働者に対して負担する為替取引に関する債務の額が500万円を超えることがないようにするための措置又は当該額が500万円を超えた場合に当該額を速やかに500万円以下とするための措置を講じていること」は、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n指定資金移動業者としての厚生労働大臣の指定を受けるためには、口座について、労働者に対して負担する為替取引に関する債務の額が「100万円」を超えることがないようにするための措置又は当該額が「100万円」を超えた場合に当該額を速やかに「100万円以下」とするための措置を講じていることが必要である(則7条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 148, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問04‐Ｂ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払方法として、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に掲げる要件を満たすものとして厚生労働大臣の指定を受けた資金移動業者(指定資金移動業者)のうち労働者が指定するものの第二種資金移動業に係る口座への資金移動によることができる(いわゆる賃金のデジタル払い)が、「破産手続開始の申立てを行ったときその他為替取引に関し負担する債務の履行が困難となったときに、口座について、労働者に対して負担する為替取引に関する債務の全額を速やかに当該労働者に弁済することを保証する仕組みを有していること」は、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 149, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問04‐Ｃ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払方法として、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に掲げる要件を満たすものとして厚生労働大臣の指定を受けた資金移動業者(指定資金移動業者)のうち労働者が指定するものの第二種資金移動業に係る口座への資金移動によることができる(いわゆる賃金のデジタル払い)が、「口座について、労働者の意に反する不正な為替取引その他の当該労働者の責めに帰することができない理由で当該労働者に対して負担する為替取引に関する債務を履行することが困難となったことにより当該債務について当該労働者に損失が生じたときに、当該損失を補償する仕組みを有していること」は、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 150, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問04‐Ｄ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払方法として、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に掲げる要件を満たすものとして厚生労働大臣の指定を受けた資金移動業者(指定資金移動業者)のうち労働者が指定するものの第二種資金移動業に係る口座への資金移動によることができる(いわゆる賃金のデジタル払い)が、「口座について、特段の事情がない限り、当該口座に係る資金移動が最後にあった日から少なくとも10年間は、労働者に対して負担する為替取引に関する債務を履行することができるための措置を講じていること」は、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 151, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問04‐Ｅ》】\n使用者は、労働者の同意を得た場合には、賃金の支払方法として、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に掲げる要件を満たすものとして厚生労働大臣の指定を受けた資金移動業者(指定資金移動業者)のうち労働者が指定するものの第二種資金移動業に係る口座への資金移動によることができる(いわゆる賃金のデジタル払い)が、「口座への資金移動に係る額の受取について、現金自動支払機を利用する方法その他の通貨による受取ができる方法により1円単位で当該受取ができるための措置及び少なくとも毎月1回は当該方法に係る手数料その他の費用を負担することなく当該受取ができるための措置を講じていること」は、労働基準法施行規則第7条の2第1項第3号に定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 152, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n労働基準法第24条第1項に定めるいわゆる直接払の原則は、労働者と無関係の第三者に賃金を支払うことを禁止するものであるから、労働者の親権者その他法定代理人に支払うことは直接払の原則に違反しないが、労働者の委任を受けた任意代理人に支払うことは直接払の原則に違反する。", "answer": "正解: 誤\n\n直接払の原則を定める法24条1項は、「労働者本人以外の者」に賃金を支払うことを禁止するものであるから、労働者の「親権者その他の法定代理人」に支払うこと、労働者の委任を受けた「任意代理人」に支払うことは、「いずれも同条違反となる」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 153, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n賃金の所定支払日が休日に当たる場合に、その支払日を繰り上げることを定めることだけでなく、その支払日を繰り下げることを定めることも労働基準法第24条第2項に定めるいわゆる一定期日払に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法24条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 154, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問06‐イ》】\n賃金の支払期限について、必ずしもある月の労働に対する賃金をその月中に支払うことを要せず、不当に長い期間でない限り、賃金の締切後ある程度の期間を経てから支払う定めをすることも差し支えない。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(法24条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 155, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問06‐エ》】\n「労働者が賃金の支払を受ける前に賃金債権を他に譲渡した場合においても、その支払についてはなお同条〔労働基準法第24条〕が適用され、使用者は直接労働者に対し賃金を支払わなければならず、したがつて、右賃金債権の譲受人は自ら使用者に対してその支払を求めることは許されないが、国家公務員等退職手当法〔現在の国家公務員退職手当法〕による退職手当の給付を受ける権利については、その譲渡を禁止する規定がない以上、退職手当の支給前にその受給権が他に適法に譲渡された場合においては、国または公社はもはや退職者に直接これを支払うことを要せず、したがつて、その譲受人から国または公社に対しその支払を求めることが許される」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金債権の譲受人は自ら使用者に対してその支払を求めることは許されないものと解するのが相当である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 156, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問03‐ア》】\n使用者は、退職手当の支払については、現金の保管、持ち運び等に伴う危険を回避するため、労働者の同意を得なくても、当該労働者の預金又は貯金への振込みによることができるほか、銀行その他の金融機関が支払保証をした小切手を当該労働者に交付することによることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、退職手当の支払について、「労働者の同意を得た場合」は、当該労働者の預金又は貯金への振込みや銀行その他の金融機関が支払保証をした小切手を当該労働者に交付することによることができる(則7条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 157, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問03‐イ》】\n賃金を通貨以外のもので支払うことができる旨の労働協約の定めがある場合には、当該労働協約の適用を受けない労働者を含め当該事業場のすべての労働者について、賃金を通貨以外のもので支払うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働協約の定めによって通貨以外のもので支払うことが許されるのは、その「労働協約の適用を受ける労働者に限られる」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 158, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問03‐ウ》】\n使用者が労働者に対して有する債権をもって労働者の賃金債権と相殺することに、労働者がその自由な意思に基づき同意した場合においては、「右同意が労働者の自由な意思に基づいてされたものであると認めるに足りる合理的な理由が客観的に存在するときは、右同意を得てした相殺は右規定〔労働基準法第24条第1項のいわゆる賃金全額払の原則〕に違反するものとはいえないものと解するのが相当である」が、「右同意が労働者の自由な意思に基づくものであるとの認定判断は、厳格かつ慎重に行われなければならない」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第二小法廷判決 平2.11.26 日新製鋼事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 159, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問03‐エ》】\n労働基準法第24条第1項の禁止するところではないと解するのが相当と解される「許さるべき相殺は、過払のあつた時期と賃金の清算調整の実を失わない程度に合理的に接着した時期においてされ、また、あらかじめ労働者にそのことが予告されるとか、その額が多額にわたらないとか、要は労働者の経済生活の安定をおびやかすおそれのない場合でなければならない」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第一小法廷判決 昭44.12.18 福島県教組事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 160, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n労働基準法第24条第1項は、賃金は、「法令に別段の定めがある場合又は当該事業場の労働者の過半数で組織する労働組合があるときはその労働組合、労働者の過半数で組織する労働組合がないときは労働者の過半数を代表する者との書面による協定がある場合においては、通貨以外のもので支払うことができる。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金は、法令若しくは「労働協約に別段の定めがある場合」又は「厚生労働省令で定める賃金について確実な支払の方法で厚生労働省令で定めるものによる場合」においては、通貨以外のもので支払うことができる(法24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 161, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n賃金にあたる退職金債権放棄の効力について、労働者が賃金にあたる退職金債権を放棄する旨の意思表示をした場合、それが労働者の自由な意思に基づくものであると認めるに足りる合理的な理由が客観的に存在するときは、当該意思表示は有効であるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第二小法廷判決 昭48.1.19 シンガー・ソーイング・メシーン事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 162, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n労働基準法第24条第2項にいう「一定の期日」の支払については、「毎月15日」等と暦日を指定することは必ずしも必要ではなく、「毎月第2土曜日」のような定めをすることも許される。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金の一定の期日の支払については、暦日を指定することは必ずしも必要ではないが、「毎月第2土曜日」のように月7日の範囲で変動するような期日の定めをすることは「許されない」（法24条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 163, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n労働基準法第25条により労働者が非常時払を請求しうる事由のうち、「疾病」とは、業務上の疾病、負傷をいい、業務外のいわゆる私傷病は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n非常時払の請求ができる事由である「疾病」には、業務上の疾病のみならず、「業務外のいわゆる私傷病も含まれる」(法25条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 164, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当は、賃金とは性質を異にする特別の手当であり、その支払については労働基準法第24条の規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n「休業手当は賃金と解される」ため、その支払についても、賃金の支払を定めた「法24条の規定が適用される」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 165, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n労働安全衛生法第66条による健康診断の結果、私傷病のため医師の証明に基づいて使用者が労働者に休業を命じた場合、使用者は、休業期間中当該労働者に、その平均賃金の100分の60以上の手当を支払わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働安全衛生法に規定する健康診断の結果に基づいて、使用者が労働者に休業を命じた場合には、「休業手当を支払う必要はない」（昭23.10.21基発1529号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 166, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n労働基準法第25条により労働者が非常時払を請求しうる事由は、労働者本人に係る出産、疾病、災害に限られず、その労働者の収入によって生計を維持する者に係る出産、疾病、災害も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法25条、則9条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 167, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当は、同条に係る休業期間中において、労働協約、就業規則又は労働契約により休日と定められている日については、支給する義務は生じない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 168, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問03‐Ｄ》】\n使用者は、労働者が出産、疾病、災害等非常の場合の費用に充てるために請求する場合には、いまだ労務の提供のない期間も含めて支払期日前に賃金を支払わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、労働者が出産、疾病、災害その他厚生労働省令で定める非常の場合の費用に充てるために請求する場合においては、支払期日前であっても、「既往の労働」に対する賃金を支払わなければならないとされているため、いまだ労務の提供のない期間に係る賃金については、必ずしも支払う必要はない（法25条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 169, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当に関し、労働者を使用者の責に帰すべき事由によって、水曜日から次の週の火曜日まで1週間休業させた場合、使用者は、7日分の休業手当を支払わなければならない。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n所定労働日：毎週月曜日から金曜日\n所定休日：毎週土曜日及び日曜日\n所定労働時間：1日8時間\n賃金：日給15,000円\n計算された平均賃金：10,000円", "answer": "正解: 誤\n\n「休日とされている日については休業手当を支給する義務は生じない」ため、本問の場合、水曜日、木曜日、金曜日、月曜日及び火曜日の「5日分」の休業手当を支払わなければならない（昭24.3.22基収4077号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 170, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当に関し、使用者の責に帰すべき事由により労働者の労働時間が4時間に短縮されたが、その日の賃金として7,500円の支払がなされると、この場合にあっては、使用者は、その賃金の支払に加えて休業手当を支払わなくても違法とならない。\nなお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n所定労働日：毎週月曜日から金曜日\n所定休日：毎週土曜日及び日曜日\n所定労働時間：1日8時間\n賃金：日給15,000円\n計算された平均賃金：10,000円", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭27.8.7基収3445号）。1日の所定労働時間の一部のみ使用者の責に帰すべき事由による休業が行われた場合、その日について平均賃金の100分の60以上の金額が支払われていれば、休業手当を支払う必要はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 171, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当に関し、就業規則の定めに則り、日曜日の休日を事業の都合によってあらかじめ振り替えて水曜日を休日とした場合、労働者を当該水曜日に休ませても使用者に休業手当を支払う義務は生じない。\nなお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n所定労働日：毎週月曜日から金曜日\n所定休日：毎週土曜日及び日曜日\n所定労働時間：1日8時間\n賃金：日給15,000円\n計算された平均賃金：10,000円", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 172, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当に関し、休業手当の支払義務の対象となる「休業」とは、労働者が労働契約に従って労働の用意をなし、しかも労働の意思をもっているにもかかわらず、その給付の実現が拒否され、又は不可能となった場合をいうから、この「休業」には、事業の全部又は一部が停止される場合にとどまらず、使用者が特定の労働者に対して、その意思に反して、就業を拒否する場合も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条、労働基準法コンメンタール上375頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 173, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n労働基準法第26条に定める休業手当に関し、休電による休業については、原則として労働基準法第26条の使用者の責に帰すべき事由による休業に該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭26.10.11基発696号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 174, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問03‐Ｅ》】\n労働基準法第27条に定める出来高払制の保障給は、労働時間に応じた一定額のものでなければならず、労働者の実労働時間の長短と関係なく1か月について一定額を保障するものは、本条の保障給ではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法27条、労働基準法コンメンタール上378頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 175, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n下記のとおり賃金を支払われている労働者が使用者の責に帰すべき事由により半日休業した場合、使用者は、以下の算式により2,000円の休業手当を支払わなければならない。\n\n7,000円 － 5,000円 = 2,000円\n\n賃金：日給　1日10,000円\n半日休業とした日の賃金は、半日分の5,000円が支払われた。\n平均賃金：7,000円", "answer": "正解: 誤\n\n1労働日の一部を休業し、労働をした時間について賃金が支払われた場合において、その日につき、実際に支払われた賃金の額が平均賃金の100分60に達していないときは、使用者は、その差額以上の金額を休業手当として支払う必要がある。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 176, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n下記のとおり賃金を支払われている労働者が使用者の責に帰すべき事由により半日休業した場合、半日は出勤し労働に従事させており、労働基準法第26条の休業には該当しないから、使用者は同条の休業手当ではなく通常の1日分の賃金10,000円を支払わなければならない。\n\n賃金：日給　1日10,000円\n半日休業とした日の賃金は、半日分の5,000円が支払われた。\n平均賃金：7,000円", "answer": "正解: 誤\n\n休業手当を支払うべき「使用者の責に帰すべき事由による休業」は、休業は全1日の休業である必要はなく、1日の一部を休業した場合も含まれる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 177, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n下記のとおり賃金を支払われている労働者が使用者の責に帰すべき事由により半日休業した場合、使用者は、以下の算式により1,000円の休業手当を支払わなければならない。\n\n10,000円×0.6 －5,000円=1,000円\n\n賃金：日給　1日10,000円\n半日休業とした日の賃金は、半日分の5,000円が支払われた。\n平均賃金：7,000円", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「休業手当を支払う必要はない」(法26条、昭27.8.7基収3445号)。（「R5.1-A」の解説参照）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 178, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n下記のとおり賃金を支払われている労働者が使用者の責に帰すべき事由により半日休業した場合、使用者は、以下の算式により1,200円の休業手当を支払わなければならない。\n\n(7,000円－5,000円)×0.6=1,200円\n\n賃金：日給　1日10,000円\n半日休業とした日の賃金は、半日分の5,000円が支払われた。\n平均賃金：7,000円", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「休業手当を支払う必要はない」(法26条、昭27.8.7基収3445号)。（「R5.1-A」の解説参照）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 179, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n下記のとおり賃金を支払われている労働者が使用者の責に帰すべき事由により半日休業した場合、使用者が休業手当として支払うべき金額は発生しない。\n\n賃金：日給　1日10,000円\n半日休業とした日の賃金は、半日分の5,000円が支払われた。\n平均賃金：7,000円", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条、昭27.8.7基収3445号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 180, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n使用者は、労働者が出産、疾病、災害その他厚生労働省令で定める非常の場合の費用に充てるために請求する場合においては、支払期日前であっても、既往の労働に対する賃金を支払わなければならないが、その支払いには労働基準法第24条第1項の規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n非常時払による賃金の支払についても、通貨払、直接払及び全額払の原則を定めた法24条1項の規定が「適用される」(法25条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 181, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n会社に法令違反の疑いがあったことから、労働組合がその改善を要求して部分ストライキを行った場合に、同社がストライキに先立ち、労働組合の要求を一部受け入れ、一応首肯しうる改善案を発表したのに対し、労働組合がもっぱら自らの判断によって当初からの要求の貫徹を目指してストライキを決行したという事情があるとしても、法令違反の疑いによって本件ストライキの発生を招いた点及びストライキを長期化させた点について使用者側に過失があり、同社が労働組合所属のストライキ不参加労働者の労働が社会観念上無価値となったため同労働者に対して命じた休業は、労働基準法第26条の「使用者の責に帰すべき事由」によるものであるとして、同労働者は同条に定める休業手当を請求することができるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n「使用者の責に帰すべき事由」とは、取引における一般原則たる過失責任主義とは異なる観点をも踏まえた概念というべきであって、民法536条2項の「債権者の責に帰すべき事由」よりも広く、使用者側に起因する経営、管理上の障害を含むものと解するのが相当であるところ、会社に法令違反の疑いがあったことから、労働組合がその改善を要求して部分ストライキを行った場合に、使用者がストライキに先立ち、労働組合の要求を一部受け入れ、一応首肯しうる改善案を発表したのに対し、労働組合がもっぱら自らの判断によって当初からの要求の貫徹を目指してストライキを決行したことに対して、使用者がストライキ不参加労働者らに対して休業を命じた期間においては、当該ストライキ不参加労働者らの就労を必要としなくなったというのであるから、その間当該ストライキ不参加労働者らが労働をすることは社会観念上無価値となったといわなければならない。\n　そうすると、当該部分ストライキの結果、使用者が部分ストライキ不参加労働者らに命じた休業は、使用者側に起因する経営、管理上の障害によるものということはできないから、使用者の責に帰すべき事由によるものということ...", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 182, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問06‐ウ》】\n労働基準法第25条により労働者が非常時払を請求しうる事由の1つである「疾病」とは、業務上の疾病、負傷であると業務外のいわゆる私傷病であるとを問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法25条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 183, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問03‐オ》】\n労働基準法第25条により労働者が非常時払を請求しうる事由には、「労働者の収入によって生計を維持する者」の出産、疾病、災害も含まれるが、「労働者の収入によって生計を維持する者」とは、労働者が扶養の義務を負っている親族のみに限らず、労働者の収入で生計を営む者であれば、親族でなく同居人であっても差し支えない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法25条)。\n　なお、法25条(非常時払)に違反した使用者は、30万円以下の罰金に処される(法120条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 184, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第26条（休業手当）は、債権者の責に帰すべき事由によって債務を履行することができない場合、債務者は反対給付を受ける権利を失わないとする民法の一般原則では労働者の生活保障について不十分である事実にかんがみ、強行法規で平均賃金の100分の60までを保障しようとする趣旨の規定であるが、賃金債権を全額確保しうる民法の規定を排除する点において、労働者にとって不利なものになっている。", "answer": "正解: 誤\n\n法26条は民法の一般原則が労働者の最低生活保障について不十分である事実に鑑み、強行法規で平均賃金の100分の60までを保障せんとする趣旨の規定であって、賃金債権を全額確保しうる民法の規定を「排除するものではない」から、民法の規定に比して「不利ではない」(昭22.12.15基発502号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 185, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問04‐Ｂ》】\n使用者が労働基準法第26条によって休業手当を支払わなければならないのは、使用者の責に帰すべき事由によって休業した日から休業した最終の日までであり、その期間における同法第35条の休日及び労働協約、就業規則又は労働契約によって定められた同法第35条によらない休日を含むものと解されている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働協約、就業規則又は労働契約により「休日と定められている日については、休業手当を支給する義務は生じない」(昭24.3.22基収4077号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 186, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問04‐Ｃ》】\n就業規則で「会社の業務の都合によって必要と認めたときは本人を休職扱いとすることがある」と規定し、更に当該休職者に対しその休職期間中の賃金は月額の2分の1を支給する旨規定することは違法ではないので、その規定に従って賃金を支給する限りにおいては、使用者に労働基準法第26条の休業手当の支払義務は生じない。", "answer": "正解: 誤\n\n就業規則中の規定にかかわらず、使用者の責に帰すべき事由による休業をした労働者に対しては、使用者は平均賃金の100分の60以上の休業手当を支払わなければならない。\n　したがって、本問の「会社の業務の都合」が使用者の責に帰すべき事由による休業に該当する場合において、就業規則に平均賃金の100分の60に満たない額の賃金を支給することを規定しても無効であり、使用者に休業手当の支払義務は「生じる」(昭23.7.12基発1031号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 187, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問04‐Ｄ》】\n親会社からのみ資材資金の供給を受けて事業を営む下請工場において、現下の経済情勢から親会社自体が経営難のため資材資金の獲得に支障を来し、下請工場が所要の供給を受けることができず、しかも他よりの獲得もできないため休業した場合、その事由は労働基準法第26条（休業手当）の「使用者の責に帰すべき事由」とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事由は、使用者の責に帰すべき事由に「該当する」(昭23.6.11基収1998号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 188, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問04‐Ｅ》】\n新規学卒者のいわゆる採用内定について、就労の始期が確定し、一定の事由による解約権を留保した労働契約が成立したとみられる場合、企業の都合によって就業の始期を繰り下げる、いわゆる自宅待機の措置をとるときは、その繰り下げられた期間について、労働基準法第26条に定める休業手当を支給すべきものと解されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.3.14基発150号)。\n　なお、使用者の争議行為たる工場閉鎖のための休業は、その工場閉鎖が争議行為として社会通念上正当と判断される限り、使用者の責に帰すべき事由とはみられない(昭23.6.17基収第1953号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 189, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問06‐オ》】\n労働基準法第27条に定める出来高払制の保障給について、同種の労働を行っている労働者が多数ある場合に、個々の労働者の技量、経験、年齢等に応じて、その保障給額に差を設けることは差し支えない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 190, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n労働基準法第36条（本問において「本条」という。）に定める時間外及び休日の労働について、1日の所定労働時間が8時間の事業場において、1時間遅刻をした労働者に所定の終業時刻を1時間繰り下げて労働させることは、時間外労働に従事させたことにはならないので、本条に規定する協定がない場合でも、労働基準法第32条違反ではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条2項、平11.3.31基発168号）。本問の場合、実際の労働時間が1日の法定労働時間である8時間を超えていないため、法32条（法定労働時間）違反とならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 191, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第32条の労働時間とは、「労働者が使用者の指揮命令下に置かれている時間をいい、右の労働時間に該当するか否かは、労働者の行為が使用者の指揮命令下に置かれたものと評価することができるか否かにより客観的に定まる」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁判所第一小法廷判決　平12.3.9　三菱重工業長崎造船所事件）。\n　例えば、トラック運転手に貨物の積込を行わせることとし、その貨物が持ち込まれるのを待機している場合において、全く労働の提供はなくとも、出勤を命ぜられ、一定の場所に拘束されている時間については、労働者が使用者の指揮命令下に置かれている時間に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 192, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問06‐ア》】\n労働者が、就業を命じられた業務の準備行為等を事業所内において行うことを義務付けられ、又はこれを余儀なくされたときであっても、当該行為を所定労働時間外において行うものとされている場合には、当該行為に要した時間は、労働基準法上の労働時間に該当しないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が、就業を命じられた業務の準備行為等を事業所内において行うことを使用者から義務付けられ、又はこれを余儀なくされたときは、当該行為を所定労働時間外において行うものとされている場合であっても、当該行為は、特段の事情のない限り、使用者の指揮命令下に置かれたものと評価することができ、当該行為に要した時間は、それが社会通念上必要と認められるものである限り、労働基準法上の「労働時間に該当する」と解されるとするのが最高裁判所の判例である（平成12.3.9　最高裁第一小法廷判決　三菱重工業長崎造船所事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 193, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n1か月単位の変形労働時間制により、毎週日曜を起算日とする1週間について、各週の月曜、火曜、木曜、金曜を所定労働日とし、その所定労働時間をそれぞれ9時間、計36時間としている事業場において、その各所定労働日に9時間を超えて労働時間を延長すれば、その延長した時間は法定労働時間を超えた労働となるが、日曜から金曜までの間において所定どおり労働した後の土曜に6時間の労働をさせた場合は、そのうちの2時間が法定労働時間を超えた労働になる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平6.3.31基発181号）。\n　1箇月単位の変形労働時間制を採用している場合において、1日について、8時間を超える時間を所定労働時間として定めたときは、その定めた時間を超える時間が時間外労働となるため、本問の月曜から金曜の各日について時間外労働は発生しない。\n　また、週法定労働時間を超えない時間を週の所定労働時間として定めている場合、週法定労働時間を超える時間が時間外労働となる。\n　したがって、本問の場合、土曜の6時間の労働によって週の労働時間が42時間（36時間＋6時間）となるため、40時間を超える部分の2時間が時間外労働となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 194, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n1か月単位の変形労働時間制により、毎週日曜を起算日とする1週間について、各週の月曜、火曜、木曜、金曜を所定労働日とし、その所定労働時間をそれぞれ9時間、計36時間としている事業場において、あらかじめ水曜の休日を前日の火曜に、火曜の労働時間をその水曜に振り替えて9時間の労働をさせたときは、水曜の労働はすべて法定労働時間内の労働になる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、水曜は所定労働日とされていないため、水曜に労働した場合、法定労働時間（8時間）を超える時間が時間外労働となる。したがって、水曜について1時間の時間外労働が発生する（平6.3.31基発181号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 195, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制は、始業及び終業の時刻の両方を労働者の決定に委ねることを要件としており、始業時刻又は終業時刻の一方についてのみ労働者の決定に委ねるものは本条に含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条の3第1項、平11.3.31基発168号）。\n　なお、フレックスタイム制は、「育児を行う者等に対する配慮義務」の対象とはされていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 196, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n労働基準法第32条の4に定めるいわゆる一年単位の変形労働時間制の対象期間は、1か月を超え1年以内であれば、3か月や6か月でもよい。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条の4第1項）。\n　なお、1年単位の変形労働時間制に係る労使協定において、労働日を特定するということは、反面、休日を特定することとなり、変形期間開始後にしか休日を特定することができない場合には、労働日が特定されたこととはならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 197, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問06‐イ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制が適用されるためには、単位期間内の各週、各日の所定労働時間を就業規則等において特定する必要があり、労働協約又は就業規則において、業務の都合により4週間ないし1か月を通じ、1週平均38時間以内の範囲内で就業させることがある旨が定められていることをもって、直ちに1か月単位の変形労働時間制を適用する要件が具備されているものと解することは相当ではないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平14.2.28　最高裁第一小法廷判決　大星ビル管理事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 198, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n労働基準法第32条の5に定めるいわゆる一週間単位の非定型的変形労働時間制は、小売業、旅館、料理店若しくは飲食店の事業の事業場、又は、常時使用する労働者の数が30人未満の事業場、のいずれか1つに該当する事業場であれば採用することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n一週間単位の非定型的変形労働時間制が採用できる事業場は、小売業、旅館、料理店又は飲食店の事業の事業場であって、「かつ」、常時使用する労働者の数が30人未満であるものである（法32条の5第1項、則12条の5第1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 199, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n労働基準法第34条に定める休憩時間は、労働基準監督署長の許可を受けた場合に限り、一斉に与えなくてもよい。", "answer": "正解: 誤\n\n休憩時間を一斉に与えなくてもよいのは、一斉付与の適用除外に関する「労使協定」があるときであり、労働基準監督署長の許可の有無により認められるものではない（法34条2項、法40条）。\n　なお、このほか、一定の業種に属する事業については、休憩時間を一斉に与えなくてもよいとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 200, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n労働基準法第34条に定める休憩時間は、労働者が自由に利用することが認められているが、休憩時間中に企業施設内でビラ配布を行うことについて、就業規則で施設の管理責任者の事前の許可を受けなければならない旨を定めることは、使用者の企業施設管理権の行使として認められる範囲内の合理的な制約であるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭52.12.13　最高裁第三小法廷判決　目黒電報電話局事件）。\n　なお、休憩時間中の外出について所属長の許可を受けさせることは、事業場内において自由に休憩し得る場合には、必ずしも違法とはならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 201, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n労働基準法第35条に定める「一回の休日」は、24時間継続して労働義務から解放するものであれば、起算時点は問わないのが原則である。", "answer": "正解: 誤\n\n「一回の休日」は、原則として、「1暦日すなわち午前0時から午後12時まで」の24時間継続して労働義務から解放するものをいうのであり、起算時点は問われることとなる（昭23.4.5基発535号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 202, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n運転手が2名乗り込んで、1名が往路を全部運転し、もう1名が復路を全部運転することとする場合に、運転しない者が助手席で休息し又は仮眠している時間は労働時間に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭33.10.11基収6286号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 203, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n労働基準法第32条第2項にいう「1日」とは、午前0時から午後12時までのいわゆる暦日をいい、継続勤務が2暦日にわたる場合には、たとえ暦日を異にする場合でも1勤務として取り扱い、当該勤務は始業時刻の属する日の労働として、当該日の「1日」の労働とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭63.1.1基発1号)。\n　なお、労基法32条2項では、「使用者は、１週間の各日については、労働者に、休憩時間を除き1日について8時間を超えて、労働させてはならない」と定めている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 204, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問01‐イ》】\n貨物自動車に運転手が二人乗り込んで交替で運転に当たる場合において、運転しない者については、助手席において仮眠している間は労働時間としないことが認められている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の助手席において仮眠している間は「労働時間に該当する」（昭33.10.11基収6286号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 205, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問01‐ウ》】\n常時10人未満の労働者を使用する小売業では、1週間の労働時間を44時間とする労働時間の特例が認められているが、事業場規模を決める場合の労働者数を算定するに当たっては、例えば週に2日勤務する労働者であっても、継続的に当該事業場で労働している者はその数に入るとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法40条、則25条の2第1項、昭63.3.14基発150号）。\n　なお、本問の特例の下に、1箇月単位の変形労働時間制及びフレックスタイム制を採用することはできるが、1年単位の変形労働時間制及び1週間単位の非定型的変形労働時間制を採用する場合には、本問の特例の適用はないものとされる（平11.3.31基発170号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 206, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問01‐オ》】\n労働基準法第32条第1項は、「使用者は、労働者に、休憩時間を除き1週間について40時間を超えて、労働させてはならない。」と定めているが、ここにいう1週間は、例えば、日曜から土曜までと限定されたものではなく、何曜から始まる1週間とするかについては、就業規則等で別に定めることが認められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条1項、昭63.1.1基発1号）。\n　なお、使用者は、1週間の各日については、労働者に、休憩時間を除き1日について8時間を超えて、労働させてはならないとされており、「1日」とは原則として、午前0時から午後12時までのいわゆる暦日をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 207, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制を実施する際には、清算期間の長さにかかわらず、同条に掲げる事項を定めた労使協定を行政官庁（所轄労働基準監督署長）に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\nフレックスタイム制に係る労使協定は、「清算期間が1箇月を超える」場合に限り、行政官庁への届出義務が生じる(法32条の3第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 208, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問02‐Ａ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制により労働者に労働させる場合にはその期間の起算日を定める必要があるが、その期間を1か月とする場合は、毎月1日から月末までの暦月による。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段のような規定はない(則12条の2第1項)。\n　変形期間を1か月とする場合は、必ずしも毎月1日から月末までの暦月とする必要なく、就業規則等に定めた変形期間の起算日から1か月の期間を変形期間とすることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 209, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問02‐Ｂ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制は、満18歳に満たない者及びその適用除外を請求した育児を行う者については適用しない。", "answer": "正解: 誤\n\n育児を行う者については、その者が適用除外を請求した妊産婦でない限り、1か月単位の変形労働時間制の下で労働させることができる(法60条、法66条)。\n　なお、満18歳に満たない者について1か月単位の変形労働時間制が適用されないとする記述は正しい。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 210, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問02‐Ｄ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制は、就業規則その他これに準ずるものによる定めだけでは足りず、例えば当該事業場に労働者の過半数で組織する労働組合がある場合においてはその労働組合と書面により協定し、かつ、当該協定を所轄労働基準監督署長に届け出ることによって、採用することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n1か月単位の変形労働時間制は、就業規則その他これに準ずるものに所定の定めをすることによって採用することができる(法32条の2第1項)。\n　また、労使協定に所定の定めをした上で当該協定を所轄労働基準監督署長に届け出ることによっても採用することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 211, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問02‐Ｃ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制により所定労働時間が、1日6時間とされていた日の労働時間を当日の業務の都合により8時間まで延長したが、その同一週内の1日10時間とされていた日の労働を8時間に短縮した。この場合、1日6時間とされていた日に延長した2時間の労働は時間外労働にはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平6.3.31基発181号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 212, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問02‐Ｅ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制においては、1日の労働時間の限度は16時間、1週間の労働時間の限度は60時間の範囲内で各労働日の労働時間を定めなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n1か月単位の変形労働時間制においては、変形期間を平均し、1週間当たりの労働時間が週法定労働時間を超えない範囲であれば、「1日及び1週間の労働時間の限度はない」(法32条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 213, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制について、清算期間が1か月を超える場合において、清算期間を1か月ごとに区分した各期間を平均して1週間当たり50時間を超えて労働させた場合は時間外労働に該当するため、労働基準法第36条第1項の協定の締結及び届出が必要となり、清算期間の途中であっても、当該各期間に対応した賃金支払日に割増賃金を支払わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法32条の3第2項、平30.12.28基発1228第15号)。\n　なお、フレックスタイム制において時間外・休日労働協定(36協定)を締結する際、１日について延長することを協定する必要はなく、１箇月及び１年について協定すれば足りる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 214, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問01‐ア》】\n労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制において、実際に労働した時間が清算期間における総労働時間として定められた時間に比べて過剰であった場合、総労働時間として定められた時間分はその期間の賃金支払日に支払い、総労働時間を超えて労働した時間分は次の清算期間中の総労働時間の一部に充当してもよい。", "answer": "正解: 誤\n\n清算期間における実際の労働時間に過剰があった場合において、その過剰労働時間分を次の清算期間中の総労働時間の一部に充当する本問の取扱いは、「賃金の全額払の原則に反し、許されない」（昭63.1.1基発1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 215, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問02‐ア》】\n常時10人以上の労働者を使用する使用者が労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制により労働者を労働させる場合は、就業規則により、その労働者に係る始業及び終業の時刻をその労働者の決定に委ねることとしておかなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条の3、法89条）。\n　なお、フレックスタイム制は、一定の期間の総労働時間を定めておき、労働者がその範囲内で各日の始業及び終業の時刻を選択して働くことにより、労働者がその生活と業務との調和を図りながら、効率的に働くことを可能とし、労働時間を短縮しようとする制度である（平11.3.31基発168号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 216, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問02‐イ》】\nいわゆる一年単位の変形労働時間制においては、隔日勤務のタクシー運転者等暫定措置の対象とされているものを除き、1日の労働時間の限度は10時間、1週間の労働時間の限度は54時間とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n1年単位の変形労働時間制においては、隔日勤務のタクシー運転者等暫定措置の対象とされているものを除き、1日の労働時間の限度は10時間、1週間の労働時間の限度は「52時間」とされている（則12条の4第4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 217, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問02‐ウ》】\nいわゆる一年単位の変形労働時間制においては、その労働日について、例えば7月から9月を対象期間の最初の期間とした場合において、この間の総休日数を40日と定めた上で、30日の休日はあらかじめ特定するが、残る10日については、「7月から9月までの間に労働者の指定する10日間について休日を与える。」として特定しないことは認められていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条の4第1項、平6.5.31基発330号）。\n　対象期間を1箇月以上の期間ごとに区分することとした場合においては、当該区分による各期間のうち当該対象期間の初日の属する期間における労働日及び当該労働日ごとの労働時間並びに当該最初の期間を除く各期間における労働日数及び総労働時間を協定することとされている。\n　この「対象期間の初日の属する期間」は、本問では7月から9月までの期間が該当するため、本問の7月から9月までの対象期間については、労働日及び当該労働日ごとの労働時間を具体的に特定しなければならない。\n　しかし、本問の総休日数40日のうち10日の休日が特定されていない。\n　これは、換言すれば労働日が特定されていないということとなるので、本問のような取扱いは認められない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 218, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n労働基準法に定められた労働時間規制が適用される労働者が事業主を異にする複数の事業場で労働する場合、労働基準法第38条第1項により、当該労働者に係る同法第32条・第40条に定める法定労働時間及び同法第34条に定める休憩に関する規定の適用については、労働時間を通算することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n「休憩、休日及び年次有給休暇」については、労働時間に関する規定ではないため、その適用において自らの事業場における労働時間及び他の使用者の事業場における労働時間は「通算されない」(令2.9.1基発0901第3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 219, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n使用者は、労働時間の適正な把握を行うべき労働者の労働日ごとの始業・終業時刻を確認し、これを記録することとされているが、その方法としては、原則として「使用者が、自ら現認することにより確認し、適正に記録すること」、「タイムカード、ICカード、パソコンの使用時間の記録等の客観的な記録を基礎として確認し、適正に記録すること」のいずれかの方法によることとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平29.1.20基発0120第3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 220, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n労働安全衛生法により事業者に義務付けられている健康診断の実施に要する時間は、労働安全衛生規則第44条の定めによる定期健康診断、同規則第45条の定めによる特定業務従事者の健康診断等その種類にかかわらず、すべて労働時間として取り扱うものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n特殊健康診断に要する時間は労働時間となるが、「一般健康診断に要する時間は労働時間とならない」(昭47.9.18基発602号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 221, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n定期路線トラック業者の運転手が、路線運転業務の他、貨物の積込を行うため、小口の貨物が逐次持ち込まれるのを待機する意味でトラック出発時刻の数時間前に出勤を命ぜられている場合、現実に貨物の積込を行う以外の全く労働の提供がない時間は、労働時間と解されていない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の労働の提供がない時間は、「労働時間となる」(昭33.10.11基収6286号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 222, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n労働安全衛生法第59条等に基づく安全衛生教育については、所定労働時間内に行うことが原則とされているが、使用者が自由意思によって行う教育であって、労働者が使用者の実施する教育に参加することについて就業規則上の制裁等の不利益取扱による出席の強制がなく自由参加とされているものについても、労働者の技術水準向上のための教育の場合は所定労働時間内に行うことが原則であり、当該教育が所定労働時間外に行われるときは、当該時間は時間外労働時間として取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が使用者の実施する教育に参加することについて、就業規則上の制裁等の不利益取扱いによる出席の強制がなく、自由参加のものであれば、「時間外労働にはならない」(昭26.1.20基収2875号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 223, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n事業場に火災が発生した場合、既に帰宅している所属労働者が任意に事業場に出勤し消火作業に従事した場合は、一般に労働時間としないと解されている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の消火作業に従事した時間は「労働時間となる」(昭23.10.23基収3141号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 224, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n警備員が実作業に従事しない仮眠時間について、当該警備員が労働契約に基づき仮眠室における待機と警報や電話等に対して直ちに対応することが義務付けられており、そのような対応をすることが皆無に等しいなど実質的に上記義務付けがされていないと認めることができるような事情が存しないなどの事実関係の下においては、実作業に従事していない時間も含め全体として警備員が使用者の指揮命令下に置かれているものであり、労働基準法第32条の労働時間に当たるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第一小法廷判決　平14.2.28　大星ビル管理事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 225, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n使用者は、労働基準法別表第1第8号(物品の販売、配給、保管若しくは賃貸又は理容の事業)、第10号のうち映画の製作の事業を除くもの(映画の映写、演劇その他興行の事業)、第13号(病者又は虚弱者の治療、看護その他保健衛生の事業)及び第14号(旅館、料理店、飲食店、接客業又は娯楽場の事業)に掲げる事業のうち常時10人未満の労働者を使用するものについては、労働基準法第32条の規定にかかわらず、1週間について48時間、1日について10時間まで労働させることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業のうち常時10人未満の労働者を使用するものについては、1週間について「44時間」、1日について「8時間」まで労働させることができる(則25条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 226, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問05‐ア》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制を適用するに当たっては、常時10人未満の労働者を使用する使用者であっても必ず就業規則を作成し、1か月以内の一定の期間を平均し1週間当たりの労働時間が40時間を超えない定めをしなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n1か月単位の変形労働時間制を採用するに当たっては、「労使協定」により、又は就業規則その他「これに準ずるもの」により、1か月以内の一定の期間を平均し1週間当たりの労働時間が原則40時間を超えない定めをしなければならない(法32条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 227, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n労働基準法第32条の3に定めるフレックスタイム制において同法第36条第1項の協定(以下本問において「時間外・休日労働協定」という。)を締結する際、1日について延長することができる時間を協定する必要はなく、1か月及び1年について協定すれば足りる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30.12.28基発1228第15号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 228, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n労働基準法第32条の2に定めるいわゆる1か月単位の変形労働時間制を労使協定を締結することにより採用する場合、当該労使協定を所轄労働基準監督署長に届け出ないときは1か月単位の変形労働時間制の効力が発生しない。", "answer": "正解: 誤\n\n1か月単位の変形労働時間制に係る労使協定は、所轄労働基準監督署長に届け出なければならないが、この届出は労使協定の効力発生要件とはされていないため、労使協定を届け出ない場合であっても、「効力は発生する」(ただし、届け出なかったことによる罰則は適用される)(法32条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 229, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n使用者は、当該事業場に、労働者の過半数で組織する労働組合がある場合においてはその労働組合、労働者の過半数で組織する労働組合がない場合においては労働者の過半数を代表する者との書面による協定により、1か月以内の一定の期間を平均し1週間当たりの労働時間が労働基準法第32条第1項の労働時間を超えない定めをしたときは、同条の規定にかかわらず、その定めにより、特定された週において同項の労働時間又は特定された日において同条第2項の労働時間を超えて、労働させることができるが、この協定の効力は、所轄労働基準監督署長に届け出ることにより認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n労使協定において、1箇月以内の一定の期間を平均し1週間当たりの労働時間が法定労働時間を超えない定めをしていれば、「行政官庁に届出をしていなくても、当該労使協定の効力は認められる」(法32条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 230, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問02‐ア》】\n休憩時間は、労働基準法第34条第2項により原則として一斉に与えなければならないとされているが、道路による貨物の運送の事業、倉庫における貨物の取扱いの事業には、この規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n道路による貨物の運送の事業については、休憩の一斉付与の規定は適用されないが、「倉庫における貨物の取扱いの事業については、原則として、休憩の一斉付与の規定は適用される」(法34条、則31条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 231, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問02‐イ》】\n一昼夜交替制勤務は労働時間の延長ではなく二日間の所定労働時間を継続して勤務する場合であるから、労働基準法第34条の条文の解釈(一日の労働時間に対する休憩と解する)により一日の所定労働時間に対して1時間以上の休憩を与えるべきものと解して、2時間以上の休憩時間を労働時間の途中に与えなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n一昼夜交替制（日をまたぐ勤務）によって当該勤務が8時間を超える場合であっても、一勤務として1時間以上の休憩を与えればよいため、本問の場合、「1時間以上」の休憩時間を労働時間の途中に与えることで足りる(昭23.5.10基収1582号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 232, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問02‐ウ》】\n休憩時間中の外出について所属長の許可を受けさせるのは、事業場内において自由に休息し得る場合には必ずしも労働基準法第34条第3項(休憩時間の自由利用)に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(昭23.10.30基発1575号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 233, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問02‐エ》】\n労働基準法第34条第1項に定める「6時間を超える場合においては少くとも45分」とは、一勤務の実労働時間の総計が6時間を超え8時間までの場合は、その労働時間の途中に少なくとも45分の休憩を与えなければならないという意味であり、休憩時間の置かれる位置は問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 234, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問02‐オ》】\n工場の事務所において、昼食休憩時間に来客当番として待機させた場合、結果的に来客が1人もなかったとしても、休憩時間を与えたことにはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　本問の待機させた時間は労働時間に該当するため、休憩時間を与えたことにはならない(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 235, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n「いわゆる定額残業代の支払を法定の時間外手当の全部又は一部の支払とみなすことができるのは、定額残業代を上回る金額の時間外手当が法律上発生した場合にその事実を労働者が認識して直ちに支払を請求することができる仕組み（発生していない場合にはそのことを労働者が認識することができる仕組み）が備わっており、これらの仕組みが雇用主により誠実に実行されているほか、基本給と定額残業代の金額のバランスが適切であり、その他法定の時間外手当の不払や長時間労働による健康状態の悪化など労働者の福祉を損なう出来事の温床となる要因がない場合に限られる。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n法37条や他の労働関係法令が、ある手当の支払によって割増賃金の全部又は一部を支払ったものといえるために、「本問のような事情が認められることを必須のものとしているとは解されない」(最高裁第一小法廷判決 平30.7.19 日本ケミカル事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 236, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問03‐Ａ》】\n労働基準法第35条に定めるいわゆる法定休日を日曜とし、月曜から土曜までを労働日として、休日及び労働時間が次のように定められている製造業の事業場において、日曜に10時間の労働があると、休日割増賃金の対象になるのは8時間で、8時間を超えた2時間は休日労働に加えて時間外労働も行われたことになるので、割増賃金は、休日労働に対する割増率に時間外労働に対する割増率を加算する必要がある。\n　日（休）、月（6時間）、火（6時間）、水（6時間）、木（6時間）、金（6時間）、土（6時間）\n　労働日における労働時間は全て、\n　始業時刻：午前10時\n　終業時刻：午後5時\n　休憩：午後1時から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、10時間すべてが休日労働となり、時間外労働は生じない（平11.3.31基発168号）。\n　したがって、休日割増賃金の対象となる時間は10時間であり、「時間外労働に対する割増率を加算する必要はない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 237, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問03‐Ｂ》】\n労働基準法第35条に定めるいわゆる法定休日を日曜とし、月曜から土曜までを労働日として、休日及び労働時間が次のように定められている製造業の事業場において、日曜の午後8時から月曜の午前3時まで勤務した場合、その間の労働は全てが休日割増賃金対象の労働になる。\n　日（休）、月（6時間）、火（6時間）、水（6時間）、木（6時間）、金（6時間）、土（6時間）\n　労働日における労働時間は全て、\n　始業時刻：午前10時\n　終業時刻：午後5時\n　休憩：午後1時から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n休日については暦日休日制を採用しているため、休日割増賃金の対象となる休日労働となるのは日曜の午後8時から午後12時までであり、「月曜の午前0時から午前3時までの労働については休日労働とならない」（平6.5.31基発331号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 238, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問03‐Ｃ》】\n労働基準法第35条に定めるいわゆる法定休日を日曜とし、月曜から土曜までを労働日として、休日及び労働時間が次のように定められている製造業の事業場において、月曜の時間外労働が火曜の午前3時まで及んだ場合、火曜の午前3時までの労働は、月曜の勤務における1日の労働として取り扱われる。\n　日（休）、月（6時間）、火（6時間）、水（6時間）、木（6時間）、金（6時間）、土（6時間）\n　労働日における労働時間は全て、\n　始業時刻：午前10時\n　終業時刻：午後5時\n　休憩：午後1時から1時間", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平11.3.31基発168号）。\n　継続勤務が2暦日にわたる場合であっても、当該勤務は始業時刻の属する日の労働として1日の労働として時間外労働時間が把握される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 239, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問03‐Ｄ》】\n労働基準法第35条に定めるいわゆる法定休日を日曜とし、月曜から土曜までを労働日として、休日及び労働時間が次のように定められている製造業の事業場において、土曜の時間外労働が日曜の午前3時まで及んだ場合、日曜の午前3時までの労働に対する割増賃金は、土曜の勤務における時間外労働時間として計算される。\n　日（休）、月（6時間）、火（6時間）、水（6時間）、木（6時間）、金（6時間）、土（6時間）\n　労働日における労働時間は全て、\n　始業時刻：午前10時\n　終業時刻：午後5時\n　休憩：午後1時から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「日曜の午前0時から午前3時までの労働は休日労働時間」として計算される（平6.5.31基発331号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 240, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問03‐Ｅ》】\n労働基準法第35条に定めるいわゆる法定休日を日曜とし、月曜から土曜までを労働日として、休日及び労働時間が次のように定められている製造業の事業場において、日曜から水曜までは所定どおりの勤務であったが、木曜から土曜までの3日間の勤務が延長されてそれぞれ10時間ずつ労働したために当該1週間の労働時間が48時間になった場合、土曜における10時間労働の内8時間が割増賃金支払い義務の対象労働になる。\n　日（休）、月（6時間）、火（6時間）、水（6時間）、木（6時間）、金（6時間）、土（6時間）\n　労働日における労働時間は全て、\n　始業時刻：午前10時\n　終業時刻：午後5時\n　休憩：午後1時から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、木曜、金曜及び土曜において1日8時間を超えて労働しているため、2時間（＝10時間－8時間）がそれぞれ時間外労働となる（法32条、法37条）。\n　これらの時間外労働時間を合計すると6時間であり、週法定労働時間を超えている時間が2時間（＝48時間－40時間－6時間）あるため、この2時間も土曜における時間外労働となる。\n　したがって、「土曜の労働時間のうち、時間外労働となるのは4時間」（＝日の時間外労働時間2時間＋週の時間外労働時間2時間）である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 241, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n休日労働が、8時間を超え、深夜業に該当しない場合の割増賃金は、休日労働と時間外労働の割増率を合算しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n休日労働が8時間を超え、深夜業に該当しない場合の割増賃金は、「休日労働に係る割増賃金率」である3割5分以上の率で計算した額となる（平11.3.31基発168号）。\n　休日労働に係る日においては時間外労働は発生しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 242, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n労働基準法第36条（本問において「本条」という。）に定める時間外及び休日の労働について、労働時間等の設定の改善に関する特別措置法第7条により労働時間等設定改善委員会が設置されている事業場においては、その委員の5分の4以上の多数による議決により決議が行われたときは、当該決議を本条に規定する労使協定に代えることができるが、当該決議は、所轄労働基準監督署長への届出は免除されていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法36条1項、労働時間設定改善法7条1項）。\n　なお、労働時間設定改善委員会の決議のほか、労使委員会の決議も本問の労使協定に代えることができるが、本問の労使協定（いわゆる「36協定」）が届出を効力の発生要件としているため、労働時間設定改善委員会の決議と同様に所轄労働基準監督署長へ届出をする必要がある。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 243, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n労働基準法第36条（本問において「本条」という。）に定める時間外及び休日の労働について、坑内労働その他厚生労働省令で定める健康上特に有害な業務（以下本問において「坑内労働等」という。）の労働時間の延長は、1日について2時間を超えてはならないと規定されているが、坑内労働等とその他の労働が同一の日に行われる場合、例えば、坑内労働等に8時間従事した後にその他の労働に2時間を超えて従事させることは、本条による協定の限度内であっても本条に抵触する。", "answer": "正解: 誤\n\n法36条6項に規定する坑内労働等の延長時間の制限は、「坑内労働等に係る延長時間が2時間を超えてはならない」旨規定しているものである（法36条6項、平11.3.31基発168号）。\n　したがって、本問のように、坑内労働等に8時間従事した後にその他の労働に2時間を超えて従事させることは、坑内労働等に係る延長時間が2時間以内である（＝坑内労働等に係る延長時間がない）ことから、同条ただし書の規定には抵触しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 244, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n労働基準法第36条に定める時間外及び休日の労働について、坑内労働等の労働時間の延長は、1日について2時間を超えてはならないと規定されているが、休日においては、10時間を超えて休日労働をさせることを禁止する法意であると解されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法36条、平11.3.31基発168号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 245, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n労働基準法第36条（本問において「本条」という。）に定める時間外及び休日の労働について、本社、支店及び営業所の全てにおいてその事業場の労働者の過半数で組織する単一の労働組合がある会社において、本社において社長と当該単一労働組合の本部の長とが締結した本条に係る協定書に基づき、支店又は営業所がそれぞれ当該事業場の業務の種類、労働者数、所定労働時間等所要事項のみ記入して、所轄労働基準監督署長に届け出た場合、有効なものとして取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平15.2.15基発0215002号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 246, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問06‐Ａ》】\n労働基準法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金を計算するについて、労働基準法施行規則第19条に定める割増賃金の基礎となる賃金の定めに従えば、通常の労働時間１時間当たりの賃金額を求める計算式は、「300,000円÷（21×7 ）」となる。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n　賃金：基本給のみ　月額300,000円\n　年間所定労働日数：240日\n　計算の対象となる月の所定労働日数：21日\n　計算の対象となる月の暦日数：30日\n　所定労働時間：午前9時から午後5時まで\n　休憩時間：正午から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者のように、月によって賃金が定められている場合、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数（月によって所定労働時間数が異なる場合には、1年間における1月平均所定労働時間数）で除した金額とされている。\n　本問の場合、年間所定労働日数が240日であり、計算の対象となる月の所定労働日数が21日であることから、月によって所定労働時間数が異なっているのが分かる（21日×12月＝252日≠240日）。\n　したがって、通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を1年間における1月平均所定労働時間数で除した金額となることから、その計算式は「300,000円÷（240×7÷12）」となるため、本問は誤りとなる。\n　なお、月によって賃金が定められており、「所定労働時間数が月によって変動しない場合」については、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数で除した金額とされるため、本問の計算を用いることとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 247, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問06‐Ｂ》】\n労働基準法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金を計算するについて、労働基準法施行規則第19条に定める割増賃金の基礎となる賃金の定めに従えば、通常の労働時間１時間当たりの賃金額を求める計算式は、「300,000円÷（21×8 ）」となる。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n　賃金：基本給のみ　月額300,000円\n　年間所定労働日数：240日\n　計算の対象となる月の所定労働日数：21日\n　計算の対象となる月の暦日数：30日\n　所定労働時間：午前9時から午後5時まで\n　休憩時間：正午から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者のように、月によって賃金が定められている場合、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数（月によって所定労働時間数が異なる場合には、1年間における1月平均所定労働時間数）で除した金額とされている。\n　本問の場合、年間所定労働日数が240日であり、計算の対象となる月の所定労働日数が21日であることから、月によって所定労働時間数が異なっているのが分かる（21日×12月＝252日≠240日）。\n　したがって、通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を1年間における1月平均所定労働時間数で除した金額となることから、その計算式は「300,000円÷（240×7÷12）」となるため、本問は誤りとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 248, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問06‐Ｃ》】\n労働基準法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金を計算するについて、労働基準法施行規則第19条に定める割増賃金の基礎となる賃金の定めに従えば、通常の労働時間１時間当たりの賃金額を求める計算式は、「300,000円÷（30÷7×40）」となる。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n　賃金：基本給のみ　月額300,000円\n　年間所定労働日数：240日\n　計算の対象となる月の所定労働日数：21日\n　計算の対象となる月の暦日数：30日\n　所定労働時間：午前9時から午後5時まで\n　休憩時間：正午から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者のように、月によって賃金が定められている場合、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数（月によって所定労働時間数が異なる場合には、1年間における1月平均所定労働時間数）で除した金額とされている。\n　本問の場合、年間所定労働日数が240日であり、計算の対象となる月の所定労働日数が21日であることから、月によって所定労働時間数が異なっているのが分かる（21日×12月＝252日≠240日）。\n　したがって、通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を1年間における1月平均所定労働時間数で除した金額となることから、その計算式は「300,000円÷（240×7÷12）」となるため、本問は誤りとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 249, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問06‐Ｄ》】\n労働基準法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金を計算するについて、労働基準法施行規則第19条に定める割増賃金の基礎となる賃金の定めに従えば、通常の労働時間１時間当たりの賃金額を求める計算式は、「300,000円÷（240×7÷12）」となる。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n　賃金：基本給のみ　月額300,000円\n　年間所定労働日数：240日\n　計算の対象となる月の所定労働日数：21日\n　計算の対象となる月の暦日数：30日\n　所定労働時間：午前9時から午後5時まで\n　休憩時間：正午から1時間", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　本問の者のように、月によって賃金が定められている場合、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数（月によって所定労働時間数が異なる場合には、1年間における1月平均所定労働時間数）で除した金額とされている。\n　本問の場合、年間所定労働日数が240日であり、計算の対象となる月の所定労働日数が21日であることから、月によって所定労働時間数が異なっているのが分かる（21日×12月＝252日≠240日）。\n　したがって、通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を1年間における1月平均所定労働時間数で除した金額となることから、その計算式は「300,000円÷（240×7÷12）」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 250, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問06‐Ｅ》】\n労働基準法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金を計算するについて、労働基準法施行規則第19条に定める割増賃金の基礎となる賃金の定めに従えば、通常の労働時間１時間当たりの賃金額を求める計算式は、「300,000円÷（365÷7×40÷12）」となる。\n　なお、当該労働者の労働条件は次のとおりとする。\n　賃金：基本給のみ　月額300,000円\n　年間所定労働日数：240日\n　計算の対象となる月の所定労働日数：21日\n　計算の対象となる月の暦日数：30日\n　所定労働時間：午前9時から午後5時まで\n　休憩時間：正午から1時間", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者のように、月によって賃金が定められている場合、割増賃金の基礎となる通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を月における所定労働時間数（月によって所定労働時間数が異なる場合には、1年間における1月平均所定労働時間数）で除した金額とされている。\n　本問の場合、年間所定労働日数が240日であり、計算の対象となる月の所定労働日数が21日であることから、月によって所定労働時間数が異なっているのが分かる（21日×12月＝252日≠240日）。\n　したがって、通常の労働時間1時間当たりの賃金額は、賃金額を1年間における1月平均所定労働時間数で除した金額となることから、その計算式は「300,000円÷（240×7÷12）」となるため、本問は誤りとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 251, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問06‐ウ》】\n労働基準法第32条の労働時間を延長して労働させることにつき、使用者が、当該事業場の労働者の過半数で組織する労働組合等と書面による協定（いわゆる36協定）を締結し、これを所轄労働基準監督署長に届け出た場合において、使用者が当該事業場に適用される就業規則に当該36協定の範囲内で一定の業務上の事由があれば労働契約に定める労働時間を延長して労働者を労働させることができる旨を定めていたとしても、36協定は私法上の権利義務を設定する効果を有しないため、当該就業規則の規定の内容が合理的なものであるか否かにかかわらず、労働者は労働契約に定める労働時間を超えて労働する義務を負わないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者が36協定を締結し、これを所轄労働基準監督署長に届け出た場合において、使用者が当該事業場に適用される就業規則に当該36協定の範囲内で一定の業務上の事由があれば労働契約に定める労働時間を延長して労働者を労働させることができる旨定めているときは、当該就業規則の規定の内容が「合理的なものである限り」、それが具体的労働契約の内容をなすから、当該就業規則の規定の適用を受ける労働者は、その定めるところに従い、労働契約に定める労働時間を超えて労働をする「義務を負う」ものと解するを相当とするとするのが、最高裁判所の判例である（平3.11.28　最高裁第一小法廷判決　日立製作所武蔵工場事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 252, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n労働基準法第38条の2に定めるいわゆる事業場外労働のみなし労働時間制に関する労使協定で定める時間が法定労働時間以下である場合には、当該労使協定を所轄労働基準監督署長に届け出る必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則24条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 253, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問06‐エ》】\n労働基準法第41条第2号により、労働時間等に関する規定が適用除外される「機密の事務を取り扱う者」とは、必ずしも秘密書類を取り扱う者を意味するものでなく、秘書その他職務が経営者又は監督若しくは管理の地位にある者の活動と一体不可分であって、厳格な労働時間管理になじまない者をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭22.9.13発基17号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 254, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問06‐オ》】\n医師、看護師の病院での宿直業務は、医療法によって義務づけられるものであるから、労働基準法第41条第3号に定める「監視又は断続的労働に従事する者」として、労働時間等に関する規定の適用はないものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n医療法によって義務付けられている医師等の病院での宿直業務は、法41条3号に定める「監視又は断続的労働に従事する者」として、「所轄労働基準監督署長の許可を受ける限り」、労働時間等に関する規定の適用はない（昭24.3.22基発352号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 255, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問05‐イ》】\n使用者は、労働基準法第33条の「災害その他避けることのできない事由」に該当する場合であっても、同法第34条の休憩時間を与えなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 256, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\nいかなる事業場であれ、労働基準法に規定する協定等をする者を選出することを明らかにして実施される投票、挙手等の方法による手続により選出された者であって、使用者の意向に基づき選出された者でないこと、という要件さえ満たせば、労働基準法第24条第1項ただし書に規定する当該事業場の「労働者の過半数を代表する者」に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n労使協定の締結当事者である「過半数代表者」は、次の①及び②のいずれにも該当する者(監督又は管理の地位にある者がいない事業場にあっては、②に該当する者)とされている(則6条の2第1項)。\n①「監督又は管理の地位にある者でないこと」\n②労使協定等をする者を選出することを明らかにして実施される投票、挙手等の方法による手続により選出された者であって、使用者の意向に基づき選出されたものでないこと", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 257, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n労使当事者は、時間外・休日労働協定において労働時間を延長し、又は休日に労働させることができる業務の種類について定めるに当たっては、業務の区分を細分化することにより当該業務の範囲を明確にしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30.9.7厚労告323号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 258, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n小売業の事業場で経理業務のみに従事する労働者について、対象期間を令和6年1月1日から同年12月31日までの1年間とする時間外及び休日の労働に係る労働基準法第36条第1項の協定をし、いわゆる特別条項により、1か月について95時間、1年について700時間の時間外労働を可能としている事業場においては、同年の1月に90時間、2月に70時間、3月に85時間、4月に75時間、5月に80時間の時間外労働をさせることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n36協定に定めるところによって労働させる場合であっても、対象期間の初日から1箇月ごとに区分した各期間に当該各期間の直前の1箇月、2箇月、3箇月、4箇月及び5箇月の期間を加えたそれぞれの期間における労働時間を延長して労働させ、及び休日において労働させた時間の1箇月当たりの平均時間は80時間を超えてはならないとされている。\n　本問の場合、3月を終えた時点での当該平均時間が、(90時間＋70時間＋85時間)／3＝81.666…時間となり80時間を超えているため、本肢に示すような時間外労働はさせることはできない(法36条6項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 259, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n労働者が遅刻をし、その時間だけ通常の終業時刻を繰り下げて労働させる場合に、一日の実労働時間を通算すれば労働基準法第32条又は第40条の労働時間を超えないときは、時間外及び休日の労働に係る労働基準法第36条第1項に基づく協定及び労働基準法第37条に基づく割増賃金支払の必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭29.12.1基収6143号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 260, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n就業規則に所定労働時間を1日7時間、1週35時間と定めたときは、1週35時間を超え1週間の法定労働時間まで労働時間を延長する場合、各日の労働時間が8時間を超えずかつ休日労働を行わせない限り、時間外及び休日の労働に係る労働基準法第36条第1項の協定をする必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 261, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n時間外及び休日の労働に係る労働基準法第36条第1項の協定は、事業場ごとに締結するよう規定されているが、本社において社長と当該会社の労働組合本部の長とが締結した当該協定に基づき、支店又は出張所がそれぞれ当該事業場の業務の種類、労働者数、所定労働時間等所要事項のみ記入して所轄労働基準監督署長に届け出た場合、当該組合が各事業場ごとにその事業場の労働者の過半数で組織されている限り、その取扱いが認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭24.2.9基収4234号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 262, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n医療法人と医師との間の雇用契約において労働基準法第37条に定める時間外労働等に対する割増賃金を年俸に含める旨の合意がされていた場合、「本件合意は、上告人の医師としての業務の特質に照らして合理性があり、上告人が労務の提供について自らの裁量で律することができたことや上告人の給与額が相当高額であったこと等からも、労働者としての保護に欠けるおそれはないから、上告人の当該年俸のうち時間外労働等に対する割増賃金に当たる部分が明らかにされておらず、通常の労働時間の賃金に当たる部分と割増賃金に当たる部分とを判別することができないからといって不都合はなく、当該年俸の支払により、時間外労働等に対する割増賃金が支払われたということができる」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n割増賃金をあらかじめ基本給等に含める方法で支払う場合においては労働契約における基本給等の定めにつき、「通常の労働時間の賃金に当たる部分と割増賃金に当たる部分とを判別することができることが必要である」。\n　したがって、本問の年俸の支払により上告人(労働者)の時間外労働及び深夜労働に対する「割増賃金が支払われたということはできない」(最高裁第二小法廷判決　平29.7.7　医療法人康心会事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 263, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n労働基準法第37条第3項に基づくいわゆる代替休暇を与えることができる期間は、同法第33条又は同法第36条第1項の規定によって延長して労働させた時間が1か月について60時間を超えた当該1か月の末日の翌日から2か月以内の範囲内で、労使協定で定めた期間とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則19条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 264, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n令和5年4月1日から令和6年3月31日までを有効期間とする書面による時間外及び休日労働に関する協定を締結し、これを令和5年4月7日に厚生労働省令で定めるところにより所轄労働基準監督署長に届け出た場合、令和5年4月1日から令和5年4月6日までに行われた法定労働時間を超える労働は、適法なものとはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条1項)。\n　36協定は、行政官庁へ届出をすることにより初めてその効力が生ずるものであるから、届出が行われた日前の時間外・休日労働は、災害等により臨時の必要がある場合を除き、違法なものとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 265, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n労働基準法第32条の3に定めるいわゆるフレックスタイム制を導入している場合の同法第36条による時間外労働に関する協定における1日の延長時間については、1日8時間を超えて行われる労働時間のうち最も長い時間数を定めなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\nフレックスタイム制の適用を受ける場合の36協定においては「1日について延長することができる時間を協定する必要はない」(平30.12.28基発1228第15号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 266, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n労働基準法第36条第3項に定める「労働時間を延長して労働させることができる時間」に関する「限度時間」は、1か月について45時間及び1年について360時間（労働基準法第32条の4第1項第2号の対象期間として3か月を超える期間を定めて同条の規定により労働させる場合にあっては、1か月について42時間及び1年について320時間）とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条4項)。\n　なお、本問の限度時間は、労働基準法において定められた要件であり、この要件を満たしていない(限度時間を超える時間を協定している)36協定は、全体として無効となる(平30.12.28基発1228第15号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 267, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n労働基準法第37条は、「使用者が、第33条又は前条第1項の規定により労働時間を延長し、又は休日に労働させた場合」における割増賃金の支払について定めているが、労働基準法第33条又は第36条所定の条件を充足していない違法な時間外労働ないしは休日労働に対しても、使用者は同法第37条第1項により割増賃金の支払義務があり、その義務を履行しないときは同法第119条第1号の罰則の適用を免れないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第一小法廷判決 昭35.7.14 小島撚糸事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 268, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問05‐ウ》】\n労働者が情報通信技術を利用して行う事業場外勤務(テレワーク)においては、「情報通信機器が、使用者の指示により常時通信可能な状態におくこととされていないこと」さえ満たせば、労働基準法第38条の2に定めるいわゆる事業場外みなし労働時間制を適用することができる。", "answer": "正解: 誤\n\nテレワークにおいて、次の「①及び②のいずれも満たす場合」には、事業場外のみなし労働時間制を適用することができる(令3.3.25基発0325第2号)。\n①情報通信機器が、使用者の指示により常時通信可能な状態におくこととされていないこと\n②随時使用者の具体的な指示に基づいて業務を行っていないこと", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 269, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問05‐エ》】\n使用者は、労働基準法第38条の3に定めるいわゆる専門業務型裁量労働制を適用するに当たっては、当該事業場に、労働者の過半数で組織する労働組合があるときはその労働組合、労働者の過半数で組織する労働組合がないときは労働者の過半数を代表する者との書面による協定により、専門業務型裁量労働制を適用することについて「当該労働者の同意を得なければならないこと及び当該同意をしなかった当該労働者に対して解雇その他不利益な取扱いをしてはならないこと。」を定めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則24条の2の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 270, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問05‐オ》】\n労働基準法第41条の2に定めるいわゆる高度プロフェッショナル制度は、同条に定める委員会の決議が単に行われただけでは足りず、使用者が、厚生労働省令で定めるところにより当該決議を所轄労働基準監督署長に届け出ることによって、この制度を導入することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法41条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 271, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n使用者が労働基準法施行規則第23条によって日直を断続的勤務として許可を受けた場合には、時間外及び休日の労働に係る労働基準法第36条第1項の協定がなくとも、休日に日直をさせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法41条、則23条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 272, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n月曜日から金曜日まで1日の所定労働時間が4時間の週5日労働で、1週間の所定労働時間が20時間である労働者が、雇入れの日から起算して6か月間継続勤務し全労働日の8割以上出勤した場合に労働基準法第39条の規定により当該労働者に付与される年次有給休暇は、5労働日である。", "answer": "正解: 誤\n\n週によって所定労働時間数が定められている場合、週の所定労働時間が30時間未満かつ週の所定労働日数が4日以下の場合に年次有給休暇の比例付与の対象となる。\n　本問の者の週の所定労働日数は5日であるため、比例付与の対象とならない。\n　したがって、本肢の労働者に付与される年次有給休暇の日数は「10労働日」である(法39条1項・3項、則24条の3第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 273, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n月曜日から木曜日まで1日の所定労働時間が8時間の週4日労働で、1週間の所定労働時間が32時間である労働者が、雇入れの日から起算して6か月間継続勤務し全労働日の8割以上出勤した場合に労働基準法第39条の規定により当該労働者に付与される年次有給休暇は、次の計算式により7労働日である。\n〔計算式〕　10日×4日／5.2日≒7.69日　端数を切り捨てて7日", "answer": "正解: 誤\n\n週によって所定労働時間数が定められている場合、週の所定労働時間が30時間未満かつ週の所定労働日数が4日以下の場合に年次有給休暇の比例付与の対象となる。\n　本問の者の週の所定労働時間は32時間(＝8時間×4日)であるため、比例付与の対象とならない。\n　したがって、本問の労働者に付与される年次有給休暇の日数は「10労働日」である(法39条1項・3項、則24条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 274, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n令和6年4月1日入社と同時に10労働日の年次有給休暇を労働者に付与した使用者は、このうち5日については、令和7年9月30日までに時季を定めることにより与えなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n雇入れから6箇月経過日よりも前に10労働日以上の年次有給休暇を与えることとした場合、使用者による時季指定を行うべき期間は、当該10労働日以上の年次有給休暇を与えることとした日(令和6年4月1日)から1年以内となる。\n　したがって、本肢の場合、「令和7年3月31日」までに使用者による時季指定により年次有給休暇を与えなければならない(法39条7項、則24条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 275, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n使用者の時季指定による年5日以上の年次有給休暇の取得について、労働者が半日単位で年次有給休暇を取得した日数分については、労働基準法第39条第8項の「日数」に含まれ、当該日数分について使用者は時季指定を要しないが、労働者が時間単位で取得した分については、同項の「日数」には含まれないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30.12.28基発1228第15号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 276, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n産前産後の女性が労働基準法第65条の規定によって休業した期間及び生理日の就業が著しく困難な女性が同法第68条の規定によって就業しなかった期間は、労働基準法第39条第1項「使用者は、その雇入れの日から起算して6か月間継続勤務し全労働日の8割以上出勤した労働者に対して、継続し、又は分割した10労働日の有給休暇を与えなければならない。」の適用においては、これを出勤したものとみなす。", "answer": "正解: 誤\n\n生理休暇の規定によって就業しなかった期間は、「出勤したものとはみなされない」(法39条10項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 277, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n労働基準法第39条第5項ただし書にいう「事業の正常な運営を妨げる場合」か否かの判断に当たり、勤務割による勤務体制がとられている事業場において、「使用者としての通常の配慮をすれば、勤務割を変更して代替勤務者を配置することが客観的に可能な状況にあると認められるにもかかわらず、使用者がそのための配慮をしないことにより代替勤務者が配置されないときは、必要配置人員を欠くものとして事業の正常な運営を妨げる場合に当たるということはできないと解するのが相当である。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第二小法廷判決 昭62.7.10 弘前電報電話局事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 278, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n年次有給休暇の権利は、「労基法39条1、2項の要件が充足されることによつて法律上当然に労働者に生ずる権利ということはできず、労働者の請求をまつて始めて生ずるものと解すべき」であり、「年次〔有給〕休暇の成立要件として、労働者による『休暇の請求』や、これに対する使用者の『承認』を要する」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n年次有給休暇の権利は、法39条1項及び2項の要件が充足されることによって「法律上当然に労働者に生ずる権利であって、労働者の請求をまって初めて生ずるものではない」ため、年次有給休暇の成立要件として、「労働者による休暇の請求や、これに対する使用者の承認の観念を容れる余地はない」(最高裁第二小法廷判決 昭48.3.2 白石営林署事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 279, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n労働基準法第39条に従って、労働者が日を単位とする有給休暇を請求したとき、使用者は時季変更権を行使して、日単位による取得の請求を時間単位に変更することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n日単位による年次有給休暇の取得を請求した場合に時間単位に変更することは「時季変更に当たらず、認められない」(平21.5.29基発0529001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 280, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n使用者は、労働基準法第39条第7項の規定により労働者に有給休暇を時季を定めることにより与えるに当たっては、あらかじめ、同項の規定により当該有給休暇を与えることを当該労働者に明らかにした上で、その時季について当該労働者の意見を聴かなければならず、これにより聴取した意見を尊重するよう努めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則24条の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 281, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n労働基準法第39条に定める年次有給休暇は、1労働日（暦日）単位で付与するのが原則であるが、半日単位による付与については、年次有給休暇の取得促進の観点から、労働者がその取得を希望して時季を指定し、これに使用者が同意した場合であって、本来の取得方法による休暇取得の阻害とならない範囲で適切に運用されている場合には認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平21.5.29基発0529001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 282, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問07‐Ａ》】\n休職発令により従来配属されていた所属を離れ、以後は単に会社に籍があるにとどまり、会社に対して全く労働の義務が免除されることとなる場合において、休職発令された者が年次有給休暇を請求したときは、労働義務がない日について年次有給休暇を請求する余地がないことから、これらの休職者は年次有給休暇請求権の行使ができないと解されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭24.12.28基発1456号）。\n　また、年次有給休暇の権利は、法39条1項・2項の要件が充足されることによって法律上当然に労働者に生ずる権利であって、労働者の請求をまってはじめて生ずるものではない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 283, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問07‐Ｂ》】\n全労働日と出勤率を計算するに当たり、法定休日を上回る所定の休日に労働させた場合におけるその日は、全労働日に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n所定の休日に労働させた場合には、その日は、「全労働日に含まれない」（昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 284, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問07‐Ｃ》】\n年次有給休暇を取得した日は、出勤率の計算においては、出勤したものとして取り扱う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法39条8項）。\nなお、以下の期間については、付与要件とされる8割以上出勤の算定においては、出勤したものとみなされる。\n・業務上負傷し、又は疾病にかかり療養のために休業した期間\n・育児介護休業法の規定による育児休業又は介護休業をした期間\n・産前産後の女性が法65条の規定によって休業した期間（実際の出産日が出産予定日よ\nり遅れたことにより産前6週間を超えた期間も含まれる）\n・年次有給休暇を取得した日", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 285, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問07‐Ｄ》】\n育児介護休業法に基づく育児休業申出後には、育児休業期間中の日について年次有給休暇を請求する余地はないが、育児休業申出前に育児休業期間中の日について時季指定や労使協定に基づく計画付与が行われた場合には、当該日には年次有給休暇を取得したものと解され、当該日に係る賃金支払日については、使用者に所要の賃金支払いの義務が生じるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平3.12.20基発712号）。\n　なお、育児休業申出後の期間に限らず、年次有給休暇は、労働義務の免除を受けるものであるから、休日その他労働義務の課せられていない日については、これを行使する余地がない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 286, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問07‐Ｅ》】\n所定労働時間が年の途中で1日8時間から4時間に変更になった。この時、変更前に年次有給休暇の残余が10日と5時間の労働者であった場合、当該労働者が変更後に取得できる年次有給休暇について、日数の10日は変更にならないが、時間数の方は5時間から3時間に変更される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平21.10.5基発1005第1号）。\n年次有給休暇を時間単位で保有している労働者について、所定労働時間数の変更があった場合、保有している年次有給休暇の日数に変更はないが、保有している時間単位年休の時間数は、当該労働者の1日の所定労働時間の変動に比例して変更される（変更後の時間に1時間未満の端数が生じたときは、これを1時間に切り上げる）。\n　本問の場合、所定労働時間が8時間から4時間に変更されており、この変更の比率は、50％（＝4時間/8時間）である。\n　したがって、5時間×50％＝2.5時間→3時間（1時間未満端数切上）となるため、年次有給休暇の残余は10日と3時間へと変更される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 287, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n労働基準法第56条第1項は、「使用者は、児童が満15歳に達するまで、これを使用してはならない。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、児童が「満15歳に達した日以後の最初の3月31日が終了するまで」、これを使用してはならない（法56条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 288, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n使用者は、児童の年齢を証明する戸籍証明書を事業場に備え付けることを条件として、満13歳以上15歳未満の児童を使用することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、次の①～③に掲げる３種類の書類のすべてを事業場に備え付けることによって、満13歳以上満15歳未満の児童を使用することができるのであり、１又は２種類いずれかの書類を具備したところで要件を充足できるわけではない（法57条）。\n①児童年齢を証明する戸籍証明書\n②修学に差し支えないことを証明する学校長の証明書\n③親権者又は後見人の同意書", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 289, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問03‐Ｅ》】\n年少者の、深夜業に関する労働基準法第61条の「使用してはならない」、危険有害業務の就業制限に関する同法第62条の「業務に就かせてはならない」及び坑内労働の禁止に関する同法第63条の「労働させてはならない」は、それぞれ表現が異なっているが、すべて現実に労働させることを禁止する趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.5.18基収1625号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 290, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n労働基準法第33条では、災害その他避けることのできない事由によって、臨時の必要がある場合においては、使用者は、所轄労働基準監督署長の許可を受けて、その必要の限度において同法第32条から第32条の5まで又は第40条の労働時間を延長し、労働させることができる旨規定されているが、満18才に満たない者については、同法第33条の規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n災害等により臨時の必要がある場合の時間外労働の規定は、満18歳に満たない者についても「適用される」(法60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 291, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問01‐エ》】\n使用者は、労働基準法第56条第1項に定める最低年齢を満たした者であっても、満18歳に満たない者には、労働基準法第36条の協定によって時間外労働を行わせることはできないが、同法第33条の定めに従い、災害等による臨時の必要がある場合に時間外労働を行わせることは禁止されていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条1項）。\n　なお、本問の者については、変形労働時間制及び特定高度専門業務・成果型労働制による労働時間、休憩、休日及び深夜の割増賃金の規定の除外等について、適用されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 292, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n労働基準法第56条第2項の規定によって使用する児童の法定労働時間は、修学時間を通算して1週間について40時間、及び修学時間を通算して1日について7時間とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条2項）。\n　なお、本問の修学時間とは、「当該日の授業開始時刻から同日の最終授業終了時刻までの時間から休憩時間（昼食時間を含む）を除いた時間」をいう（昭63.3.14基発150号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 293, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問03‐Ａ》】\n年少者を坑内で労働させてはならないが、年少者でなくても、妊娠中の女性及び坑内で行われる業務に従事しない旨を使用者に申し出た女性については、坑内で行われるすべての業務に就かせてはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、妊娠中の女性及び坑内で行われる業務に従事しない旨を使用者に申し出た「産後1年を経過しない女性」については、坑内で行われるすべての業務に就かせてはならない(法63条、法64条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 294, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問03‐Ｂ》】\n女性労働者が妊娠中絶を行った場合、産前6週間の休業の問題は発生しないが、妊娠4か月(1か月28日として計算する。)以後行った場合には、産後の休業について定めた労働基準法第65条第2項の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(昭26.4.2婦発113号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 295, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和5年　問03‐Ｄ》】\n災害等による臨時の必要がある場合の時間外労働等を規定した労働基準法第33条第1項は年少者にも適用されるが、妊産婦が請求した場合においては、同項を適用して時間外労働等をさせることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法60条1項、法66条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 296, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n労働基準法第32条又は第40条に定める労働時間の規定は、事業の種類にかかわらず監督又は管理の地位にある者には適用されないが、当該者が妊産婦であって、前記の労働時間に関する規定を適用するよう当該者から請求があった場合は、当該請求のあった規定については適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n管理監督者については労働時間に関する規定が適用されないため、請求の有無にかかわらず、妊産婦である管理監督者についても労働時間に関する規定は適用されない(法41条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 297, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n労働基準法第65条の「出産」の範囲は、妊娠4か月以上の分娩をいうが、1か月は28日として計算するので、4か月以上というのは、85日以上ということになる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.12.23基発1885号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 298, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n労働基準法第65条の「出産」の範囲に妊娠中絶が含まれることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n妊娠4箇月以後の妊娠中絶も「出産」に含まれる(昭26.4.2婦発113号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 299, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n使用者は、産後8週間(女性が請求した場合において、その者について医師が支障がないと認めた業務に就かせる場合は6週間)を経過しない女性を就業させてはならないが、出産当日は、産前6週間に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法65条2項、昭25.3.31基収4057号)。\n　産前の休業については、所定の女性の請求が条件となっており、当該女性の請求がなければ法65条1項による就業禁止には該当しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 300, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n6週間(多胎妊娠の場合にあっては、14週間)以内に出産する予定の女性労働者については、当該女性労働者の請求が産前の休業の条件となっているので、当該女性労働者の請求がなければ、労働基準法第65条第1項による就業禁止に該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法65条1項)。\n　なお、本問の規定に違反した使用者は、6箇月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される(法119条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 301, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n労働基準法第65条第3項は原則として妊娠中の女性が請求した業務に転換させる趣旨であるが、新たに軽易な業務を創設して与える義務まで課したものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.3.20基発151号、婦発69号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 302, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問03‐Ａ》】\n使用者は、女性を、30キログラム以上の重量物を取り扱う業務に就かせてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法64条の3第1項・2項、女性労働基準規則2条1項1号、同規則3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 303, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問03‐Ｂ》】\n使用者は、女性を、さく岩機、鋲打機等身体に著しい振動を与える機械器具を用いて行う業務に就かせてはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、本問の業務に妊産婦(妊娠中の女性及び産後1年を経過しない女性)を就かせてはならないが、「妊産婦以外の女性を就かせることはできる」(法64条の3第1項・2項、女性労働基準規則2条1項24号、同条2項、同規則3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 304, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問03‐Ｃ》】\n使用者は、妊娠中の女性を、つり上げ荷重が5トン以上のクレーンの運転の業務に就かせてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法64条の3第1項、女性労働基準規則2条1項4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 305, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問03‐Ｄ》】\n使用者は、産後1年を経過しない（労働基準法第65条による休業期間を除く。）女性を、高さが5メートル以上の場所で、墜落により労働者が危害を受けるおそれのあるところにおける業務に就かせてもよい。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法64条の3第1項、女性労働基準規則2条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 306, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問03‐Ｅ》】\n使用者は、産後1年を経過しない女性が、動力により駆動される土木建築用機械の運転の業務に従事しない旨を使用者に申し出た場合、その女性を当該業務に就かせてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法64条の3第1項、女性労働基準規則2条1項7号、同条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 307, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\n使用者は、すべての妊産婦について、時間外労働、休日労働又は深夜業をさせてはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、「妊産婦が請求した場合」においては、時間外労働、休日労働又は深夜労働をさせてはならない（法66条2項・3項）。\n　したがって、請求していない妊産婦については、使用者は、時間外労働、休日労働又は深夜業をさせることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 308, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n使用者は、生理日の就業が著しく困難な女性が休暇を請求したときは、その者を生理日に就業させてはならないが、請求にあたっては医師の診断書が必要とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n生理休暇の取得については、原則として、特別の証明がなくても女性労働者の請求があった場合には、これを与えることとし、特に証明を求める必要が認められる場合であっても、「医師の診断書のような厳格な証明を求めることなく」、一応事実を推断せしめるに足れば充分であるから、例えば、同僚の証言程度の簡単な証明であっても良いとされている（法68条、昭23.5.5基発682号）。\n　なお、本問前段の記述は正しい。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 309, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n同一事業場において、パートタイム労働者について別個の就業規則を作成する場合、就業規則の本則とパートタイム労働者についての就業規則は、それぞれ単独で労働基準法第89条の就業規則となるため、パートタイム労働者に対して同法第90条の意見聴取を行う場合、パートタイム労働者についての就業規則についてのみ行えば足りる。", "answer": "正解: 誤\n\nパートタイム労働者について別個の就業規則を定めた場合、当該別個の就業規則と本則たる就業規則を「合わせたものが法89条の就業規則となる」ため、これらの就業規則を合わせたものについて、意見聴取を行う必要がある（平11.3.31基発168号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 310, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n就業規則の記載事項として、労働基準法第89条第1号にあげられている「休暇」には、育児介護休業法による育児休業も含まれるが、育児休業の対象となる労働者の範囲、育児休業取得に必要な手続、休業期間については、育児介護休業法の定めるところにより育児休業を与える旨の定めがあれば記載義務は満たしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法89条、平11.3.31基発168号）。\n　なお、本問の「休暇」については、就業規則に必ず記載しなければならない絶対的必要記載事項とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 311, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n常時10人以上の労働者を使用する使用者は、就業規則に制裁の定めをする場合においては、その種類及び程度に関する事項を必ず記載しなければならず、制裁を定めない場合にはその旨を必ず記載しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「制裁の定め」は、「相対的必要記載事項」であるため、制裁の定めをしない場合においては、その旨を記載する必要はない（法89条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 312, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n労働基準法第89条所定の事項を個々の労働契約書に網羅して記載すれば、使用者は、別途に就業規則を作成していなくても、本条に規定する就業規則の作成義務を果たしたものとなる。", "answer": "正解: 誤\n\n法89条所定の事項を個々の労働契約書に網羅して記載した場合であっても、「就業規則の作成義務を果たしたこととはならない」（法89条、労働基準法コンメンタール下894頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 313, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n労働基準法第41条第3号に定める「監視又は断続的労働に従事する者で、使用者が行政官庁の許可を受けたもの」については、労働基準法の労働時間、休憩及び休日に関する規定が適用されないから、就業規則に始業及び終業の時刻を定める必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のように、法の労働時間、休憩及び休日の規定が適用されない者に適用される就業規則についても、絶対的必要記載事項である「始業及び終業の時刻を記載する必要がある」（法89条、昭23.12.25基収4281号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 314, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n退職手当制度を設ける場合には、適用される労働者の範囲、退職手当の決定、計算及び支払の方法、退職手当の支払の時期に関する事項について就業規則に規定しておかなければならないが、退職手当について不支給事由又は減額事由を設ける場合に、これらを就業規則に記載しておく必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n退職手当についての不支給事由又は減額事由は、退職手当の決定及び計算の方法に関する事項に該当するため、これらの事由を設ける場合は、「就業規則に記載する必要がある」。\n　なお、本問前段の記述は正しい（法89条、昭63.1.1基発1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 315, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n行政官庁が、法令又は労働協約に抵触する就業規則の変更を命じても、それだけで就業規則が変更されたこととはならず、使用者によって所要の変更手続がとられてはじめて就業規則が変更されたこととなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法92条2項、労働基準法コンメンタール下920頁）。\n　なお、本肢の就業規則の変更命令が出されたにもかかわらず、使用者がこれに従わなかったときは、30万円以下の罰金に処せられる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 316, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問07‐Ａ》】\n労働基準法上就業規則の作成義務のない、常時10人未満の労働者を使用する使用者が作成した就業規則についても、労働基準法にいう「就業規則」として、同法第91条（制裁規定の制限）、第92条（法令及び労働協約との関係）及び第93条（労働契約との関係）の規定は適用があると解されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働基準法コンメンタール下893頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 317, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問07‐Ｃ》】\n労働基準法第90条第1項が、就業規則の作成又は変更について、当該事業場の過半数労働組合、それがない場合においては労働者の過半数を代表する者の意見を聴くことを使用者に義務づけた趣旨は、使用者が一方的に作成・変更しうる就業規則に労働者の団体的意思を反映させ、就業規則を合理的なものにしようとすることにある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法90条1項、労働基準法コンメンタール下906頁）。\n　ただし、就業規則の作成又は変更については、過半数労働組合又は過半数代表者の意見を聴くことのみで足り、同意を得ることは必要とされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 318, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問07‐Ｄ》】\n労働基準法第90条第2項は、就業規則の行政官庁への届出の際に、当該事業場の過半数労働組合、それがない場合においては労働者の過半数を代表する者の意見を記した書面を添付することを使用者に義務づけているが、過半数労働組合もしくは過半数代表者が故意に意見を表明しない場合又は意見書にその者の氏名を記載しない場合は、意見を聴いたことが客観的に証明できる限り、これを受理するよう取り扱うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭23.5.11基発735号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 319, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n服務規律違反に対する制裁として一定期間出勤を停止する場合、当該出勤停止期間中の賃金を支給しないことは、減給制限に関する労働基準法第91条違反となる。", "answer": "正解: 誤\n\n制裁としての出勤停止により、その出勤停止中の賃金の支払を受けることができないことは、制裁としての出勤停止の当然の結果であって、通常の額以下の賃金を支給することを定める法91条の「減給の制裁に該当しない」（昭23.7.3基収2177号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 320, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n都道府県労働局長は、法令又は労働協約に抵触する就業規則を定めている使用者に対し、必要な助言、指導又は勧告をすることができ、勧告をした場合において、その勧告を受けた者がこれに従わなかったときは、その旨を公表することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n行政官庁（所轄労働基準監督署長）は、法令又は労働協約に牴触する「就業規則の変更を命ずることができる」（法92条2項、則50条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 321, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問07‐Ｂ》】\n労働基準法第89条が使用者に就業規則への記載を義務づけている事項以外の事項を、使用者が就業規則に自由に記載することは、労働者にその同意なく労働契約上の義務を課すことにつながりかねないため、使用者が任意に就業規則に記載した事項については、就業規則の労働契約に対するいわゆる最低基準効は認められない。", "answer": "正解: 誤\n\nいわゆる任意的記載事項についても労働契約法12条（就業規則違反の労働契約）の適用があり、最低基準効が認められる（法89条、労働契約法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 322, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成27年　問07‐Ｅ》】\n労働基準法第92条第1項は、就業規則は、法令又は当該事業場について適用される労働協約に反してはならないと規定しているが、当該事業場の労働者の一部しか労働組合に加入していない結果、労働協約の適用がその事業場の一部の労働者に限られているときには、就業規則の内容が労働協約の内容に反する場合においても、当該労働協約が適用されない労働者については、就業規則の規定がそのまま適用されることになる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法92条1項、労働基準法コンメンタール下920頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 323, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問07‐Ａ》】\n労働基準法第89条第1号から第3号までの絶対的必要記載事項の一部が記載されていない就業規則は他の要件を具備していても無効とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n絶対的必要記載事項の一部が記載されていない就業規則も、その効力発生についての他の要件を具備する限り、「有効」である(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 324, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問07‐Ｃ》】\n同一事業場において、労働基準法第3条に反しない限りにおいて、一部の労働者についてのみ適用される別個の就業規則を作成することは差し支えないが、別個の就業規則を定めた場合には、当該2以上の就業規則を合したものが同法第89条の就業規則となるのであって、それぞれ単独に同条の就業規則となるものではないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 325, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問07‐Ｄ》】\n育児介護休業法による育児休業も、労働基準法第89条第1号の休暇に含まれるものであり、育児休業の対象となる労働者の範囲等の付与要件、育児休業取得に必要な手続、休業期間については、就業規則に記載する必要があるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 326, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問07‐Ｅ》】\n労働基準法第41条第3号の「監視又は断続的労働に従事する者で、使用者が行政官庁の許可を受けたもの」は、同法の労働時間に関する規定が適用されないが、就業規則には始業及び終業の時刻を定めなければならないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.12.25基収4281号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 327, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n労働基準法第89条第1号から第3号までの絶対的必要記載事項の一部を記載しない就業規則も、その効力発生についての他の要件を具備する限り有効であり、使用者は、そのような就業規則を作成し届け出れば同条違反の責任を免れることができるが、行政官庁は、このような場合においては、使用者に対し、必要な助言及び指導を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n絶対的必要記載事項の一部を欠く就業規則も、その効力発生についての他の要件を具備する限り有効であるが、このような就業規則を作成して届け出ても就業規則の作成及び届出を定めた法89条「違反の責任は免れない」(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 328, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n欠勤(病気事故)したときに、その日を労働者の請求により年次有給休暇に振り替える取扱いが制度として確立している場合には、当該取扱いについて就業規則に規定する必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、本問の取扱いを就業規則に規定することが必要である(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 329, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n同一事業場において当該事業場の全労働者の3割について適用される就業規則を別に作成する場合、当該事業場において当該就業規則の適用を受ける労働者のみの過半数で組織する労働組合又は当該就業規則の適用を受ける労働者のみの過半数を代表する者の意見を聴くことで、労働基準法第90条による意見聴取を行ったこととされる。", "answer": "正解: 誤\n\n一部の労働者に適用される就業規則も当該事業場の就業規則の一部分であるから、その作成又は変更に際しては、当該事業場の「全労働者」の過半数で組織する労働組合又は「全労働者」の過半数を代表する者の意見を聴かなければならない(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 330, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n慣習等により、労働条件の決定変更につき労働組合との協議を必要とする場合は、その旨を必ず就業規則に記載しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働条件の決定変更につき労働組合の同意を必要とする慣習について、就業規則に記載するかどうかは「当事者の自由」とされている(昭23.10.30基発1575号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 331, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問07‐Ｂ》】\n労働基準法第90条に定める就業規則の作成又は変更の際の意見聴取について、労働組合が故意に意見を表明しない場合又は意見書に署名又は労働者を代表する者の氏名を記載しない場合には、意見を聴いたことが客観的に証明できる限り、行政官庁（所轄労働基準監督署長）は、就業規則を受理するよう取り扱うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭23.10.30基発1575号)。\n　なお、法90条(就業規則の作成の手続)の「労働組合の意見を聴かなければならない」というのは、労働組合との協議決定を要求するものではなく、就業規則についての労働組合の意見を聴けば労働基準法の違反とはならない趣旨である(昭25.3.15基収525号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 332, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n派遣元の使用者は、派遣中の労働者だけでは常時10人以上にならず、それ以外の労働者を合わせてはじめて常時10人以上になるときは、労働基準法第89条による就業規則の作成義務を負わない。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣元の使用者は、派遣中の労働者とそれ以外の労働者とを合わせて常時10人以上となるときは、「就業規則の作成義務を負う」(昭61.6.6基発333号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 333, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n1つの企業が2つの工場をもっており、いずれの工場も、使用している労働者は10人未満であるが、2つの工場を合わせて1つの企業としてみたときは10人以上となる場合、2つの工場がそれぞれ独立した事業場と考えられる場合でも、使用者は就業規則の作成義務を負う。", "answer": "正解: 誤\n\n2つの事業場がそれぞれ独立した事業場と考えられる場合は、それぞれの事業場において常時10人以上の労働者を使用しているか否かによって就業規則の作成義務の有無を判断する(法89条)。\n　したがって、本肢の場合、独立したそれぞれの工場においては、常時10人未満の労働者しか使用していないので、いずれの工場においても、使用者は、就業規則の「作成義務は負わない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 334, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問07‐Ａ》】\n労働基準法第89条に定める「常時10人以上の労働者」の算定において、1週間の所定労働時間が20時間未満の労働者は0.5人として換算するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(法89条)。（1週間の所定労働時間の長短にかかわらず）常態として10人以上の労働者を使用していれば「常時10人以上の労働者を使用する使用者」に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 335, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n就業規則の作成又は変更について、使用者は、当該事業場の労働者の過半数で組織する労働組合がある場合においてはその労働組合、それがない場合には労働者の過半数を代表する者と協議決定することが要求されている。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、就業規則の作成又は変更について、当該事業場に、労働者の過半数で組織する労働組合がある場合においてはその労働組合、労働者の過半数で組織する労働組合がない場合においては労働者の過半数を代表する者の「意見を聴かなければならない」(法90条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 336, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n同一事業場において、労働者の勤務態様、職種等によって始業及び終業の時刻が異なる場合は、就業規則には、例えば「労働時間は1日8時間とする」と労働時間だけ定めることで差し支えない。", "answer": "正解: 誤\n\n始業及び終業の時刻が勤務態様、職種等によって異なる場合には、原則として、「それぞれの勤務態様、職種等ごとに始業及び終業の時刻を就業規則に規定しなければならない」(平11.3.31基発168号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 337, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n就業規則中に懲戒処分を受けた場合は昇給させないという欠格条件を定めることは、労働基準法第91条に違反する。", "answer": "正解: 誤\n\n懲戒処分を受けた場合には昇給させないという就業規則中の規定は、「減給の制裁に該当しない」。\n　したがって、本問のような欠格条件を定めても減給の制裁の制限を定めた法91条に違反しない(昭26.3.31基収938号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 338, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n労働基準法第91条にいう「一賃金支払期における賃金の総額」とは、「当該賃金支払期に対し現実に支払われる賃金の総額」をいい、一賃金支払期に支払われるべき賃金の総額が欠勤や遅刻等により少額となったときは、その少額となった賃金総額を基礎として10分の1を計算しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭25.9.8基収1338号)。\n　なお、賞与も賃金であることから、法92条に規定による制裁として賞与から減額をすることについては、同条の規定が適用される(昭63.3.14基発第150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 339, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n労働者が、遅刻・早退をした場合、その時間に対する賃金額を減給する際も労働基準法第91条による制限を受ける。", "answer": "正解: 誤\n\n遅刻、早退をした場合のその時間について賃金を支払わないことは、減給の制裁に該当しないため、労働基準法91条の「減給の制裁の制限は受けない」(昭63.3.14基発150号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 340, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\n就業規則中に、懲戒処分を受けた場合には昇給させない旨の欠格条件を定めることは、労働基準法第91条に違反するものとして許されない。", "answer": "正解: 誤\n\n就業規則中に、懲戒処分を受けた場合には昇給させない旨の欠格条件を定めることは、制裁規定の制限を定めた法91条の「制裁に該当しない」ため、法91条に違反しない(昭26.3.31基収938号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 341, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和6年　問07‐Ｂ》】\n事業の附属寄宿舎に労働者を寄宿させる使用者は、「起床、就寝、外出及び外泊に関する事項」、「行事に関する事項」、「食事に関する事項」、「安全及び衛生に関する事項」及び「建設物及び設備の管理に関する事項」について寄宿舎規則を作成し、行政官庁に届け出なければならないが、これらはいわゆる必要的記載事項であるから、そのいずれか一つを欠いても届出は受理されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法95条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 342, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n労働基準監督官は、労働基準法違反の罪について、刑事訴訟法に規定する司法警察官の職務を行うほか、労働基準法第24条に定める賃金並びに同法第37条に定める時間外、休日及び深夜の割増賃金の不払については、不払をしている事業主の財産を仮に差し押さえる職務を行う。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準監督官は、労働基準法違反の罪について、刑事訴訟法に規定する司法警察官の職務を行うとされているが、本問後段にある「財産を仮に差し押さえる職務を行うこととはされていない」(法102条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 343, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n労働基準法及びこれに基づく命令に定める許可、認可、認定又は指定の申請書は、各々2通これを提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則59条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 344, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n使用者は、事業を開始した場合又は廃止した場合は、遅滞なくその旨を労働基準法施行規則の定めに従い所轄労働基準監督署長に報告しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者は、事業を開始した場合には、遅滞なく、その事実を所轄労働基準監督署長に報告しなければならないが、「事業を廃止した場合には、報告義務は課せられていない」(則57条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 345, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n労働基準法第106条により使用者に課せられている法令等の周知義務は、労働基準法、労働基準法に基づく命令及び就業規則については、その要旨を労働者に周知させればよい。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準法及び同法に基づく命令については、その要旨を周知させれば足りるが、「就業規則については、その全文を周知させなければならない」(法106条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 346, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n使用者は、労働基準法第36条第1項（時間外及び休日の労働）に規定する協定及び同法第41条の2第1項（いわゆる高度プロフェッショナル制度に係る労使委員会）に規定する決議を労働者に周知させなければならないが、その周知は、対象労働者に対してのみ義務付けられている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の協定及び決議は、「全労働者」に周知させなければならない(法106条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 347, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\n使用者は、就業規則を、①常時各作業場の見やすい場所へ掲示し、又は備え付けること、②書面を労働者に交付すること、③使用者の使用に係る電子計算機に備えられたファイル又は労働基準法施行規則第24条の2の4第3項第3号に規定する電磁的記録媒体をもって調製するファイルに記録し、かつ、各作業場に労働者が当該記録の内容を常時確認できる機器を設置することのいずれかの方法により、労働者に周知させなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法106条1項、則52条の2)。\n　なお、使用者は、事業場における労働基準法や就業規則等の遵守を図るため、所定の法令の要旨や規則、協定及び決議に関しても、定められた方法により労働者に周知させなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 348, "subjectId": "labor_standard", "question": "【《平成29年　問05‐イ》】\n労働基準法第5条に定める強制労働の禁止に違反した使用者は、「1年以上10年以下の懲役又は20万円以上300万円以下の罰金」に処せられるが、これは労働基準法で最も重い刑罰を規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法117条）。\n　なお、法5条（強制労働の禁止）の規定は、我が国にかつてみられた暴行、脅迫などによって労働を強制する封建的な悪習を排除するために、憲法18条（奴隷的拘束及び苦役からの自由）を踏まえ、精神又は身体の自由を不当に拘束する手段をもって労働者の意思に反する労働を強制することを禁止し、労働者を厚く保護したものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 349, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問08‐Ａ》】\n労働安全衛生法では、「労働者」は、労働基準法第9条に規定する労働者だけをいうものではなく、建設業におけるいわゆる一人親方(労災保険法第35条第1項の規定により保険給付を受けることができることとされた者)も下請負人として建設工事の業務に従事する場合は、元方事業者との関係において労働者としている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働安全衛生法における「労働者」とは、労働基準法9条に規定する労働者(同居の親族のみを使用する事業又は事務所に使用される者及び家事使用人を除く)をいい、建設業における「一人親方等は労働者に当たらない」(法2条2号、平29.6.9基発0609第7号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 350, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問08‐Ｂ》】\n二以上の建設業に属する事業の事業者が、一の場所において行われる当該事業の仕事を共同連帯して請け負った場合においては、厚生労働省令で定めるところにより、そのうちの一人を代表者として定め、これを都道府県労働局長に届け出なければならないが、この場合においては、当該事業をその代表者のみの事業と、当該代表者のみを当該事業の事業者と、当該事業の仕事に従事する労働者を下請負人の労働者も含めて当該代表者のみが使用する労働者とそれぞれみなして、労働安全衛生法が適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合であっても、「下請負人の労働者は代表者が使用する労働者とみなされない」(法5条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 351, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問09‐Ａ》】\n労働安全衛生法は、同居の親族のみを使用する事業又は事務所については適用されない。また、家事使用人についても適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭47.9.18発基91号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 352, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問09‐Ｄ》】\n労働安全衛生法は、事業者の責務を明らかにするだけではなく、機械等の設計者、製造者又は輸入者、原材料の製造者又は輸入者、建設物の建設者又は設計者、建設工事の注文者等についても、それぞれの立場において労働災害の発生の防止に資するよう努めるべき責務を有していることを明らかにしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭47.9.18発基91号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 353, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問08‐Ｃ》】\n労働安全衛生法は、機械、器具その他の設備を設計し、製造し、又は輸入する者にも、これらの物の設計、製造又は輸入に際して、これらの物が使用されることによる労働災害の発生の防止に資するよう努めることを求めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条2項）。\n　なお、労働安全衛生法の「労働災害」とは、労働者の就業に係る建設物、設備、原材料、ガス、蒸気、粉じん等により、又は作業行動その他業務に起因して、労働者が負傷し、疾病にかかり、又は死亡することをいう（法2条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 354, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問08‐Ｄ》】\n労働安全衛生法は、原材料を製造し、又は輸入する者にも、これらの物の製造又は輸入に際して、これらの物が使用されることによる労働災害の発生の防止に資するよう努めることを求めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条2項）。\n　なお、事業者は、単に労働安全衛生法で定める労働災害の防止のための最低基準を守るだけでなく、快適な職場環境の実現と労働条件の改善を通じて職場における労働者の安全と健康を確保するようにしなければならない。\n　また、事業者は、国が実施する労働災害の防止に関する施策に協力するようにしなければならない（法3条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 355, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問08‐Ｅ》】\n労働安全衛生法は、労働基準法と一体的な関係にあるので、例えば「この法律で定める労働条件の基準は最低のものであるから、」に始まる労働基準法第1条第2項に定めるような労働憲章的部分は、労働安全衛生法の施行においても基本となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭47.9.18発基91号）。\n　なお、労働安全衛生法は、労働基準法と相まって、労働災害の防止のための危害防止基準の確立、責任体制の明確化及び自主的活動の促進の措置を講ずる等その防止に関する総合的計画的な対策を推進することにより職場における労働者の安全と健康を確保するとともに、快適な職場環境の形成を促進することを目的とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 356, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問09‐Ａ》】\n労働安全衛生法における「事業者」は、労働基準法第10条に規定する「使用者」とはその概念を異にするが、「労働者」は、労働基準法第9条に規定する労働者（同居の親族のみを使用する事業又は事務所に使用される者及び家事使用人を除く。）をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法2条2号・3号、昭47.9.18発基91号）。\n　労働基準法における「使用者」とは、事業主又は事業の経営担当者その他その事業の労働者に関する事項について、事業主のために行為をするすべての者をいい、労働安全衛生法における「事業者」は、事業を行う者で、労働者を使用するもの（法人企業であれば当該法人、個人企業であれば事業経営主）をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 357, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問09‐Ｂ》】\n労働安全衛生法における「労働災害」は、労働者の就業に係る建設物、設備、原材料、ガス、蒸気、粉じん等により、又は作業行動その他業務に起因して、労働者が負傷し、疾病にかかり、又は死亡することをいうが、例えばその負傷については、事業場内で発生したことだけを理由として「労働災害」とするものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法2条1号）。\n　また、「作業環境測定」とは、作業環境の実態を把握するため空気環境その他の作業環境について行うデザイン、サンプリング及び分析（解析を含む）をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 358, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問09‐Ｃ》】\n労働安全衛生法における事業場の業種の区分については、その業態によって個別に決するものとし、経営や人事等の管理事務をもっぱら行なっている本社、支店などは、その管理する系列の事業場の業種とは無関係に決定するものとしており、たとえば、製鉄所は製造業とされるが、当該製 鉄所を管理する本社は、製造業とはされない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭47.9.18発基91号）。\n　労働安全衛生法において、一の事業場であるか否かは、主として場所的観念によって決定すべきもので、同一場所にあるものは原則として一の事業場とされるが、著しく労働の態様を異にする部門が存在する場合に、その部門を主たる部門と切り離して別個の事業場としてとらえることによって、労働安全衛生法がより適切に運用できる場合には、その部門は、別個の事業場としてとらえるものとする。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 359, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問09‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、労働政策審議会の意見をきいて、労働災害防止計画を策定しなければならないこととされており、第13次労働災害防止計画において、「死亡災害の撲滅を目指して、平成24年と比較して、平成29年までに労働災害による死亡者の数を15％以上減少させること」などを盛り込んだ平成25年4月から平成30年3月までの5年間にわたる計画が進められた。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条、第13次労働災害防止計画）。\n　なお、厚生労働大臣は、労働災害の発生状況、労働災害の防止に関する対策の効果等を考慮して必要があると認めるときは、労働政策審議会の意見をきいて、労働災害防止計画を変更しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 360, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問09‐Ｂ》】\n労働安全衛生法は、事業場を単位として、その業種、規模等に応じて、安全衛生管理体制、工事計画の届出等の規定を適用することにしており、この法律による事業場の適用単位の考え方は、労働基準法における考え方と同一である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭47.9.18発基91号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 361, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問09‐ア》】\n総括安全衛生管理者は、労働安全衛生法施行令で定める業種の事業場の企業全体における労働者数を基準として、企業全体の安全衛生管理を統括管理するために、その選任が義務づけられている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働安全衛生法は「事業場を単位」として適用され、事業場ごとの業種、規模等に応じて安全衛生管理体制の規定が適用される。\n　したがって、総括安全衛生管理者は、労働安全衛生法施行令で定める業種の「事業場ごと」の労働者数を基準として、「事業場ごと」の安全衛生管理を統括管理する(昭47.9.18発基91号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 362, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問09‐イ》】\n総括安全衛生管理者は、労働者の危険又は健康障害を防止するための措置に関することを統括管理する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条1項1号)。\n　総括安全衛生管理者が統括管理するものとして、他に安全衛生に関する方針の表明に関すること等がある(則3条の2第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 363, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問09‐ウ》】\n総括安全衛生管理者は、労働者の安全又は衛生のための教育の実施に関することを統括管理する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条1項2号)。\n　総括安全衛生管理者が統括管理するものとして、他に法28条の2第1項又は法57条の3第1項及び第2項に規定する事業者が行うべき危険性又は有害性等の調査及びその結果に基づき講ずる措置に関すること等がある(則3条の2第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 364, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問09‐エ》】\n総括安全衛生管理者は、健康診断の実施その他健康の保持増進のための措置に関することを統括管理する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条1項3号)。\n　総括安全衛生管理者が統括管理するものとして、他に安全衛生に関する計画の作成、実施、評価及び改善に関すること等がある(則3条の2第3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 365, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問09‐オ》】\n総括安全衛生管理者は、労働災害の原因の調査及び再発防止対策に関することを統括管理する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条1項4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 366, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問10‐Ｄ》】\n安全管理者又は衛生管理者を選任した事業者は、その事業場における安全管理者又は衛生管理者の業務の内容その他の安全管理者又は衛生管理者の業務に関する事項で厚生労働省令で定めるものを、常時各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させる義務がある。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(則4条2項)。\n　なお、事業者は、安全管理者又は衛生管理者を選任したときは、遅滞なく、報告書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 367, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問09‐Ｃ》】\n総括安全衛生管理者は、当該事業場においてその事業の実施を統括管理する者をもって充てなければならないが、必ずしも安全管理者の資格及び衛生管理者の資格を共に有する者のうちから選任しなければならないものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条2項)。\n　総括安全衛生管理者は、特別の資格等は不要である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 368, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問09‐Ａ》】\n次に示す業態をとる株式会社についての安全衛生管理に関し、Ｘ市にある本社には、総括安全衛生管理者、衛生管理者及び産業医を選任しなければならない。\n　なお、衛生管理者及び産業医については、選任の特例（労働安全衛生規則第8条及び同規則第13条第3項）を考えないものとする。\n\n　Ｘ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務と営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時40人\n　Ｙ市に工場を置き、食料品を製造している。\n　工場は24時間フル操業で、1グループ150人で構成する4つのグループ計600人の労働者が、1日を3つに区分した時間帯にそれぞれ順次交替で就業するいわゆる4直3交替で、業務に従事している。したがって、この600人の労働者は全て、1月に4回以上輪番で深夜業に従事している。なお、労働基準法第36条第1項ただし書きに規定する健康上特に有害な業務に従事する者はいない。\n　Ｚ市に2店舗を置き、自社製品を小売りしている。\n　Ｚ1店舗　使用する労働者数　　常時15人\n　Ｚ2店舗　使用する労働者数　　常時15人（ただし、この事業場のみ、うち12人は1日4時間労働の短時間労働者）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の本社は、常時40人の労働者を使用する事業場であるため、総括安全衛生管理者、衛生管理者及び産業医を選任する必要はない（令2条、令4条、令5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 369, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問09‐Ｃ》】\n次に示す業態をとる株式会社についての安全衛生管理に関し、Ｙ市にある工場には衛生管理者を3人選任しなければならないが、そのうち少なくとも1人を衛生工学衛生管理者免許を受けた者のうちから選任しなければならない。\n　なお、衛生管理者及び産業医については、選任の特例（労働安全衛生規則第8条及び同規則第13条第3項）を考えないものとする。\n\n　Ｘ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務と営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時40人\n　Ｙ市に工場を置き、食料品を製造している。\n　工場は24時間フル操業で、1グループ150人で構成する4つのグループ計600人の労働者が、1日を3つに区分した時間帯にそれぞれ順次交替で就業するいわゆる4直3交替で、業務に従事している。したがって、この600人の労働者は全て、1月に4回以上輪番で深夜業に従事している。なお、労働基準法第36条第1項ただし書きに規定する健康上特に有害な業務に従事する者はいない。\n　Ｚ市に2店舗を置き、自社製品を小売りしている。\n　Ｚ1店舗　使用する労働者数　　常時15人\n　Ｚ2店舗　使用する労働者数　　常時15人（ただし、この事業場のみ、うち12人は1日4時間労働の短時間労働者）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の工場では、常時600人の労働者を使用しているため、衛生管理者を3人以上選任しなければならないが、坑内労働又は労働基準法施行規則18条1号、3号から5号まで若しくは9号に掲げる業務（深夜業は含まれていない）に常時30人以上の労働者を「従事させてはいない」ため、衛生管理者のうち少なくとも1人を衛生工学衛生管理者免許を受けた者のうちから選任する「必要はない」（令4条、則7条1項6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 370, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問09‐Ｄ》】\n次に示す業態をとる株式会社についての安全衛生管理に関し、Ｘ市にある本社に衛生管理者が選任されていれば、Ｚ市にあるＺ1店舗には衛生推進者を選任しなくてもよい。\n　なお、衛生管理者及び産業医については、選任の特例（労働安全衛生規則第8条及び同規則第13条第3項）を考えないものとする。\n\n　Ｘ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務と営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時40人\n　Ｙ市に工場を置き、食料品を製造している。\n　工場は24時間フル操業で、1グループ150人で構成する4つのグループ計600人の労働者が、1日を3つに区分した時間帯にそれぞれ順次交替で就業するいわゆる4直3交替で、業務に従事している。したがって、この600人の労働者は全て、1月に4回以上輪番で深夜業に従事している。なお、労働基準法第36条第1項ただし書きに規定する健康上特に有害な業務に従事する者はいない。\n　Ｚ市に2店舗を置き、自社製品を小売りしている。\n　Ｚ1店舗　使用する労働者数　　常時15人\n　Ｚ2店舗　使用する労働者数　　常時15人（ただし、この事業場のみ、うち12人は1日4時間労働の短時間労働者）", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定は設けられていない（法12条1項、法12条の2、平18.3.31基発0331005号ほか）。\n　なお、本問の本社は、安全管理者を選任すべき業種以外の業種であって常時10人以上50人未満の労働者を使用する事業場であることから、衛生推進者を選任しなければならず、本問のＺ1店舗は、常時10人以上50人未満の労働者を使用する事業場であることから、衛生推進者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 371, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問09‐Ｅ》】\n次に示す業態をとる株式会社についての安全衛生管理に関し、Ｚ市にあるＺ2店舗には衛生推進者の選任義務はない。\n　なお、衛生管理者及び産業医については、選任の特例（労働安全衛生規則第8条及び同規則第13条第3項）を考えないものとする。\n\n　Ｘ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務と営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時40人\n　Ｙ市に工場を置き、食料品を製造している。\n　工場は24時間フル操業で、1グループ150人で構成する4つのグループ計600人の労働者が、1日を3つに区分した時間帯にそれぞれ順次交替で就業するいわゆる4直3交替で、業務に従事している。したがって、この600人の労働者は全て、1月に4回以上輪番で深夜業に従事している。なお、労働基準法第36条第1項ただし書きに規定する健康上特に有害な業務に従事する者はいない。\n　Ｚ市に2店舗を置き、自社製品を小売りしている。\n　Ｚ1店舗　使用する労働者数　　常時15人\n　Ｚ2店舗　使用する労働者数　　常時15人（ただし、この事業場のみ、うち12人は1日4時間労働の短時間労働者）", "answer": "正解: 誤\n\n本問のＺ2店舗は、常時10人以上50人未満の労働者を使用する事業場であるため、衛生推進者をしなければならない（法12条の2、則12条の2、昭47.9.18基発602号ほか）。\n　なお、本問の労働者数の算定は、日雇労働者、パートタイマ―等の臨時的労働者の数も含めて、常態として使用する労働者の数を算定することとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 372, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問10‐Ａ》】\n木材加工用機械（丸のこ盤、帯のこ盤、かんな盤、面取り盤及びルーターに限るものとし、携帯用のものを除く。）を5台以上（当該機械のうちに自動送材車式帯のこ盤が含まれている場合には、3台以上）有する事業場において行う当該機械による作業は、労働安全衛生法第14条において作業主任者を選任すべき作業とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令6条6号）。\n　なお、作業主任者は、作業の区分に応じて、次のいずれかに該当する者でなければならない（法14条）。\n①都道府県労働局長の免許を受けた者\n②都道府県労働局長の登録を受けた者が行う技能講習を修了した者", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 373, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問10‐Ｂ》】\n高さが2メートル以上のはい（倉庫、上屋又は土場に積み重ねられた荷（小麦、大豆、鉱石等のばら物の荷を除く。）の集団をいう。）のはい付け又ははい崩しの作業（荷役機械の運転者のみによって行われるものを除く。）は、労働安全衛生法第14条において作業主任者を選任すべき作業とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令6条12号）。\n　なお、事業者は、作業主任者の氏名及びその者に行わせる事項を作業場の見やすい箇所に掲示する等により関係労働者に周知させなければならない（則18条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 374, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\nつり足場（ゴンドラのつり足場を除く。）、張出し足場又は高さが5メートル以上の構造の足場の組立て、解体又は変更の作業は、労働安全衛生法第14条において作業主任者を選任すべき作業とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令6条15号）。\n　なお、作業主任者の職務は、労働災害を防止するための管理を必要とする作業に従事する労働者の指揮等とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 375, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問10‐Ｄ》】\n動力により駆動されるプレス機械を5台以上有する事業場において行う当該機械による作業は、労働安全衛生法第14条において作業主任者を選任すべき作業とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令6条7号）。\n　なお、作業主任者の選任については、所轄労働基準監督署長への報告書の提出は不要である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 376, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問10‐Ｅ》】\n屋内において鋼材をアーク溶接する作業は、労働安全衛生法第14条において作業主任者を選任すべき作業とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令6条18号、令別表3）。\n　本問の作業は、「特定化学物質を製造し、又は取り扱う作業（一定のものを除く）」に該当し、作業主任者を選任すべき作業である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 377, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問09‐Ａ》】\n事業者は、常時50人以上の労働者を使用する事業場ごとに衛生管理者を選任しなければならないが、この労働者数の算定に当たって、派遣就業のために派遣され就業している労働者については、当該労働者を派遣している派遣元事業場及び当該労働者を受け入れている派遣先事業場双方の労働者として算出する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条1項、令4条、労働者派遣法45条）。\n　事業者は、業種を問わず、常時50人以上の労働者を使用する事業場ごとに、当該事業場で常時使用する労働者の人数に応じて定められた数の衛生管理者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 378, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問09‐Ｂ》】\n次に示す業態をとる株式会社についての安全衛生管理に関し、Ｙ市にある工場には、安全委員会及び衛生委員会を設置しなければならず、それぞれの委員会の設置に代えて、安全衛生委員会を設置することができるが、産業医については、その工場に専属の者を選任しなければならない。\n　なお、衛生管理者及び産業医については、選任の特例（労働安全衛生規則第8条及び同規則第13条第3項）を考えないものとする。\n\n　Ｘ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務と営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時40人\n　Ｙ市に工場を置き、食料品を製造している。\n　工場は24時間フル操業で、1グループ150人で構成する4つのグループ計600人の労働者が、1日を3つに区分した時間帯にそれぞれ順次交替で就業するいわゆる4直3交替で、業務に従事している。したがって、この600人の労働者は全て、1月に4回以上輪番で深夜業に従事している。なお、労働基準法第36条第1項ただし書きに規定する健康上特に有害な業務に従事する者はいない。\n　Ｚ市に2店舗を置き、自社製品を小売りしている。\n　Ｚ1店舗　使用する労働者数　　常時15人\n　Ｚ2店舗　使用する労働者数　　常時15人（ただし、この事業場のみ、うち12人は1日4時間労働の短時間労働者）", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条1項、令8条、令9条、則13条1項3号）。\n　本問の工場は、食料品の製造業であり常時100人以上の労働者を使用する事業場であるため安全委員会の設置が必要であり、衛生委員会も設置する必要があるが、これらの委員会の設置に代えて安全衛生委員会を設置することもできる。\n　また、深夜業を含む業務に常時500人以上の労働者を従事させているため、産業医については、その工場に専属の者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 379, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問08‐Ａ》】\n次に示す建設工事現場における安全衛生管理に関し、乙社は、自社の労働者、丙社及び丁社の労働者の作業が同一の場所において行われることによって生ずる労働災害を防止するため、協議組織を設置しなければならないが、この協議組織には、乙社が直接契約を交わした丙社のみならず、丙社が契約を交わしている丁社も参加させなければならず、丙社及び丁社はこれに参加しなければならない。\n\n甲社：本件建設工事の発注者\n乙社：本件建設工事を甲社から請け負って当該建設工事現場で仕事をしている事業者。常時10人の労働者が現場作業に従事している。\n丙社：乙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる一次下請事業者。常時30人の労働者が現場作業に従事している。\n丁社：丙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる二次下請事業者。常時20人の労働者が現場作業に従事している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、法30条1項、則635条)。\n　本問の乙社(特定元方事業者)は、特定元方事業者及びすべての関係請負人が参加する協議組織を設置しなければならず、関係請負人は、特定元方事業者が設置する当該協議組織に参加しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 380, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問08‐Ｂ》】\n次に示す建設工事現場における安全衛生管理に関し、乙社は、特定元方事業者として統括安全衛生責任者を選任し、その者に元方安全衛生管理者の指揮をさせなければならない。\n\n甲社：本件建設工事の発注者\n乙社：本件建設工事を甲社から請け負って当該建設工事現場で仕事をしている事業者。常時10人の労働者が現場作業に従事している。\n丙社：乙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる一次下請事業者。常時30人の労働者が現場作業に従事している。\n丁社：丙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる二次下請事業者。常時20人の労働者が現場作業に従事している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、令7条)。\n　本問の建設工事現場は、労働者数が常時60人であることから、特定元方事業者である乙社は、統括安全衛生責任者を選任し、その者に元方安全衛生管理者の指揮をさせなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 381, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問08‐Ｃ》】\n次に示す建設工事現場における安全衛生管理に関し、丙社及び丁社は、それぞれ安全衛生責任者を選任しなければならない。\n\n甲社：本件建設工事の発注者\n乙社：本件建設工事を甲社から請け負って当該建設工事現場で仕事をしている事業者。常時10人の労働者が現場作業に従事している。\n丙社：乙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる一次下請事業者。常時30人の労働者が現場作業に従事している。\n丁社：丙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる二次下請事業者。常時20人の労働者が現場作業に従事している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条1項)。\n　統括安全衛生責任者を選任すべき事業者以外の請負人で、当該仕事を自ら行うものは、安全衛生責任者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 382, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問08‐Ａ》】\n次に示す業態をとる株式会社において、Ｗ市にある本社には、安全管理者も衛生管理者も選任する義務はない。なお、衛生管理者については、選任の特例(労働安全衛生規則第8条)を考えないものとする。\n　Ｗ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務を行っている。\n　使用する労働者数　　常時30人\n　Ｘ市に第1工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ150人計300人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が10台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｙ市に第2工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ40人計80人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が5台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｚ市に営業所を置き、営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時12人(ただし、この事業場のみ、うち6人は1日4時間労働の短時間労働者)", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3条、令4条)。\n　本問の本社は安全管理者を選任すべき業種に該当しない「その他の業種」に該当するため、使用する労働者数にかかわらず、安全管理者を選任する義務はない。\n　また、常時50人以上の労働者を使用していないため、衛生管理者を選任する義務もない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 383, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問08‐Ｂ》】\n次に示す業態をとる株式会社において、Ｗ市にある本社には、総括安全衛生管理者を選任しなければならない。\n　Ｗ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務を行っている。\n　使用する労働者数　　常時30人\n　Ｘ市に第1工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ150人計300人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が10台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｙ市に第2工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ40人計80人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が5台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｚ市に営業所を置き、営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時12人(ただし、この事業場のみ、うち6人は1日4時間労働の短時間労働者)", "answer": "正解: 誤\n\n本問の本社は「その他の業種」に該当するため、常時1,000人以上の労働者を使用する場合に総括安全衛生管理者の選任義務が生じるところ、本問の本社では常時30人の労働者しか使用していないため、「総括安全衛生管理者を選任する必要はない」(令2条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 384, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問08‐Ｃ》】\n次に示す業態をとる株式会社において、Ｘ市にある第1工場及びＹ市にある第2工場には、それぞれ安全管理者及び衛生管理者を選任しなければならないが、Ｘ市にある第1工場には、衛生管理者を二人以上選任しなければならない。なお、衛生管理者については、選任の特例(労働安全衛生規則第8条)を考えないものとする。\n　Ｗ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務を行っている。\n　使用する労働者数　　常時30人\n　Ｘ市に第1工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ150人計300人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が10台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｙ市に第2工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ40人計80人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が5台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｚ市に営業所を置き、営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時12人(ただし、この事業場のみ、うち6人は1日4時間労働の短時間労働者)", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3条、令4条、則7条1項)。\n　本問の第1工場及び第2工場はともに安全管理者を選任すべき業種である「製造業」に該当する。\n　したがって、常時50人以上の労働者を使用している第1工場及び第2工場ともに安全管理者を選任しなければならない。\n　また、常時50人以上の労働者を使用している第1工場及び第2工場ともに衛生管理者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 385, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問08‐Ｄ》】\n次に示す業態をとる株式会社において、Ｘ市にある第1工場及びＹ市にある第2工場には、プレス機械作業主任者を、それぞれの工場に、かつ1直2直それぞれに選任しなければならない。\n　Ｗ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務を行っている。\n　使用する労働者数　　常時30人\n　Ｘ市に第1工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ150人計300人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が10台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｙ市に第2工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ40人計80人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が5台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｚ市に営業所を置き、営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時12人(ただし、この事業場のみ、うち6人は1日4時間労働の短時間労働者)", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令6条、則133条)。\n　動力により駆動されるプレス機械を5台以上有する事業場において行う当該機械による作業については、プレス機械作業主任者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 386, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問08‐Ｅ》】\n次に示す業態をとる株式会社において、Ｚ市にある営業所には、衛生推進者を選任しなければならない。\n　Ｗ市に本社を置き、人事、総務等の管理業務を行っている。\n　使用する労働者数　　常時30人\n　Ｘ市に第1工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ150人計300人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が10台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｙ市に第2工場を置き、金属部品の製造及び加工を行っている。\n・工場は1直7:00～15:00及び2直15:00～23:00の2交替で操業しており、1グループ40人計80人の労働者が交替で就業している。\n・工場には動力により駆動されるプレス機械が5台設置され、当該機械による作業が行われている。\n　Ｚ市に営業所を置き、営業活動を行っている。\n　使用する労働者数　　常時12人(ただし、この事業場のみ、うち6人は1日4時間労働の短時間労働者)", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則12条の2、昭47.9.18基発602号)。\n　本問の営業所は「その他の業種」に該当し、常時10人以上50人未満の労働者を使用しているため、衛生推進者を選任しなければならない。\n　なお、「常時使用する労働者数」は、日雇労働者、パートタイム労働者等の臨時的労働者の数を含めた常態としての使用労働者数をいうため、本問の営業所は常時12人の労働者を使用しているものとされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 387, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問09‐Ａ》】\n労働安全衛生法施行令第6条第18号に該当する特定化学物質を取り扱う作業については特定化学物質作業主任者を選任しなければならないが、作業が交替制で行われる場合、作業主任者は各直ごとに選任する必要がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条、令6条、特化則27条1項、昭47.12.23基発799号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 388, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問09‐Ｂ》】\n特定化学物質作業主任者の職務は、作業に従事する労働者が特定化学物質に汚染され、又はこれらを吸入しないように、作業の方法を決定し、労働者を指揮することにあり、当該作業のために設置されているものであっても、局所排気装置、除じん装置等の装置を点検することは、その職務に含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定化学物質作業主任者の職務には、「局所排気装置、除じん装置等の装置を点検することが含まれる」(特化則28条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 389, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問09‐Ｃ》】\n労働安全衛生法施行令第6条第18号に該当する特定化学物質を取り扱う作業については特定化学物質作業主任者を選任しなければならないが、金属製品を製造する工場において、関係請負人の労働者が当該作業に従事する場合、作業主任者は元方事業者が選任しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n作業主任者は、選任を必要とする作業について、作業の区分に応じて「事業者」が選任しなければならないものとされており、本問の場合、「本問の作業を行う労働者に係る関係請負人である事業者」が、作業主任者を選任しなければならない」(法14条、令6条、特化則27条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 390, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問09‐Ｄ》】\n事業者は、作業主任者を選任したときは、当該作業主任者の氏名及びその者に行わせる事項を作業場の見やすい箇所に掲示する等により関係労働者に周知するよう努めなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、作業主任者を選任したときは、当該作業主任者の氏名及びその者に行わせる事項を作業場の見やすい箇所に掲示する等により関係労働者に「周知させなければならない」(則18条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 391, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問09‐Ｅ》】\n労働安全衛生法第14条において、作業主任者は、選任を必要とする作業について、経験、知識、技能を勘案し、適任と判断される者のうちから、事業者が選任することと規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n作業主任者は、選任を必要とする作業について、「都道府県労働局長の免許を受けた者又は都道府県労働局長の登録を受けた者が行う技能講習を修了した者」のうちから、厚生労働省令で定めるところにより、当該作業の区分に応じて、事業者が選任しなければならない(法14条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 392, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問10‐Ａ》】\n衛生委員会は、企業全体で常時50人以上の労働者を使用する企業において、当該企業全体を統括管理する事業場に設置しなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n衛生委員会は、常時50人以上の労働者を使用する「事業場ごとに」、設置しなければならない(法18条1項、令9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 393, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問10‐Ｂ》】\n安全委員会は、政令で定める業種に限定してその設置が義務付けられているが、製造業、建設業、運送業、電気業、ガス業、通信業、各種商品小売業及び旅館業はこれに含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法17条1項、令8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 394, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問10‐Ｃ》】\n安全委員会及び衛生委員会を設けなければならないとされている場合において、事業者はそれぞれの委員会の設置に代えて、安全衛生委員会を設置することができるが、これは、企業規模が300人以下の場合に限られている。", "answer": "正解: 誤\n\n安全衛生委員会については、「企業規模の要件は設けられていない」(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 395, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問10‐Ｄ》】\n安全委員会及び衛生委員会の委員には、労働基準法第41条第2号に定める監督若しくは管理の地位にある者又は機密の事務を取り扱う者を選任してはならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n安全委員会及び衛生委員会の委員には、労働基準法41条2号に定める監督若しくは管理の地位にある者又は機密の事務を取り扱う者を選任してはならないという規定は「設けられていない」(法17条2項、法18条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 396, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問10‐Ｅ》】\n事業者は、安全衛生委員会を構成する委員には、安全管理者及び衛生管理者のうちから指名する者を加える必要があるが、産業医を委員とすることについては努力義務とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n安全衛生委員会を構成する委員には、産業医のうちから事業者が指名した者を委員とすることが「義務とされている」(法19条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 397, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問08‐Ａ》】\n下記に示す事業者が一の場所において行う建設業の事業において、甲社は、統括安全衛生責任者を選任しなければならない。なお、この場所では甲社の労働者及び下記乙①社から丙②社までの4社の労働者が作業を行っており、作業が同一の場所において行われることによって生じる労働災害を防止する必要がある。\n\n甲社：鉄骨造のビル建設工事の仕事を行う元方事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時5人\n乙①社：甲社から鉄骨組立工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n乙②社：甲社から壁面工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n丙①社：乙①社から鉄骨組立作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人\n丙②社：乙②社から壁材取付作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、令7条2項)。\n　本問の場所において作業を行う労働者の数は、常時50人以上であるため、特定元方事業者である甲社は、統括安全衛生責任者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 398, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問08‐Ｂ》】\n下記に示す事業者が一の場所において行う建設業の事業において、甲社は、元方安全衛生管理者を選任しなければならない。なお、この場所では甲社の労働者及び下記乙①社から丙②社までの4社の労働者が作業を行っており、作業が同一の場所において行われることによって生じる労働災害を防止する必要がある。\n\n甲社：鉄骨造のビル建設工事の仕事を行う元方事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時5人\n乙①社：甲社から鉄骨組立工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n乙②社：甲社から壁面工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n丙①社：乙①社から鉄骨組立作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人\n丙②社：乙②社から壁材取付作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条の2第1項)。\n　甲社は、統括安全衛生責任者の選任義務があり、かつ、建設業であることから、元方安全衛生管理者を選任しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 399, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問08‐Ｃ》】\n下記に示す事業者が一の場所において行う建設業の事業において、甲社は、当該建設工事の請負契約を締結している事業場に、当該建設工事における安全衛生の技術的事項に関する管理を行わせるため店社安全衛生管理者を選任しなければならない。なお、この場所では甲社の労働者及び下記乙①社から丙②社までの4社の労働者が作業を行っており、作業が同一の場所において行われることによって生じる労働災害を防止する必要がある。\n\n甲社：鉄骨造のビル建設工事の仕事を行う元方事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時5人\n乙①社：甲社から鉄骨組立工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n乙②社：甲社から壁面工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n丙①社：乙①社から鉄骨組立作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人\n丙②社：乙②社から壁材取付作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業場については、甲社は、「店社安全衛生管理者を選任する必要はない」(法15条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 400, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問09‐Ｂ》】\n自然換気が不十分な場所におけるはんだ付けの業務には、鉛中毒予防規則の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(鉛則16条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 401, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問09‐Ｃ》】\n重量の5パーセントを超えるトルエンを含む塗料を用いて行う塗装の業務には、有機溶剤中毒予防規則の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(有機則29条3項、有機則別表)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 402, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問09‐Ａ》】\n金属をアーク溶接する作業には、特定化学物質障害予防規則の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(特化則38条の21)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 403, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問09‐Ｄ》】\n潜水業務(潜水器を用い、かつ、空気圧縮機若しくは手押しポンプによる送気又はボンベからの給気を受けて、水中において行う業務をいう。)には、酸素欠乏症等防止規則の適用がある。", "answer": "正解: 誤\n\n潜水業務については、「高気圧作業安全衛生規則」の適用がある(高圧則8条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 404, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問09‐Ｅ》】\nフォークリフトを用いて行う作業には、労働安全衛生規則の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則151条の16ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 405, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問08‐Ｃ》】\n労働安全衛生法では、事業者は、作業方法又は作業手順を新規に採用し、又は変更したときは、1か月以内に建設物、設備、原材料、ガス、蒸気、粉じん等による、又は作業行動その他業務に起因する危険性又は有害性等を調査し、その結果に基づいて、労働安全衛生法又はこれに基づく命令の規定による措置を講ずるほか、労働者の危険又は健康障害を防止するため必要な措置を講ずるように努めなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合の危険性又は有害性等の調査は、「作業方法又は作業手順を新規に採用し、又は変更するときに行う」ものとされている(則24条の11第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 406, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問08‐Ｅ》】\n事業者は、屋内に設ける通路について、通路面は、用途に応じた幅を有することとするほか、つまずき、すべり、踏抜等の危険のない状態に保持すると共に、通路面から高さ1.8メートル以内に障害物を置かないようにしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則542条）。\n　また、事業者は、作業場に通ずる場所及び作業場内には、労働者が使用するための安全な通路を設け、かつ、これを常時有効に保持しなければならない（則540条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 407, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問08‐Ａ》】\n事業者は、高さが2メートル以上の作業床の端、開口部等で墜落により労働者に危険を及ぼすおそれのある箇所には、囲い、手すり、覆い等を設けなければならず、それが著しく困難なとき又は作業の必要上臨時に囲い等を取りはずすときは、防網を張り、労働者に安全帯を使用させる等墜落による労働者の危険を防止するための措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則519条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 408, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問08‐Ｂ》】\n事業者は、機械の原動機、回転軸、歯車、プーリー、ベルト等の労働者に危険を及ぼすおそれのある部分には、覆い、囲い、スリーブ、踏切橋等を設けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則101条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 409, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問08‐Ｄ》】\n事業者は、事務所の室（感光材料の取扱い等特殊な作業を行う室を除く。）における一般的な事務作業を行う作業面の照度を、300ルクス以上としなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（事務所則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 410, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問08‐Ｅ》】\n事業者は、一の荷でその重量が100キログラム以上のものを貨物自動車に積む作業又は貨物自動車から卸す作業を行うときは、当該作業を指揮する者を定め、その者に、作業手順及び作業手順ごとの作業の方法を決定し作業を直接指揮することなど所定の事項を行わせなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則151条の70）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 411, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問08‐Ｄ》】\n下記に示す事業者が一の場所において行う建設業の事業において、甲社は、労働災害を防止するために協議組織を設置し運営しなければならないが、この協議組織には自社が請負契約を交わした乙①社及び乙②社のみならず丙①社及び丙②社も参加する組織としなければならない。なお、この場所では甲社の労働者及び下記乙①社から丙②社までの4社の労働者が作業を行っており、作業が同一の場所において行われることによって生じる労働災害を防止する必要がある。\n\n甲社：鉄骨造のビル建設工事の仕事を行う元方事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時5人\n乙①社：甲社から鉄骨組立工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n乙②社：甲社から壁面工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n丙①社：乙①社から鉄骨組立作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人\n丙②社：乙②社から壁材取付作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条1項、法36条、則635条1項)。\n　特定元方事業者である甲社は、その労働者及び関係請負人の労働者の作業が同一の場所において行われることによって生ずる労働災害を防止するため、本問の措置のほかに、作業間の連絡及び調整を行うこと及び作業場所を巡視することなどの措置も講じなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 412, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和4年　問08‐Ｅ》】\n下記に示す事業者が一の場所において行う建設業の事業において、甲社は、丙②社の労働者のみが使用するために丙②社が設置している足場であっても、その設置について労働安全衛生法又はこれに基づく命令の規定に違反しないよう必要な指導を行わなければならない。なお、この場所では甲社の労働者及び下記乙①社から丙②社までの4社の労働者が作業を行っており、作業が同一の場所において行われることによって生じる労働災害を防止する必要がある。\n\n甲社：鉄骨造のビル建設工事の仕事を行う元方事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時5人\n乙①社：甲社から鉄骨組立工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n乙②社：甲社から壁面工事一式を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は常時10人\n丙①社：乙①社から鉄骨組立作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人\n丙②社：乙②社から壁材取付作業を請け負っている事業者であり、当該場所において作業を行う労働者数は　常時14人", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法29条1項)。\n　元方事業者は、関係請負人及び関係請負人の労働者が、当該仕事に関し、労働安全衛生法又はこれに基づく命令の規定に違反しないよう必要な指導を行わなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 413, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問08‐Ｄ》】\n次に示す建設工事現場における安全衛生管理に関し、丁社の労働者が、当該仕事に関し、労働安全衛生法に違反していると認めるときに、その是正のために元方事業者として必要な指示を行う義務は、丙社に課せられている。\n\n甲社：本件建設工事の発注者\n乙社：本件建設工事を甲社から請け負って当該建設工事現場で仕事をしている事業者。常時10人の労働者が現場作業に従事している。\n丙社：乙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる一次下請事業者。常時30人の労働者が現場作業に従事している。\n丁社：丙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる二次下請事業者。常時20人の労働者が現場作業に従事している。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、元方事業者は「乙社」であり、本問の指示を行う義務は、「乙社」に課せられている(法15条1項、法29条2項)。\n　元方事業者は、関係請負人又は関係請負人の労働者が、当該仕事に関し、労働安全衛生法又はこれに基づく命令の規定に違反していると認めるときは、是正のため必要な指示を行わなければならないものとされているが、元方事業者とは、事業者で、一の場所において行う事業の仕事の一部を請負人に請け負わせているもの(当該事業の仕事の一部を請け負わせる契約が2以上あるため、その者が2以上あることとなるときは、当該請負契約のうち「最も先次の請負契約における注文者」)をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 414, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問08‐Ｅ》】\n次に示す建設工事現場における安全衛生管理に関し、乙社が足場を設置し、自社の労働者のほか丙社及び丁社の労働者にも使用させている場合において、例えば、墜落により労働者に危険を及ぼすおそれのある箇所に労働安全衛生規則で定める足場用墜落防止設備が設けられていなかった。この場合、乙社、丙社及び丁社は、それぞれ事業者として自社の労働者の労働災害を防止するための措置義務を負うほか、乙社は、丙社及び丁社の労働者の労働災害を防止するため、注文者としての措置義務も負う。\n\n甲社：本件建設工事の発注者\n乙社：本件建設工事を甲社から請け負って当該建設工事現場で仕事をしている事業者。常時10人の労働者が現場作業に従事している。\n丙社：乙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる一次下請事業者。常時30人の労働者が現場作業に従事している。\n丁社：丙社から工事の一部を請け負って当該建設工事現場で仕事をしているいわゆる二次下請事業者。常時20人の労働者が現場作業に従事している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条2項、法31条、則563条1項)。\n　事業者は、労働者が墜落するおそれのある場所等に係る危険を防止するため必要な措置を講じなければならず、特定事業の仕事を自ら行う注文者は、建設物等(足場など)を、当該仕事を行う場所においてその請負人(当該仕事が数次の請負契約によって行われるときは、当該請負人の請負契約の後次のすべての請負契約の当事者である請負人を含む)の労働者に使用させるときは、当該建設物等について、当該労働者の労働災害を防止するため必要な措置を講じなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 415, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問08‐Ｃ》】\n特定元方事業者は、その労働者及び関係請負人の労働者の作業が同一の場所において行われることによって生ずる労働災害を防止するために、作業期間中少なくとも1週間に1回、作業場所を巡視しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定元方事業者は、その労働者及び関係請負人の労働者の作業が同一の場所において行われることによって生ずる労働災害を防止するために、「毎作業日に少なくとも1回」、作業場所を巡視しなければならない（則637条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 416, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問08‐Ａ》】\n労働安全衛生法第37条第1項の「特定機械等」(特に危険な作業を必要とする機械等であって、これを製造しようとする者はあらかじめ都道府県労働局長の許可を受けなければならないもの)として、「ボイラー(小型ボイラー並びに船舶安全法の適用を受ける船舶に用いられるもの及び電気事業法(昭和39年法律第170号)の適用を受けるものを除く。)」は、労働安全衛生法施行令に掲げられていない。ただし、本肢の機械等は、本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除くものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の機械等は、法37条1項の「特定機械等」として、労働安全衛生法施行令に掲げられている(令12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 417, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問08‐Ｂ》】\n労働安全衛生法第37条第1項の「特定機械等」(特に危険な作業を必要とする機械等であって、これを製造しようとする者はあらかじめ都道府県労働局長の許可を受けなければならないもの)として、「つり上げ荷重が3トン以上(スタツカー式クレーンにあっては、1トン以上)のクレーン」は、労働安全衛生法施行令に掲げられていない。ただし、本肢の機械等は、本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除くものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の機械等は、法37条1項の「特定機械等」として、労働安全衛生法施行令に掲げられている(令12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 418, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n労働安全衛生法第37条第1項の「特定機械等」(特に危険な作業を必要とする機械等であって、これを製造しようとする者はあらかじめ都道府県労働局長の許可を受けなければならないもの)として、「つり上げ荷重が3トン以上の移動式クレーン」は、労働安全衛生法施行令に掲げられていない。ただし、本肢の機械等は、本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除くものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の機械等は、法37条1項の「特定機械等」として、労働安全衛生法施行令に掲げられている(令12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 419, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n労働安全衛生法第37条第1項の「特定機械等」(特に危険な作業を必要とする機械等であって、これを製造しようとする者はあらかじめ都道府県労働局長の許可を受けなければならないもの)として、「つり上げ荷重が3トン以上の移動式クレーン」は、労働安全衛生法施行令に掲げられていない。ただし、本肢の機械等は、本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除くものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の機械等は、法37条1項の「特定機械等」として、労働安全衛生法施行令に掲げられている(令12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 420, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問08‐Ｅ》】\n労働安全衛生法第37条第1項の「特定機械等」(特に危険な作業を必要とする機械等であって、これを製造しようとする者はあらかじめ都道府県労働局長の許可を受けなければならないもの)として、「機体重量が3トン以上の車両系建設機械」は、労働安全衛生法施行令に掲げられていない。ただし、本肢の機械等は、本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除くものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 421, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問09‐Ａ》】\n「プレス機械又はシャーの安全装置」は、労働安全衛生法第42条により、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等（本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除く。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法別表第2第5号、令13条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 422, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問09‐Ｂ》】\n「木材加工用丸のこ盤及びその反発予防装置又は歯の接触予防装置」は、労働安全衛生法第42条により、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等（本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除く。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法別表第2第10号、令13条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 423, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問09‐Ｃ》】\n「保護帽」は、労働安全衛生法第42条により、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等（本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除く。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法別表第2第15号、令13条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 424, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問09‐Ｄ》】\n「墜落制止用器具」は、労働安全衛生法第42条により、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等（本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除く。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令13条3項28号、令13条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 425, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問09‐Ｅ》】\n「天板の高さが1メートル以上の脚立」は、労働安全衛生法第42条により、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等（本邦の地域内で使用されないことが明らかな場合を除く。）である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の機械等は、厚生労働大臣が定める規格又は安全装置を具備しなければ、譲渡し、貸与し、又は設置してはならないとされている機械等ではない(法別表第2、令13条3項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 426, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問08‐Ａ》】\n事業者は、回転中の研削といしが労働者に危険を及ぼすおそれのあるときは、覆いを設けなければならない。ただし、直径が50ミリメートル未満の研削といしについては、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則117条）。\n　なお、事業者は、研削といしについては、その日の作業を開始する前には、1分間以上、研削といしを取り替えたときには、3分間以上試運転をしなければならない（則118条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 427, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問08‐Ｂ》】\n事業者は、木材加工用丸のこ盤（製材用丸のこ盤及び自動送り装置を有する丸のこ盤を除く。）には、歯の接触予防装置を設けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則123条）。\n　なお、事業者は、木材加工用丸のこ盤（横切用丸のこ盤その他反ぱつにより労働者に危険を及ぼすおそれのないものを除く）には、割刃その他の反ぱつ予防装置を設けなければならない（則122条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 428, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問08‐Ｃ》】\n事業者は、機械（刃部を除く。）の掃除、給油、検査、修理又は調整の作業を行う場合において、労働者に危険を及ぼすおそれのあるときは、機械の運転を停止しなければならない。ただし、機械の運転中に作業を行わなければならない場合において、危険な箇所に覆いを設ける等の措置を講じたときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則107条1項）。\n　なお、本問の規定により機械の運転を停止したときは、当該機械の起動装置に錠を掛け、当該機械の起動装置に表示板を取り付ける等本肢の作業に従事する労働者以外の者が当該機械を運転することを防止するための措置を講じなければならない（則107条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 429, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問08‐Ｄ》】\n事業者は、ボール盤、面取り盤等の回転する刃物に作業中の労働者の手が接触するおそれのあるときは、当該労働者に手袋を使用させなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、ボール盤、面取り盤等の開店する刃物に作業中の労働者の手が「巻き込まれる」おそれのあるときは、労働者に手袋を「使用させてはならない」（則111条1項）。\n　また、労働者は、本問の場合において、手袋の使用を禁止されたときは、これを使用してはならない（則111条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 430, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問09‐Ａ》】\n事業者は、現に使用している動力プレスについては、1年以内ごとに1回、定期に、労働安全衛生規則で定める自主検査を行わなければならないとされているが、加工材料に加える圧力が3トン未満の動力プレスは除かれている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段のような例外規定はなく、「加工材料に加える圧力が3トン未満の動力プレス」も定期自主検査（特定自主検査）の対象である（法45条1項、則134条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 431, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問09‐Ｂ》】\n事業者は、現に使用しているフォークリフトについては、1年を超えない期間ごとに1回、定期に、労働安全衛生規則で定める自主検査を行わなければならないとされているが、最大荷重が1トン未満のフォークリフトは除かれている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段のような例外規定はなく、「最大荷重が1トン未満のフォークリフト」も定期自主検査（特定自主検査）の対象である（法45条1項、則151条の21第1項、則151条の22第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 432, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問09‐Ｃ》】\n作業床の高さが2メートル以上の高所作業車は、労働安全衛生法第45条第2項に定める特定自主検査の対象になるので、事業者は、その使用する労働者には当該検査を実施させることが認められておらず、検査業者に実施させなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定自主検査は、検査業者のみならず、「事業者が使用する労働者で厚生労働省令で定める資格を有するもの」にも実施させることが「できる」（法45条2項、令15条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 433, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問09‐Ｄ》】\n屋内作業場において、有機溶剤中毒予防規則に定める第1種有機溶剤等又は第2種有機溶剤等を用いて行う印刷の業務に労働者を従事させている事業者は、当該有機溶剤作業を行っている場所で稼働させている局所排気装置について、1年以内ごとに1回、定期に、定められた事項について自主検査を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（有機溶剤中毒予防規則5条、同規則20条2項）。\n　なお、1年を超える期間使用しない本問の局所排気装置の当該使用しない期間については、定期自主検査を行う必要はないとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 434, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問09‐Ｅ》】\n事業者は、定期自主検査を行ったときは、その結果を記録し、これを5年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、定期自主検査を行ったときは、その結果を記録し、これを「3年間」保存しなければならない（法45条1項、則135条の2ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 435, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問08‐Ｅ》】\n労働安全衛生法では、厚生労働大臣は、化学物質で、がんその他の重度の健康障害を労働者に生ずるおそれのあるものについて、当該化学物質による労働者の健康障害を防止するため必要があると認めるときは、厚生労働省令で定めるところにより、当該化学物質を製造し、輸入し、又は使用している事業者その他厚生労働省令で定める事業者に対し、政令で定める有害性の調査(当該化学物質が労働者の健康障害に及ぼす影響についての調査をいう。)を行い、その結果を報告すべきことを指示することができることとされ、また、その指示を行おうとするときは、あらかじめ、厚生労働省令で定めるところにより、学識経験者の意見を聴かなければならないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法57条の5第1項・3項)。\n　なお、本問の結果を報告すべきことの指示について意見を求められた学識経験者は、当該指示に関して知り得た秘密を漏らしてはならない。ただし、労働者の健康障害を防止するためやむを得ないときは、この限りでない(同条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 436, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問10‐Ａ》】\n事業者は、常時使用する労働者を雇い入れたときは、当該労働者に対し、厚生労働省令で定めるところにより、その従事する業務に関する安全又は衛生のための教育を行わなければならない。臨時に雇用する労働者については、同様の教育を行うよう努めなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n雇入れ時の安全衛生教育は、臨時に雇用する労働者を含めた「すべての労働者に対して行わなければならない」(法59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 437, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問10‐Ｂ》】\n事業者は、作業内容を変更したときにも新規に雇い入れたときと同様の安全衛生教育を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法59条2項、則35条1項)。\n　なお、事業者は、本肢の安全衛生教育に係る一定の事項の全部又は一部に関し十分な知識及び技能を有していると認められる労働者については、当該事項についての教育を省略することができる(則35条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 438, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問10‐Ｃ》】\n安全衛生教育の実施に要する時間は労働時間と解されるので、当該教育が法定労働時間外に行われた場合には、割増賃金が支払われなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭47.9.18基発602号)。\n　なお、本問の安全衛生教育は、労働者がその業務に従事する場合の労働災害の防止を図るため、事業者の責任において実施されなければならないものであり、したがって、安全衛生教育については所定労働時間に行うことを原則としている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 439, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問10‐Ｄ》】\n事業者は、最大荷重1トン未満のフォークリフトの運転（道路交通法（昭和35年法律第105号）第2条第1項第1号の道路上を走行させる運転を除く。）の業務に労働者を就かせるときは、当該業務に関する安全又は衛生のための特別の教育を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則36条5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 440, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問10‐Ｅ》】\n事業者は、その事業場の業種が金属製品製造業に該当するときは、新たに職務に就くこととなった職長その他の作業中の労働者を直接指導又は監督する者（作業主任者を除く。）に対し、作業方法の決定及び労働者の配置に関すること等について、厚生労働省令で定めるところにより、安全又は衛生のための教育を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法60条、令19条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 441, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問09‐Ｂ》】\n派遣就業のために派遣される労働者に対する労働安全衛生法第59条第1項の規定に基づくいわゆる雇入れ時の安全衛生教育の実施義務については、当該労働者を受け入れている派遣先の事業者に課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n雇入れ時の安全衛生教育の実施義務者は、「派遣元の事業者」である（法59条1項、労働者派遣法45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 442, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問09‐Ｃ》】\n派遣就業のために派遣され就業している労働者に対する労働安全衛生法第59条第3項の規定に基づくいわゆる危険・有害業務に関する特別の教育の実施義務については、当該労働者を派遣している派遣元の事業者及び当該労働者を受け入れている派遣先の事業者の双方に課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n特別教育の実施義務者は「派遣先の事業者のみ」である（法59条3項、労働者派遣法45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 443, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問10‐Ａ》】\n産業労働の場において、事業者は、例えば最大荷重が1トン以上のフォークリフトの運転（道路上を走行させる運転を除く。）の業務については、都道府県労働局長の登録を受けた者が行うフォークリフト運転技能講習を修了した者その他厚生労働省令で定める資格を有する者でなければ、当該業務に就かせてはならないが、個人事業主である事業者自らが当該業務を行うことについては制限されていない。", "answer": "正解: 誤\n\n最大荷重が1トン以上のフォークリフトの運転（道路上を走行させる運転を除く）の業務については、都道府県労働局長の登録を受けた者が行うフォークリフト運転技能講習を修了した者その他厚生労働省令で定める資格を有する者でなければ、当該業務に就かせてはならず、「個人事業主である事業者自らが当該業務を行う場合についても同様である」（法61条1項・2項、令20条11号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 444, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問10‐Ｂ》】\n建設機械の一つである機体重量が3トン以上のブル・ドーザーの運転（道路上を走行させる運転を除く。）の業務に係る就業制限は、建設業以外の事業を行う事業者には適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n建設機械の一つである機体重量が3トン以上のブル・ドーザーの運転（道路上を走行させる運転を除く）の業務に係る就業制限は、建設業以外の事業を行う事業者にも「適用される」（法61条1項、令20条12号、令別表7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 445, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問10‐Ｃ》】\nつり上げ荷重が5トンのクレーンのうち床上で運転し、かつ、当該運転をする者が荷の移動とともに移動する方式のものの運転の業務は、クレーン・デリック運転士免許を受けていなくても、床上操作式クレーン運転技能講習を修了した者であればその業務に就くことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条1項、令20条6号、クレーン等安全規則22条、則41条、則別表3）。\n　なお、つり上げ荷重が5トン以上のクレーンの業務は、原則として、クレーン・デリック運転士免許を受けた者でなければ、当該業務に就かせてはならないが、つり上げ荷重が5トン以上のクレーンのうち「床上で運転し、かつ、当該運転をする者が荷の移動とともに移動する方式のものの運転の業務」については、本問のように床上操作式クレーン運転技能講習を修了した者であれば、その業務に就くことができるとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 446, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問10‐Ｄ》】\nクレーン・デリック運転士免許を受けた者は、つり上げ荷重が5トンの移動式クレーンの運転（道路上を走行させる運転を除く。）の業務に就くことができる。", "answer": "正解: 誤\n\nつり上げ荷重が5トン以上の移動式クレーンの運転（道路上を走行させる運転を除く）の業務には、「移動式クレーン運転士免許を受けた者」でなければ就くことができない（法61条1項、令20条7号、則41条、則別表3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 447, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問10‐Ｅ》】\n作業床の高さが5メートルの高所作業車の運転（道路上を走行させる運転を除く。）の業務は、高所作業車運転技能講習を修了した者でなければその業務に就くことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n作業床の高さが「10メートル以上」の高所作業車の運転（道路上を走行させる運転を除く）の業務には、高所作業車運転技能講習を修了した者その他厚生労働大臣が定める者でなければ就くことができない（法61条1項、令20条15号、則41条、則別表3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 448, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問10‐Ａ》】\n労働安全衛生法第66条の定めに基づいて行う健康診断に関し、事業者は、常時使用する労働者に対し、定期に、所定の項目について医師による健康診断を行わなければならないとされているが、その費用については、事業者が全額負担すべきことまでは求められていない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の健康診断の費用については、法で事業者に健康診断の実施の義務を課している以上、当然に「事業者が負担すべきもの」とされている(則44条1項、昭47.9.18基発602号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 449, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問10‐Ｂ》】\n労働安全衛生法第66条の定めに基づいて行う健康診断に関し、事業者は、常時使用する労働者を雇い入れるときは、当該労働者に対し、所定の項目について医師による健康診断を行わなければならないが、医師による健康診断を受けた後、6か月を経過しない者を雇い入れる場合において、その者が当該健康診断の結果を証明する書面を提出したときは、当該健康診断の項目については、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、医師による健康診断を受けた後、「3月」を経過しない者を雇い入れる場合において、その者が当該健康診断の結果を証明する書面を提出したときは、当該健康診断の項目に相当する項目については、本問の健康診断を行う必要はないものとされている(則43条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 450, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問10‐Ｃ》】\n労働安全衛生法第66条の定めに基づいて行う健康診断に関し、期間の定めのない労働契約により使用される短時間労働者に対する一般健康診断の実施義務は、1週間の労働時間数が当該事業場において同種の業務に従事する通常の労働者の1週間の所定労働時間数の4分の3以上の場合に課せられているが、1週間の労働時間数が当該事業場において同種の業務に従事する通常の労働者の1週間の所定労働時間数のおおむね2分の1以上である者に対しても実施することが望ましいとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条1項、平5.12.1基発663号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 451, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問10‐Ｄ》】\n労働安全衛生法第66条の定めに基づいて行う健康診断に関し、産業医が選任されている事業場で法定の健康診断を行う場合は、産業医が自ら行うか、又は産業医が実施の管理者となって健診機関に委託しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法66条の法定の健康診断は、「医師(一定の場合、歯科医師)」による健康診断とされており、産業医が選任されている事業場における当該健康診断の実施について、「産業医が自ら行うか、又は産業医が実施の管理者となって健診機関に委託しなければならないという規定は、設けられていない」(法66条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 452, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和元年　問10‐Ｅ》】\n労働安全衛生法第66条の定めに基づいて行う健康診断に関し、事業者は、厚生労働省令で定めるところにより、受診したすべての労働者の健康診断の結果を記録しておかなければならないが、健康診断の受診結果の通知は、何らかの異常所見が認められた労働者に対してのみ行えば足りる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、法66条1項から4項まで(一般健康診断、特殊健康診断及び臨時の健康診断)の規定により行う「健康診断を受けた労働者」に対し、厚生労働省令で定めるところにより、健康診断の結果を通知しなければならないものとされており、当該通知は、「何らかの異常所見が認められた労働者に対してのみ行えば足りるものではない」(法66条の3、法66条の6ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 453, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問10‐ア》】\n常時使用する労働者に対して、事業者の実施することが義務づけられている健康診断は、通常の労働者と同じ所定労働時間で働く労働者であっても1年限りの契約で雇い入れた労働者については、その実施義務の対象から外されている。", "answer": "正解: 誤\n\n期間の定めのある労働契約により使用される者であって、当該契約の契約期間が「1年以上」であるもの等であって、かつ、その者の1週間の労働時間数が当該事業場において同種の業務に従事する通常の労働者の1週間の所定労働時間数の4分の3以上であるときは、定期健康診断の対象者となる（平5.12.1基発663号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 454, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問10‐イ》】\n事業者は、深夜業を含む業務に常時従事する労働者については、当該業務への配置換えの際及び6月以内ごとに1回、定期に、労働安全衛生規則に定める項目について健康診断を実施しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 455, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問10‐ウ》】\n事業者は、高さ10メートル以上の高所での作業に従事する労働者については、当該業務への配置換えの際及び6月以内ごとに1回、定期に、労働安全衛生規則に定める項目について健康診断を実施しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n高さ10メートル以上の高所での作業は、特定業務従事者に対する健康診断の対象業務とされていないため、事業者は本肢の労働者に対しては、1年以内ごとに1回、定期に健康診断を行えば足りる（則44条、則45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 456, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問10‐エ》】\n事業者は、労働安全衛生規則に定める健康診断については、その結果に基づき健康診断個人票を作成して、その個人票を少なくとも3年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、健康診断の結果に基づき、健康診断個人票を作成して、これを、原則として、「5年間」保存しなければならない（則51条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 457, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問10‐オ》】\n健康診断の受診に要した時間に対する賃金の支払について、労働者一般に対し行われるいわゆる一般健康診断の受診に要した時間については当然には事業者の負担すべきものとされていないが、特定の有害な業務に従事する労働者に対し行われるいわゆる特殊健康診断の実施に要する時間については労働時間と解されているので、事業者の負担すべきものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭47.9.18基発602号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 458, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問10‐Ａ》】\n常時50人以上の労働者を使用する事業者は、常時使用する労働者に対し、1年以内ごとに1回、定期に、労働安全衛生法第66条の10に定める医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査（ストレスチェック）を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法66条の10第1項、則52条の9）。\n　なお、本問の「常時使用する労働者」には、期間の定めのない労働者だけでなく、期間の定めのある労働契約により使用されている労働者であって、1年（一定の有害業務に従事する場合には6箇月）以上使用されることが予定される者も含まれる。\n　また、この「常時使用する労働者」に該当する限り、短時間労働者であっても、当該短時間労働者の1週間の所定労働時間が、同種の業務に従事する通常の労働者の4分の3以上である場合においては、事業者は健康診断を実施しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 459, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問10‐Ｂ》】\n労働安全衛生法第66条の10に定める医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査（以下本問において「ストレスチェック」という。）の項目には、ストレスチェックを受ける労働者の職場における心理的な負担の原因に関する項目を含めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則52条の9）。\n　なお、医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査等は、労働者のメンタルヘルス不調を未然に防止するための制度であり、医師等によるストレスチェックとその結果に基づく面接指導の2つの措置によって主に構成されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 460, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問10‐Ｃ》】\n労働安全衛生法第66条の10に定める医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査（以下本問において「ストレスチェック」という。）の項目には、ストレスチェックを受ける労働者への職場における他の労働者による支援に関する項目を含めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則52条の9）。\n　なお、本肢の医師等とは、①医師、②保健師及び③検査を行うために必要な知識についての研修であって厚生労働大臣が定めるものを修了した歯科医師、看護師、精神保健福祉士又は公認心理師をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 461, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問10‐Ｄ》】\n労働安全衛生法第66条の10に定める医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査（以下本問において「ストレスチェック」という。）の項目には、ストレスチェックを受ける労働者の心理的な負担による心身の自覚症状に関する項目を含めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則52条の9）本。\n　なお、事業者は、ストレスチェックを受けた労働者に対し、ストレスチェックを行った医師等から、遅滞なく、当該検査の結果が通知されるようにしなければならない（法66条の10第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 462, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問10‐Ｅ》】\n労働安全衛生法第66条の10に定める医師等による心理的な負担の程度を把握するための検査（以下本問において「ストレスチェック」という。）を受ける労働者について解雇、昇進又は異動に関して直接の権限を持つ監督的地位にある者は、検査の実施の事務に従事してはならないので、ストレスチェックを受けていない労働者を把握して、当該労働者に直接、受検を勧奨してはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の人事に関して直接の権限を持つ監督的地位にある者が従事することができないストレスチェックに係る検査の事務は、ストレスチェックの実施に直接従事すること及び実施に関連してストレスチェックの実施者の指示のもと行われる労働者の健康情報を取り扱う事務をいう（則52条の10第2項、平27.5.1基発0501第3号）。\n　これに該当しない事務については、本問の監督的地位にある者が従事して差し支えないものとされており、「ストレスチェックを受けていない労働者に対する受検の勧奨」は、本問の監督的地位にある者が従事して差し支えないものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 463, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問10‐Ａ》】\n事業者は、労働安全衛生法第66条第1項の規定による健康診断の結果(当該健康診断の項目に異常の所見があると診断された労働者に係るものに限る。)に基づき、当該労働者の健康を保持するために必要な措置について、厚生労働省令で定めるところにより、医師又は歯科医師の意見を聴かなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 464, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問10‐Ｂ》】\n事業者は、常時使用する労働者を雇い入れるときは、当該労働者に対し、所定の項目について医師による健康診断を行わなければならないが、医師による健康診断を受けた後、6月を経過しない者を雇い入れる場合において、その者が当該健康診断の結果を証明する書面を提出したときは、当該健康診断の項目に相当する項目については、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n医師による健康診断を受けた後、「3月」を経過しない者を雇い入れる場合において、その者が当該健康診断の結果を証明する書面を提出したときは、当該健康診断の項目に相当する項目については、本肢の健康診断を受ける必要はない(則43条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 465, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問10‐Ｃ》】\n事業者(常時100人以上の労働者を使用する事業者に限る。)は、労働安全衛生規則第44条の定期健康診断又は同規則第45条の特定業務従事者の健康診断(定期のものに限る。)を行ったときは、遅滞なく、所定の様式の定期健康診断結果報告書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n常時「50人以上」の労働者を使用する事業者は、定期健康診断又は特定業務従事者の健康診断(定期のものに限る)を行ったときは、遅滞なく、定期健康診断結果報告書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない(則52条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 466, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問10‐Ｄ》】\n事業者は、労働安全衛生規則第44条の定期健康診断を受けた労働者に対し、遅滞なく、当該健康診断の結果(当該健康診断の項目に異常の所見があると診断された労働者に係るものに限る。)を通知しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、定期健康診断を受けた労働者に対し、遅滞なく、当該健康診断の結果を通知しなければならないとされており、この通知は、「異常の所見があると診断された労働者以外の労働者に対しても行わなければならない」(則51条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 467, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和5年　問10‐Ｅ》】\n労働者は、労働安全衛生法の規定により事業者が行う健康診断を受けなければならない。ただし、事業者の指定した医師又は歯科医師が行う健康診断を受けることを希望しない場合において、その旨を明らかにする書面を事業者に提出したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者の指定した医師又は歯科医師が行う健康診断を受けることを希望しない場合において、「他の医師又は歯科医師の行う労働安全衛生法の規定による健康診断に相当する健康診断を受け、その結果を証明する書面」を事業者に提出したときは、労働安全衛生法の規定により事業者が行う健康診断を受けなくてもよい(法66条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 468, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問09‐Ａ》】\n労働安全衛生法第66条の8第1項において、事業者が医師による長時間にわたる労働に関する面接指導を行わなければならないとされている労働者の要件は、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が一月当たり80時間を超え、かつ、疲労の蓄積が認められる者(所定事由に該当する労働者であって当該面接指導を受ける必要がないと医師が認めたものを除く。)である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則52条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 469, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問09‐Ｂ》】\n労働安全衛生法第66条の8の2において、新たな技術、商品又は役務の研究開発に係る業務に従事する者(労働基準法第41条各号に掲げる者及び労働安全衛生法第66条の8の4第1項に規定する者を除く。)に対して事業者が医師による研究開発業務従事者に係る面接指導を行わなければならないとされている労働時間に関する要件は、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が一月当たり100時間を超える者とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則52条の7の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 470, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問09‐Ｃ》】\n事業者は、労働安全衛生法の規定による医師による長時間にわたる労働に関する面接指導又は研究開発業務従事者に係る面接指導を実施するため、厚生労働省令で定める方法により労働者の労働時間の状況を把握しなければならないとされているが、この労働者には、労働基準法第41条第2号に規定する監督若しくは管理の地位にある者又は機密の事務を取り扱う者も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条の8の3、平31.3.29基発0329第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 471, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問09‐Ｄ》】\n労働安全衛生法第66条の8(長時間にわたる労働に関する面接指導)及び同法第66条の8の2(研究開発業務従事者に係る面接指導)により行われる医師による面接指導に要する費用については、いずれも事業者が負担すべきものであるとされているが、当該面接指導に要した時間に係る賃金の支払については、当然には事業者の負担すべきものではなく、事業者が支払うことが望ましいとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n法66条の8による面接指導(長時間にわたる労働に関する面接指導)に要した時間に係る賃金の支払については、当然には事業者の負担すべきものではなく、事業者が支払うことが望ましいとされているが、法66条の8の2による面接指導(研究開発業務従事者に係る面接指導)の実施に要する時間は労働時間と解されるため、事業者は「賃金を支払わなければならない」(平18.2.24基発0224003号、平31.3.29基発0329第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 472, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問08‐Ａ》】\n事業者は、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が1月当たり60時間を超え、かつ、疲労の蓄積が認められる労働者から申出があった場合は、面接指導を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が1月あたり「80時間」を超え、かつ、疲労の蓄積が認められる労働者から申出があった場合は、本問の面接指導を行わなければならない(法66条の8第1項、則52条の2第1項、則52条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 473, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問08‐Ｂ》】\n事業者は、研究開発に係る業務に従事する労働者については、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が1月当たり80時間を超えた場合は、労働者からの申出の有無にかかわらず面接指導を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、研究開発に係る業務に従事する労働者については、休憩時間を除き1週間当たり40時間を超えて労働させた場合におけるその超えた時間が1月あたり「100時間」を超えた場合は、労働者からの申出の有無にかかわらず、面接指導を行わなければならない(法66条の8の2第1項、則52条の7の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 474, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問08‐Ｃ》】\n事業者は、労働基準法第41条の2第1項の規定により労働する労働者（いわゆる高度プロフェッショナル制度により労働する労働者）については、その健康管理時間（同項第3号に規定する健康管理時間をいう。）が1週間当たり40時間を超えた場合におけるその超えた時間が1月当たり100時間を超えるものに対し、労働者からの申出の有無にかかわらず医師による面接指導を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条の8の4第1項、則52条の7の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 475, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問08‐Ｄ》】\n事業者は、労働安全衛生法に定める面接指導を実施するため、厚生労働省令で定めるところにより、労働者の労働時間の状況を把握しなければならないが、労働基準法第41条によって労働時間等に関する規定の適用が除外される労働者及び同法第41条の2第1項の規定により労働する労働者（いわゆる高度プロフェッショナル制度により労働する労働者）はその対象から除いてもよい。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、労働安全衛生法所定の面接指導を実施するため、厚生労働省令で定める方法により、労働者の労働時間の状況を把握しなければならず、「労働基準法41条によって労働時間等に関する規定の適用が除外される労働者(管理監督者等)についても、その労働時間の状況を把握しなければならない」(法66条の8の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 476, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問08‐Ｅ》】\n事業者は、労働安全衛生法に定める面接指導の結果については、当該面接指導の結果の記録を作成して、これを保存しなければならないが、その保存すべき年限は3年と定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、面接指導の結果に基づき、当該面接指導の結果の記録を作成して、これを「5年間」保存しなければならない(則52条の6第1項、則52条の7の2第2項、則52条の7の4第2項、則52条の18第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 477, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問10‐Ａ》】\n労働安全衛生法第88条第1項柱書きは、「事業者は、機械等で、危険若しくは有害な作業を必要とするもの、危険な場所において使用するもの又は危険若しくは健康障害を防止するため使用するもののうち、厚生労働省令で定めるものを設置し、若しくは移転し、又はこれらの主要構造部分を変更しようとするときは、その計画を当該工事の開始の日の14日前までに、厚生労働省令で定めるところにより、労働基準監督署長に届け出なければならない。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の計画は、当該工事の開始の日の「30日前」までに、労働基準監督署長に届け出なければならない(法88条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 478, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問10‐Ｂ》】\n事業者は、建設業に属する事業の仕事のうち重大な労働災害を生ずるおそれがある特に大規模な仕事で、厚生労働省令で定めるものを開始しようとするときは、その計画を当該仕事の開始の日の30日前までに、厚生労働省令で定めるところにより、都道府県労働局長に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢の計画は、当該仕事の開始の日の30日前までに、「厚生労働大臣」に届け出なければならない(法88条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 479, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問10‐Ｃ》】\n事業者は、建設業に属する事業の仕事(重大な労働災害を生ずるおそれがある特に大規模な仕事で、厚生労働省令で定めるものを除く。)で、厚生労働省令で定めるものを開始しようとするときは、その計画を当該仕事の開始の日の14日前までに、厚生労働省令で定めるところにより、労働基準監督署長に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 480, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問10‐Ｄ》】\n機械等で、危険な作業を必要とするものとして計画の届出が必要とされるものにはクレーンが含まれるが、つり上げ荷重が1トン未満のものに限り、当該クレーンから除かれている。", "answer": "正解: 誤\n\n機械等で危険な作業を必要とするものとして計画の届出が必要とされるものにはクレーンが含まれるが、つり上げ荷重が「3トン未満」のものは、当該届出の対象となるクレーンから除かれている(令12条1項、クレーン則5条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 481, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問10‐Ｅ》】\n機械等で、危険な作業を必要とするものとして計画の届出が必要とされるものには動力プレス(機械プレスでクランク軸等の偏心機構を有するもの及び液圧プレスに限る。)が含まれるが、圧力能力が5トン未満のものは除かれる。", "answer": "正解: 誤\n\n機械等で危険な作業を必要とするものとして計画の届出が必要とされるものには動力プレス(機械プレスでクランク軸等の偏心機構を有するもの及び液圧プレスに限る)が含まれるが、このうちから「圧力能力が5トン未満のものは除かれていない」(則86条1項、則別表7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 482, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問10‐Ｅ》】\n事業者は、労働者が労働災害により死亡し、又は4日以上休業したときは、その発生状況及び原因その他の厚生労働省令で定める事項を各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させる義務がある。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(則97条1項)。\n　なお、事業者は、労働者が労働災害その他就業中又は事業場内若しくはその附属建設物内における負傷、窒息又は急性中毒により死亡し、又は休業したときは、遅滞なく、報告書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 483, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問08‐Ｂ》】\n労働者が事業場内における負傷により休業した場合は、その負傷が明らかに業務に起因するものではないと判断される場合であっても、事業者は、労働安全衛生規則第97条の労働者死傷病報告書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則97条）。\n　なお、本問の報告書は、遅滞なく、所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 484, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和6年　問09‐Ｅ》】\n派遣労働者に対する医師による面接指導については、派遣元事業主に実施義務が課せられている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平18.2.24基発0224003号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 485, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問10‐Ａ》】\n事業者は、労働安全衛生法及びこれに基づく命令の要旨を各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させなければならないが、この義務は常時10人以上の労働者を使用する事業場に課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n事業者は、労働安全衛生法及びこれに基づく命令の要旨を常時各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させなければならないが、この周知義務は「常時使用する労働者数にかかわらず」、事業者に課せられている(法101条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 486, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問10‐Ｂ》】\n産業医を選任した事業者は、その事業場における産業医に対する健康相談の申出の方法などを、常時各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させなければならないが、この義務は常時100人以上の労働者を使用する事業場に課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n産業医を選任した事業者は、その事業場における産業医の業務の内容その他の産業医の業務に関する事項で厚生労働省令で定めるもの(産業医に対する健康相談の申出の方法等)を、常時各作業場の見やすい場所に掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、労働者に周知させなければならないが、この周知義務は「常時使用する労働者数にかかわらず」、産業医を選任した事業者に課せられている(法101条2項、則98条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 487, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和3年　問10‐Ｃ》】\n事業者は、労働安全衛生法第57条の2第1項の規定(労働者に危険又は健康障害を生ずるおそれのある物で政令で定めるもの等通知対象物を譲渡又は提供する者に課せられた危険有害性等に関する文書の交付等義務)により通知された事項を、化学物質、化学物質を含有する製剤その他の物で当該通知された事項に係るものを取り扱う各作業場の見やすい場所に常時掲示し、又は備え付けることその他の厚生労働省令で定める方法により、当該物を取り扱う労働者に周知させる義務がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法101条4項)。\n　なお、本問の規定に違反した者は、50万円以下の罰金に処される(法120条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 488, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《令和2年　問09‐Ｅ》】\n労働安全衛生法は、第20条で、事業者は、機械等による危険を防止するため必要な措置を講じなければならないとし、その違反には罰則規定を設けているが、措置義務は事業者に課せられているため、例えば法人の従業者が違反行為をしたときは、原則として当該従業者は罰則の対象としない。", "answer": "正解: 誤\n\n従業者が、その法人の業務に関して、所定の違反行為をしたときは、「行為者を罰する」ほか、両罰規定として、その法人又は人に対しても、各本条の罰金刑が科せられる(法122条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 489, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問08‐Ａ》】\n派遣元事業者は、派遣労働者を含めて常時使用する労働者数を算出し、それにより算定した事業場の規模等に応じて、総括安全衛生管理者、衛生管理者、産業医を選任し、衛生委員会の設置をしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条1項、法12条1項、労働者派遣法45条ほか）。\n　なお、労働者派遣において、安全管理者及び作業主任者の選任義務については、当該労働者を受け入れている派遣先の事業者に課せられている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 490, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問08‐Ｂ》】\n派遣労働者に関する労働安全衛生法第66条第2項に基づく有害業務従事者に対する健康診断（以下本肢において「特殊健康診断」という。）の結果の記録の保存は、派遣先事業者が行わなければならないが、派遣元事業者は、派遣労働者について、労働者派遣法第45条第11項の規定に基づき派遣先事業者から送付を受けた当該記録の写しを保存しなければならず、また、当該記録の写しに基づき、派遣労働者に対して特殊健康診断の結果を通知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法66条の3、法66条の6、労働者派遣法45条）。\n　なお、労働者派遣において、安全委員会の設置義務については、当該労働者を受け入れている派遣先の事業者に課せられている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 491, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問08‐Ｃ》】\n派遣労働者に対する労働安全衛生法第59条第1項の規定に基づく雇入れ時の安全衛生教育は、派遣先事業者に実施義務が課せられており、派遣労働者を就業させるに際して実施すべきものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣労働者に対する雇入れ時の安全衛生教育は、派遣先事業者には「実施義務は課せられていない」（法59条1項、労働者派遣法45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 492, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問08‐Ｄ》】\n派遣就業のために派遣され就業している労働者に関する機械、器具その他の設備による危険や原材料、ガス、蒸気、粉じん等による健康障害を防止するための措置は、派遣先事業者が講じなければならず、当該派遣中の労働者は当該派遣元の事業者に使用されないものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法20条、法22条、労働者派遣法45条3項・5項）。\n　なお、事業者に課されている本問の健康障害を防止するための措置とは、次の措置をいう。\n　①原材料、ガス、蒸気、粉じん、酸素欠乏空気、病原体等による健康障害\n　②放射線、高温、低温、超音波、騒音、振動、異常気圧等による健康障害\n　③計器監視、精密工作等の作業による健康障害\n　④排気、排液又は残さい物による健康障害", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 493, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成30年　問08‐Ｅ》】\n派遣元事業者は、派遣労働者が労働災害に被災したことを把握した場合、派遣先事業者から送付された所轄労働基準監督署長に提出した労働者死傷病報告の写しを踏まえて労働者死傷病報告を作成し、派遣元の事業場を所轄する労働基準監督署長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法100条1項、則97条1項、労働者派遣法45条）。\n　なお、労働基準監督官は、労働安全衛生法を施行するため必要があると認めるときは、事業者又は労働者に対し、必要な事項を報告させ、又は出頭を命ずることができる（法100条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 494, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成29年　問08‐Ａ》】\n労働安全衛生法は、基本的に事業者に措置義務を課しているため、事業者から現場管理を任されている従業者が同法により事業者に課せられている措置義務に違反する行為に及んだ場合でも、事業者が違反の責めを負い、従業者は処罰の対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n行為者である従業者は、労働安全衛生法に係る「処罰の対象となる」（法122条）。\n　なお、法人の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関して、法116条、法117条、法119条又は法120条の違反行為をしたときは、「行為者を罰するほか」、その法人又は人に対しても、各本条の「罰金刑」を科するとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 495, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成28年　問09‐Ｅ》】\n労働者は、労働安全衛生法第26条により、事業者が同法の規定に基づき講ずる危険又は健康障害を防止するための措置に応じて、必要な事項を守らなければならないが、その違反に対する罰則の規定は設けられていない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者は、法26条により、事業者が法の規定に基づき講ずる危険又は健康障害を防止するための措置に応じて、必要な事項を守らなければならないが、この規定に違反した者は、「50万円以下の罰金に処せられる」（法26条、法120条1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 496, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問09‐Ｄ》】\n派遣就業のために派遣され就業している労働者に対して行う労働安全衛生法に定める医師による健康診断については、同法第66条第1項に規定されているいわゆる一般定期健康診断のほか、例えば屋内作業場において有機溶剤を取り扱う業務等の有害な業務に従事する労働者に対して実施するものなど同条第2項に規定されている健康診断も含めて、その雇用主である派遣元の事業者にその実施義務が課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n一般定期健康診断の実施義務者は派遣元の事業者であるが、有害な業務に従事する労働者に対して実施されるいわゆる特殊健康診断の実施義務者は「派遣先の事業者」である（法66条1項・2項、労働者派遣法45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 497, "subjectId": "labor_safety", "question": "【《平成27年　問09‐Ｅ》】\n派遣就業のために派遣され就業している労働者に対して労働安全衛生法第66条の8第1項に基づき行う医師による面接指導については、当該労働者が派遣され就業している派遣先事業場の事業者にその実施義務が課せられている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における面接指導の実施義務者は「派遣元の事業者」である（法66条の8第1項、労働者派遣法45条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 498, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問04‐オ》】\n試みの使用期間中の者にも労災保険法は適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条、労働基準法9条）。\n　なお、労災保険の適用労働者の範囲は、労働基準法9条（労働者）に準じており、「適用事業に使用される者で、賃金を支払われるもの」とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 499, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n労災保険法は、市の経営する水道事業の非常勤職員には適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n現業かつ非常勤の地方公務員には、労災保険法が「適用される」（昭42.10.27基発1000号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 500, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n労災保険法は、行政執行法人の職員に適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法は、行政執行法人の職員には「適用されない」（独立行政法人通則法59条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 501, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n労災保険法は、非現業の一般職の国家公務員に適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法は、非現業の一般職の国家公務員には「適用されない」（法3条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 502, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n労災保険法は、国の直営事業で働く労働者には適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 503, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n労災保険法は、常勤の地方公務員に適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法は、常勤の地方公務員には「適用されない」（法3条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 504, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問01‐Ａ》】\n障害者総合支援法に基づく就労継続支援を行う事業場と雇用契約を締結せずに就労の機会の提供を受ける障害者には、基本的には労災保険法が適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平19.5.17基発0517002号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 505, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問01‐Ｂ》】\n法人のいわゆる重役で業務執行権又は代表権を持たない者が、工場長、部長の職にあって賃金を受ける場合は、その限りにおいて労災保険法が適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭23.3.17基発461号）。\n　本問の者は、適用事業に使用される者で賃金を支払われるものとして労災保険を適用するものとされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 506, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問01‐Ｃ》】\n個人開業の医院が、2、3名の者を雇用して看護師見習の業務に従事させ、かたわら家事その他の業務に従事させる場合は、労災保険法が適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、家事使用人には該当せず、労災保険法が適用「される」（昭63.3.14基発150号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 507, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問01‐Ｄ》】\nインターンシップにおいて直接生産活動に従事しその作業の利益が当該事業場に帰属し、かつ事業場と当該学生との間に使用従属関係が認められる場合には、当該学生に労災保険法が適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平9.9.18基発636号）。\n　本問における事業場と当該学生との間には使用従属関係が認められるので、労災保険法を適用するものとされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 508, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問01‐Ｅ》】\n都道府県労働委員会の委員には、労災保険法が適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭25.8.28基収2414号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 509, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n企業に所属して、労働契約に基づき労働者として野球を行う者が、企業の代表選手として実業団野球大会に出場するのに備え、事業主が定めた練習計画以外の自主的な運動をしていた際に負傷した場合、業務上として取り扱われる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「業務上としては取り扱われない」（平12.5.18基発366号）。\n　運動競技の練習に伴う災害が業務災害と認められるためには、一定の要件に加え、労働者が行う練習が、事業主が予め定めた練習計画に従って行われるものであることが必要とされる。したがって、当該練習計画とは別に、労働者が自らの意思で行う運動は、業務災害が認められる「運動競技の練習」には該当しないものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 510, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\nＡ会社の大型トラックを運転して会社の荷物を運んでいた労働者Ｂは、Ｃの運転するＤ会社のトラックと出会ったが、道路の幅が狭くトラックの擦れ違いが不可能であったため、Ｄ会社のトラックはその後方の待避所へ後退するため約20メートルバックしたところで停止し、徐行に相当困難な様子であった。これを見かねたＢが、Ｃに代わって運転台に乗り、後退しようとしたが運転を誤り、道路から断崖を墜落し即死した場合、業務上として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭31.3.31基収5597号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 511, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n会社が人員整理のため、指名解雇通知を行い、労働組合はこれを争い、使用者は裁判所に被解雇者の事業場立入禁止の仮処分申請を行い、労働組合は裁判所に協議約款違反による無効確認訴訟を提起し、併せて被解雇者の身分保全の仮処分を申請していたところ、労働組合は裁判所の決定を待たずに被解雇者らを就労させ、作業中に負傷事故が発生した。この場合、業務外として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭28.12.18基収4466号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 512, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n川の護岸築堤工事現場で土砂の切取り作業をしていた労働者が、土蜂に足を刺され、そのショックで死亡した。蜂の巣は、土砂の切取り面先約30センチメートル程度の土の中にあったことが後でわかり、当日は数匹の蜂が付近を飛び回っており、労働者も使用者もどこかに巣があるのだろうと思っていた。この場合、業務上として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭25.10.27基収2693号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 513, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n道路清掃工事の日雇い労働者が、正午からの休憩時間中に同僚と作業場内の道路に面した柵にもたれて休憩していたところ、道路を走っていた乗用車が運転操作を誤って柵に激突した時に逃げ遅れ、柵と自動車に挟まれて胸骨を骨折した場合、業務上の負傷と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭25.6.8基災収1252号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 514, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n炭鉱で採掘の仕事に従事している労働者が、作業中泥に混じっているのを見つけて拾った不発雷管を、休憩時間中に針金でつついて遊んでいるうちに爆発し、手の指を負傷した場合、業務上の負傷と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の負傷は、業務上の負傷とは認められず、「業務外」とされる（昭27.12.1基災収3907号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 515, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n戸外での作業の開始15分前に、いつもと同様に、同僚とドラム缶に薪を投じて暖をとっていた労働者が、あまり薪が燃えないため、若い同僚が機械の掃除用に作業場に置いてあった石油を持ってきて薪にかけて燃やした際、火が当該労働者のズボンに燃え移って火傷した場合、業務上の負傷と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭23.6.1基発1458号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 516, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n建設中のクレーンが未曽有の台風の襲来により倒壊するおそれがあるため、暴風雨のおさまるのを待って倒壊を防ぐ応急措置を施そうと、監督者 が労働者16名に、建設現場近くの、山腹谷合の狭地にひな壇式に建てられた労働者の宿舎で待機するよう命じたところ、風で宿舎が倒壊しそこで待機していた労働者全員が死亡した場合、その死亡は業務上の死亡と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭29.11.24基収5564号）。\n　労働者の宿舎で待機を命じていることから、業務遂行性、業務起因性が認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 517, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n以前にも退勤時に約10分間意識を失ったことのある労働者が、工場の中の2℃の場所で作業している合間に暖を採るためストーブに近寄り、急な温度変化のために貧血を起こしてストーブに倒れ込み火傷により死亡した場合、業務上の死亡と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭38.9.30基収2868号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 518, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問05‐イ》】\n業務に従事している労働者が緊急行為を行ったとき、事業主の命令がある場合には、当該業務に従事している労働者として行うべきものか否かにかかわらず、その行為は業務として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働者災害補償保険法コンメンタール134頁ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 519, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問05‐ウ》】\n業務に従事していない労働者が、使用されている事業の事業場又は作業場等において災害が生じている際に、業務に従事している同僚労働者等とともに、労働契約の本旨に当たる作業を開始した場合には、事業主から特段の命令がないときであっても、当該作業は業務に当たると推定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働者災害補償保険法コンメンタール134頁ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 520, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問03‐Ａ》】\n勤務時間中に、作業に必要な私物の眼鏡を自宅に忘れた労働者が、上司の了解を得て、家人が届けてくれた眼鏡を工場の門まで自転車で受け取りに行く途中で、運転を誤り、転落して負傷した場合、業務上の負傷に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭32.7.20基収3615号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 521, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問03‐Ｂ》】\n会社の休日に行われている社内の親睦野球大会で労働者が転倒し負傷した場合、参加が推奨されているが任意であるときには、業務上の負傷に該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平12.5.18基発366号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 522, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問03‐Ｃ》】\n配管工が、早朝に、前夜運搬されてきた小型パイプが事業場の資材置場に乱雑に荷下ろしされていたためそれを整理していた際、材料が小型のため付近の草むらに投げ込まれていないかと草むらに探しに入ったところ、その草むらの中に棲息していた毒蛇に足を咬まれて負傷した場合、業務上の負傷に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭27.9.6基災収3026号）。\n　作業中に発生した災害は、大部分が業務災害と認定される。ただし、その災害が私的行為や業務逸脱行為、天災地変等（業務外の原因）により発生した場合や、業務離脱中、担当業務外の行為に従事中等に発生した場合には、業務外とされることがある。\n　本問の事例の場合は、業務上と認定された。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 523, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n業務に従事している場合又は通勤途上である場合において被った負傷であって、他人の故意に基づく暴行によるものについては、当該故意が私的怨恨に基づくもの、自招行為によるものその他明らかに業務に起因しないものを除き、業務に起因する又は通勤によるものと推定することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭49.3.4基収69号、昭49.6.19基収1276号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 524, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問04‐ア》】\n工場に勤務する労働者が、作業終了後に更衣を済ませ、班長に挨拶して職場を出て、工場の階段を降りる途中に足を踏み外して転落して負傷した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭50.12.25基収1724号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 525, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問04‐イ》】\n日雇労働者が工事現場での一日の作業を終えて、人員点呼、器具の点検の後、現場責任者から帰所を命じられ、器具の返還と賃金受領のために事業場事務所へと村道を歩き始めた時、交通事故に巻き込まれて負傷した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭28.11.14基収5088号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 526, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問04‐ウ》】\n海岸道路の開設工事の作業に従事していた労働者が、12時に監督者から昼食休憩の指示を受け、遠く離れた休憩施設ではなく、いつもどおり、作業場のすぐ近くの崖下の日陰の平らな場所で同僚と昼食をとっていた時に、崖を落下してきた岩石により負傷した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭27.10.13基災収3552号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 527, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問04‐エ》】\n仕事で用いるトラックの整備をしていた労働者が、ガソリンの出が悪いため、トラックの下にもぐり、ガソリンタンクのコックを開いてタンクの掃除を行い、その直後に職場の喫煙所でたばこを吸うため、マッチに点火した瞬間、ガソリンのしみこんだ被服に引火し火傷を負った場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭30.5.12基発298号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 528, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問04‐オ》】\n鉄道事業者の乗客係の労働者が、Ｔ駅発Ｎ駅行きの列車に乗車し、折り返しのＴ駅行きの列車に乗車することとなっており、Ｎ駅で帰着点呼を受けた後、指定された宿泊所に赴き、数名の同僚と飲酒・雑談ののち就寝し、起床後、宿泊所に食事の設備がないことから、食事をとるために、同所から道路に通じる石段を降りる途中、足を滑らせて転倒し、負傷した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭41.6.8基災収38号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 529, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問06‐Ａ》】\n労働者が上司から直ちに2泊3日の出張をするよう命じられ、勤務先を出てすぐに着替えを取りに自宅に立ち寄り、そこから出張先に向かう列車に乗車すべく駅に向かって自転車で進行中に、踏切で列車に衝突し死亡した場合、その路線が通常の通勤に使っていたものであれば、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は、「業務災害」と認められる。\n　出張中は、特別の事情がない限り、出張過程の全般について事業主の支配下にあるといってよく、その過程全般(積極的な私的行為、恣意的行為等を除く)が業務行為とみられる(昭34.7.15基収2980号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 530, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問06‐Ｂ》】\n労働者が上司の命により、同じ社員寮に住む病気欠勤中の同僚の容体を確認するため、出勤してすぐに社員寮に戻る途中で、電車にはねられ死亡した場合、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「業務災害」と認められる(昭24.12.15基収3001号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 531, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n業務上左脛骨横骨折をした労働者が、直ちに入院して加療を受け退院した後に、医師の指示により通院加療を続けていたところ、通院の帰途雪の中ギプスなしで歩行中に道路上で転倒して、ゆ合不完全の状態であった左脛骨を同一の骨折線で再骨折した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭34.5.11基収2212号)。\n　本問の通達において、医師の意見では再骨折の骨折線は、当初のそれと同一であること、当初の骨折はまだ治ゆしておらず、ゆ合不完全の状態であったことから、このような状態においてギブスもつけず長距離を歩行すれば一寸した拍子で再骨折しかねないことを認めていることから、本件は業務災害と認められた。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 532, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n業務上右大腿骨を骨折し入院手術を受け退院して通院加療を続けていた労働者が、会社施設の浴場に行く途中、弟の社宅に立ち寄り雑談した後に、浴場へ向かうため同社宅の玄関から土間に降りようとして転倒し、前回の骨折部のやや上部を骨折したが、既に手術後は右下肢の短縮と右膝関節の硬直を残していたため、通常の者より転倒しやすく、また骨が幾分細くなっていたため骨折しやすい状態だった場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は、「業務外の災害」と認められる(昭27.6.5基災収1241号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 533, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\n業務上右腓骨を不完全骨折し、病院で手当を受け、帰宅して用便のため松葉伺を使用して土間を隔てた便所へ行き、用便後便所から土間へ降りる際に松葉伺が滑って転倒し当初の骨折を完全骨折した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭34.10.13基収5040号)。\n　本問に係る再骨折は、当初の不完全骨折の療養の過程における必要な日常の動作によって、当初の骨折部を再骨折したものと認められるから、当初の骨折との間に因果関係の中断がないものと認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 534, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n業務上脊髄を損傷し入院加療中の労働者が、医師の指示に基づき療養の一環としての手動式自転車に乗車する機能回復訓練中に、第三者の運転する軽四輪貨物自動車に自転車を引っかけられ転倒し負傷した場合、業務災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭42.1.24　41基収7808号)。\n　本問の災害は、入院療養中の労働者が、医師の指示にもとづき療養の一環としての機能回復訓練中に発生したもので、当初の業務上の負傷との間に相当因果関係が認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 535, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n業務上右大腿骨を骨折し入院治療を続けて骨折部のゆ合がほぼ完全となりマッサージのみを受けていた労働者が、見舞いに来た友人のモーターバイクに乗って運転中に車体と共に転倒し、右大腿部を再度骨折した場合、業務災害と認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭32.12.25基収6636号)。\n　本問の災害は、事業主の支配下にない労働者の私的行為に基づくものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 536, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n派遣労働者に係る業務災害の認定に当たっては、派遣労働者が派遣元事業主との間の労働契約に基づき派遣元事業主の支配下にある場合及び派遣元事業と派遣先事業との間の労働者派遣契約に基づき派遣先事業主の支配下にある場合には、一般に業務遂行性があるものとして取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.6.30基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 537, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n派遣労働者に係る業務災害の認定に当たっては、派遣元事業場と派遣先事業場との間の往復の行為については、それが派遣元事業主又は派遣先事業主の業務命令によるものであれば一般に業務遂行性が認められるものとして取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.6.30基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 538, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問01‐Ａ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」令和5年9月1日付け基発0901第2号。以下「認定基準」という。）においては、次の①、②、③のいずれの要件も満たす認定基準で対象とする疾病（対象疾病）は、労働基準法施行規則別表第1の2第9号に規定する精神及び行動の障害又はこれに付随する疾病に該当する業務上の疾病として取り扱うこととされている。\n\n　①対象疾病を発病していること。\n　②対象疾病の発病前おおむね6か月の間に、業務による強い心理的負荷が認められること。\n　③業務以外の心理的負荷及び個体側要因により対象疾病を発病したとは 認められないこと。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである（令5.9.1基発0901第2号）。\n　なお、本問の対象疾病の発病に至る原因の考え方は、「ストレス－脆弱性理論」に依拠している。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 539, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」令和5年9月1日付け基発0901第2号）において、業務による強い心理的負荷とは、精神障害を発病した労働者がその出来事及び出来事後の状況が持続する程度を主観的にどう受け止めたかという観点から評価されるものであるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の業務による強い心理的負荷とは、精神障害を発病した労働者がその出来事及び出来事後の状況が持続する程度を主観的にどう受け止めたかではなく、「同種の労働者が一般的にどう受け止めるかという観点」から評価されるものである（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 540, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」令和5年9月1日付け基発0901第2号。以下「認定基準」という。）においては、業務による心理的負荷の強度の判断に当たっては、精神障害発病前おおむね6か月の間に、認定基準で対象とする疾病（対象疾病）の発病に関与したと考えられる業務によるどのような出来事があり、また、その後の状況がどのようなものであったのかを具体的に把握し、それらによる心理的負荷の強度はどの程度であるかについて、「業務による心理的負荷評価表」を指標として「強」、「弱」の二段階に区分することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n心理的負荷の強度は「強」、『中』、「弱」の「3段階」に区分される（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 541, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問01‐Ｄ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」令和5年9月1日付け基発0901第2号）においては、「極度の長時間労働は、心身の極度の疲弊、消耗を来し、うつ病等の原因となることから、発病日から起算した直前の1か月間におおむね120時間を超える時間外労働を行った場合等には、当該極度の長時間労働に従事したことのみで心理的負荷の総合評価を「強」とする。」とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n極度の長時間労働は、心身の極度の疲弊、消耗を来し、うつ病等の原因となることから、発病日から起算した直前の1か月間におおむね「160時間」を超える時間外労働を行った場合等には、当該極度の長時間労働に従事したことのみで心理的負荷の総合評価は「強」となる（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 542, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問01‐Ｅ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」令和5年9月1日付け基発0901第2号）においては、「いじめやセクシュアルハラスメントのように、出来事が繰り返されるものについては、発病の6か月よりも前にそれが開始されている場合でも、発病前6か月以内の行為のみを評価の対象とする。」とされている。", "answer": "正解: 誤\n\nいじめやセクシュアルハラスメントのように、出来事が繰り返されるものについては、発病の6か月よりも前にそれが開始されている場合でも、発病前6か月以内の期間にも継続しているときは、「開始時からのすべての行為」が評価の対象となる（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 543, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問04‐Ａ》】\n心理的負荷による精神障害の認定基準(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、人格や人間性を否定するような、業務上明らかに必要性がない精神的攻撃が行われたが、その行為が反復・継続していない場合、他に会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかった等の事情がなければ、当該認定基準の業務による心理的負荷評価表に係る心理的負荷の程度は「中」になるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号ほか)。\n　なお、本問の場合であっても、会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかったときは、心理的負荷の程度は「強」になる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 544, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問04‐Ｂ》】\n心理的負荷による精神障害の認定基準(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、人格や人間性を否定するような、業務の目的を逸脱した精神的攻撃が行われたが、その行為が反復・継続していない場合、他に会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかった等の事情がなければ、当該認定基準の業務による心理的負荷評価表に係る心理的負荷の程度は「中」になるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号ほか)。\n　なお、「必要以上に長時間にわたる厳しい叱責、他の労働者の面前における大声での威圧的な叱責など、態様や手段が社会通念に照らして許容される範囲を超える精神的攻撃」を反復・継続するなどして執拗に受けたときは、心理的負荷の程度は「強」になるとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 545, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問04‐Ｃ》】\n心理的負荷による精神障害の認定基準(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、他の労働者の面前における威圧的な叱責など、態様や手段が社会通念に照らして許容される範囲を超える精神的攻撃が行われたが、その行為が反復・継続していない場合、他に会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかった等の事情がなければ、当該認定基準の業務による心理的負荷評価表に係る心理的負荷の程度は「中」になるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号ほか)。\n　なお、本問の認定基準の業務による心理的負荷評価表の「平均的な心理的負荷の強度」の「具体的出来事」の1つである「上司とのトラブルがあった」のうち、「業務をめぐる方針等において、周囲からも客観的に認識されるような大きな対立が上司との間に生じ、その後の業務に大きな支障を来した」ときは、心理的負荷の程度は「強」になるとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 546, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問04‐Ｄ》】\n心理的負荷による精神障害の認定基準(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、治療等を要さない程度の暴行による身体的攻撃が行われた場合、その行為が反復・継続していなくても、また、他に会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかった等の事情がなくても、当該認定基準の業務による心理的負荷評価表に係る心理的負荷の程度は「強」になるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の心理的負荷の程度は「中」となる(令5.9.1基発0901第2号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 547, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問04‐Ｅ》】\n心理的負荷による精神障害の認定基準(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「上司等」には、同僚又は部下であっても業務上必要な知識や豊富な経験を有しており、その者の協力が得られなければ業務の円滑な遂行を行うことが困難な場合、同僚又は部下からの集団による行為でこれに抵抗又は拒絶することが困難である場合も含む。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号ほか)。\n　なお、本問の認定基準の業務による心理的負荷評価表の「平均的な心理的負荷の強度」の「具体的出来事」の1つである「同僚等から、暴行又は(ひどい)いじめ・嫌がらせを受けた」のうち、「同僚等から、治療を要さない程度の暴行を受け、行為が反復・継続していない場合」であって、他に会社に相談しても適切な対応がなく改善されなかった等の事情がなければ、心理的負荷の程度は「中」になるとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 548, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n上肢作業に基づく疾病の業務上外の認定基準(平成9年2月3日付け基発第65号)における当該認定要件の運用基準又は認定に当たって、「相当期間」とは原則として6か月程度以上をいうが、?鞘炎等については、作業従事期間が6か月程度に満たない場合でも、短期間のうちに集中的に過度の負担がかかった場合には、発症することがあるので留意することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平9.2.3基発65号)。\n　なお、本問の認定基準が対象とする疾病は、上肢等に過度の負担の係る業務によって、後頭部、頸部、肩甲帯、上腕、前腕、手及び指に発生した運動器の障害(上肢障害)とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 549, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n上肢作業に基づく疾病の業務上外の認定基準(平成9年2月3日付け基発第65号)における当該認定要件の運用基準又は認定に当たって、業務以外の個体要因(例えば年齢、素因、体力等)や日常生活要因(例えば家事労働、育児、スポーツ等)をも検討した上で、上肢作業者が、業務により上肢を過度に使用した結果発症したと考えられる場合に、業務に起因することが明らかな疾病として取り扱うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平9.2.3基発65号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 550, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n上肢作業に基づく疾病の業務上外の認定基準(平成9年2月3日付け基発第65号)における当該認定要件の運用基準又は認定に当たって、上肢障害には、加齢による骨・関節系の退行性変性や関節リウマチ等の類似疾病が関与することが多いことから、これが疑われる場合には、専門医からの意見聴取や鑑別診断等を実施することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平9.2.3基発65号)。\n　なお、上肢障害と類似の症状を呈する疾病としては、頸・背部の脊椎、脊髄あるいは周辺軟部の腫瘍等が原因とする場合が考えられるが、これらは、上肢障害に該当しない。\n　しかしながら、これらに該当する疾病の中には、上肢障害以外の疾病として、別途業務起因性の判断を要するものもあることに留意することとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 551, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n上肢作業に基づく疾病の業務上外の認定基準(平成9年2月3日付け基発第65号)における当該認定要件の運用基準又は認定に当たって、「上肢等に負担のかかる作業」とは、(1)上肢の反復動作の多い作業、(2)上肢を上げた状態で行う作業、(3)頸部、肩の動きが少なく、姿勢が拘束される作業、(4)上肢等の特定の部位に負担のかかる状態で行う作業のいずれかに該当する上肢等を過度に使用する必要のある作業をいうとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平9.2.3基発65号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 552, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n上肢作業に基づく疾病の業務上外の認定基準(平成9年2月3日付け基発第65号)における当該認定要件の運用基準又は認定に当たって、一般に上肢障害は、業務から離れ、あるいは業務から離れないまでも適切な作業の指導・改善等を行い就業すれば、症状は軽快し、また、適切な療養を行うことによっておおむね1か月程度で症状が軽快すると考えられ、手術が施行された場合でも一般的におおむね3か月程度の療養が行われれば治ゆするものと考えられるので留意することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n一般的に上肢障害は、適切な療養を行うことによっておおむね「3か月」程度で症状が軽快すると考えられ、手術が施行された場合でも一般的におおむね「6か月」程度の療養が行われれば治ゆするものと考えられるとされている(平9.2.3基発65号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 553, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)における発症に近接した時期において、特に過重な業務(以下「短期間の過重業務」という。)について、特に過重な業務とは、日常業務に比較して特に過重な身体的、精神的負荷を生じさせたと客観的に認められる業務をいうものであり、ここでいう日常業務とは、通常の所定労働時間内の所定業務内容をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 554, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)における発症に近接した時期において、特に過重な業務(以下「短期間の過重業務」という。)について、発症に近接した時期とは、発症前おおむね1週間をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 555, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)における発症に近接した時期において、特に過重な業務(以下「短期間の過重業務」という。)について、特に過重な業務に就労したと認められるか否かについては、業務量、業務内容、作業環境等を考慮し、同僚労働者又は同種労働者(以下「同僚等」という。)にとっても、特に過重な身体的、精神的負荷と認められるか否かという観点から、客観的かつ総合的に判断することとされているが、ここでいう同僚等とは、当該疾病を発症した労働者と同程度の年齢、経験等を有する健康な状態にある者をいい、基礎疾患を有する者は含まない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「同僚等」とは、当該労働者と同程度の年齢、経験等を有する健康な状態にある者のほか、「基礎疾患を有していたとしても日常業務を支障なく遂行できる者」をいう(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 556, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)における発症に近接した時期において、特に過重な業務(以下「短期間の過重業務」という。)について、業務の過重性の具体的な評価に当たって十分検討すべき負荷要因の一つとして、拘束時間の長い勤務が挙げられており、拘束時間数、実労働時間数、労働密度(実作業時間と手待時間との割合等)、業務内容、休憩・仮眠時間数、休憩・仮眠施設の状況(広さ、空調、騒音等)等の観点から検討し、評価することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 557, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)における発症に近接した時期において、特に過重な業務(以下「短期間の過重業務」という。)について、業務の過重性の具体的な評価に当たって十分検討すべき負荷要因の一つとして、精神的緊張を伴う業務が挙げられており、精神的緊張と脳・心臓疾患の発症との関連性については、医学的に十分な解明がなされていないこと、精神的緊張は業務以外にも多く存在すること等から、精神的緊張の程度が特に著しいと認められるものについて評価することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 558, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n乗組員6名の漁船が、作業を終えて帰港途中に、船内で夕食としてフグ汁が出された。乗組員のうち、船酔いで食べなかった1名を除く5名が食後、中毒症状を呈した。海上のため手当てできず、そのまま帰港し、直ちに医師の手当てを受けたが重傷の1名が死亡した。船中での食事は、会社の給食として慣習的に行われており、フグの給食が慣習になっていた。この場合、業務上として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭26.2.16基災発12号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 559, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問05‐ア》】\n業務上の疾病の範囲は、労働基準法施行規則別表第一の二の各号に掲げられているものに限定されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条、法12条の8第2項、労働基準法施行規則別表1の2、昭53.3.30基発186号ほか）。\n　労働基準法施行規則別表1の2及びこれに基づく告示においては、一定の疾病を例示列挙するとともに包括的な救済規定を補足的に設けている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 560, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問05‐エ》】\n業務上の疾病が治って療養の必要がなくなった場合には、その後にその疾病が再発しても、新たな業務上の事由による発病でない限り、業務上の疾病とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n業務上の負傷又は疾病が再発した場合の取扱いについては、再発は、原因である業務上の負傷又は疾病の連続であって、独立した別個の負傷又は疾病ではないから引続き災害補償は行われるべきであるとされており、業務上の疾病が再発した場合には、新たな業務上の事由による疾病でなくても、業務上の疾病と「認められる」（昭23.1.9基災発13号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 561, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」（令和5年9月1日付け基発0901第2号）、以下「認定基準」という。）においては、うつ病エピソードの発病直前の2か月間連続して1月当たりおおむね80時間の時間外労働を行い、その業務内容が通常その程度の労働時間を要するものであった場合、心理的負荷の総合評価は「強」と判断される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「80時間」を「120時間」に読み替えると正しい記述となる（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 562, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」（令和5年9月1日付け基発0901第2号）、以下「認定基準」という。）においては、同僚から治療を要する程度のひどい暴行を受けてうつ病エピソードを発病した場合、心理的負荷の総合評価は「強」と判断される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 563, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」（令和5年9月1日付け基発0901第2号）、以下「認定基準」という。）においては、身体接触のない性的発言のみのセクシュアルハラスメントである場合には、これによりうつ病エピソードを発病しても、心理的負荷の総合評価が「強」になることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n身体接触のない性的発言のみのセクシャルハラスメントであっても、発言の中に人格を否定するようなものを含み、かつ、継続してなされた場合などは心理的負荷の総合評価は「強」となる（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 564, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」（令和5年9月1日付け基発0901第2号）、以下「認定基準」という。）においては、発病前おおむね6か月の間の出来事について評価することから、胸を触るなどのセクシュアルハラスメントを繰り返し受け続けて9か月あまりでうつ病エピソードを発病した場合、6か月より前の出来事については、評価の対象にならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のセクシュアルハラスメントのように、出来事が繰り返されるものについては、発病の6か月よりも前にそれが開始されている場合でも、発病前6か月以内の期間にも継続しているときは、開始時からのすべての行為を評価の対象とすることとされている（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 565, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問01‐Ｅ》】\n厚生労働省労働基準局長通知（「心理的負荷による精神障害の認定基準について」（令和5年9月1日付け基発0901第2号）、以下「認定基準」という。）においては、うつ病エピソードを発病した労働者がセクシュアルハラスメントを受けていた場合の心理的負荷の程度の判断は、その労働者がその出来事及び出来事後の状況が持続する程度を主観的にどう受け止めたかで判断される。", "answer": "正解: 誤\n\nうつ病エピソードを発病した労働者がセクシャルハラスメントを受けていた場合の心理的負荷の程度の判断は、その労働者がその出来事及び出来事後の状況が持続する程度を主観的にどう受け止めたかで判断するのではなく、「同種の労働者が一般的にどう受け止めるかという観点」から評価される（令5.9.1基発0901第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 566, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n医師、看護師等医療従事者の新型インフルエンザの予防接種（以下、本肢において「予防接種」という。）については、必要な医療体制を維持する観点から業務命令等に基づいてこれを受けざるを得ない状況にあると考えられるため、予防接種による疾病、障害又は死亡（以下、本肢において「健康被害」という。）が生じた場合（予防接種と健康被害との間に医学的な因果関係が認められる場合に限る。）、当該予防接種が明らかに私的な理由によるものと認められる場合を除き、労働基準法施行規則第35条別表第1の2の6号の5の業務上疾病又はこれに起因する死亡等と取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平21.10.30厚生労働省ホームページ　新型インフルエンザに関する事業者・職場のＱ＆Ａ）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 567, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問03‐ア》】\n厚生労働省労働基準局長通知「心理的負荷による精神障害の認定基準」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、対象疾病(当該認定基準で対象とする疾病をいう。)には、統合失調症や気分障害等のほか、頭部外傷等の器質性脳疾患に付随する精神障害、及びアルコールや薬物等による精神障害も含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n統合失調症や気分障害等は対象疾病に含まれるが、頭部外傷等の器質性脳疾患による精神障害やアルコール、薬物等による精神障害は「対象疾病に含まれない」(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 568, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問03‐イ》】\n厚生労働省労働基準局長通知「心理的負荷による精神障害の認定基準」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、対象疾病(当該認定基準で対象とする疾病をいう。)を発病して治療が必要な状態にある者について、当該認定基準別表1の特別な出来事があり、その後おおむね6か月以内に当該対象疾病が自然経過を超えて著しく悪化したと医学的に認められる場合には、当該特別な出来事による心理的負荷が悪化の原因であると推認し、当該悪化した部分について業務起因性を認める。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 569, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問03‐ウ》】\n厚生労働省労働基準局長通知「心理的負荷による精神障害の認定基準」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、対象疾病(当該認定基準で対象とする疾病をいう。)を発病して治療が必要な状態にある者について、当該認定基準別表1の特別な出来事がない場合には、当該対象疾病の悪化の前おおむね6か月以内の業務による強い心理的負荷によって当該対象疾病が自然経過を超えて著しく悪化したものと精神医学的に判断されたとしても、当該悪化した部分について業務起因性は認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n対象疾病を発病して治療が必要な常態にある者について、特別な出来事がない場合であっても、悪化の前に業務による強い心理的負荷が認められる場合には、当該業務による強い心理的負荷、本人の個体側要因と業務以外の心理的負荷、悪化の態様やこれに至る経緯等を十分に検討し、業務による強い心理的負荷によって精神障害が自然経過を超えて著しく悪化したものと精神医学的に判断されるときには、悪化した部分について「業務起因性を認める」(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 570, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問03‐エ》】\n厚生労働省労働基準局長通知「心理的負荷による精神障害の認定基準」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、対象疾病(当該認定基準で対象とする疾病をいう。)の症状が現れなくなった又は症状が改善し安定した状態が一定期間継続している場合や、社会復帰を目指して行ったリハビリテーション療法等を終えた場合であって、通常の就労が可能な状態に至ったときには、投薬等を継続していても通常は治ゆ(症状固定)の状態にあると考えられるところ、当該対象疾病がいったん治ゆ(症状固定)した後において再びその治療が必要な状態が生じた場合は、新たな疾病と取り扱う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 571, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問03‐オ》】\n厚生労働省労働基準局長通知「心理的負荷による精神障害の認定基準」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)において、業務によりうつ病を発病したと認められる者が自殺を図り死亡した場合には、当該疾病によって正常の認識、行為選択能力が著しく阻害され、あるいは自殺行為を思いとどまる精神的抑制力が著しく阻害されている状態に至ったものと推定し、当該死亡につき業務起因性を認める。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 572, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n「心理的負荷による精神障害の認定基準について」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「業務による心理的負荷の強度の判断」において、複数の出来事のうち、いずれかの出来事が「強」の評価となる場合は、業務による心理的負荷を「強」と判断する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 573, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n「心理的負荷による精神障害の認定基準について」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「業務による心理的負荷の強度の判断」において、複数の出来事が関連して生じている場合、「中」である出来事があり、それに関連する別の出来事(それ単独では「中」の評価)が生じた場合には、後発の出来事は先発の出来事の出来事後の状況とみなし、当該後発の出来事の内容、程度により「強」又は「中」として全体を評価する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 574, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n「心理的負荷による精神障害の認定基準について」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「業務による心理的負荷の強度の判断」において、単独の出来事の心理的負荷が「中」である複数の出来事が関連なく生じている場合、全体評価は「中」又は「強」となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 575, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n「心理的負荷による精神障害の認定基準について」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「業務による心理的負荷の強度の判断」において、単独の出来事の心理的負荷が「中」である出来事一つと、「弱」である複数の出来事が関連なく生じている場合、原則として全体評価も「中」となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 576, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n「心理的負荷による精神障害の認定基準について」(令和5年9月1日付け基発0901第2号)における「業務による心理的負荷の強度の判断」において、単独の出来事の心理的負荷が「弱」である複数の出来事が関連なく生じている場合、原則として全体評価は「中」又は「弱」となる。", "answer": "正解: 誤\n\n「弱」である複数の出来事が関連なく生じている場合には、原則として全体評価は『弱』となる(令5.9.1基発0901第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 577, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問03‐ア》】\n「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」(令和3年9月14日付け基発0914第1号)で取り扱われる対象疾病に「狭心症」は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 578, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問03‐イ》】\n「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」(令和3年9月14日付け基発0914第1号)で取り扱われる対象疾病に「心停止(心臓性突然死を含む。)」は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 579, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問03‐ウ》】\n「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」(令和3年9月14日付け基発0914第1号)で取り扱われる対象疾病に「重篤な心不全」は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 580, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問03‐エ》】\n「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」(令和3年9月14日付け基発0914第1号)で取り扱われる対象疾病に「くも膜下出血」は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 581, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問03‐オ》】\n「血管病変等を著しく増悪させる業務による脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」(令和3年9月14日付け基発0914第1号)で取り扱われる対象疾病に「大動脈解離」は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 582, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務における脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)において、発症前1か月間におおむね100時間又は発症前2か月間ないし6か月間にわたって、1か月当たりおおむね80時間を超える時間外労働が認められない場合には、これに近い労働時間が認められたとしても、業務と発症との関連性が強いと評価することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働時間以外の負荷要因において一定の負荷が認められる場合には、労働時間の状況をも総合的に考慮し、業務と発症との関連性が強いといえるかどうかを適切に判断することとされており、その際、本問前段の時間外労働時間の水準には至らないがこれに近い時間外労働が認められる場合には、特に他の負荷要因の状況を十分考慮し、そのような時間外労働に加えて一定の労働時間以外の負荷が認められるときには、業務と発症との関連性が強いと評価できることを踏まえて判断することとされており、本問の場合であっても、業務と発症との関連性が「強いと評価することができる場合がある」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 583, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務における脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)において、心理的負荷を伴う業務については、精神障害の業務起因性の判断に際して、負荷の程度を評価する視点により検討、評価がなされるが、脳・心臓疾患の業務起因性の判断に際しては、同視点による検討、評価の対象外とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n心理的負荷を伴う業務については、「脳・心臓疾患の業務起因性の判断に際しても」、本問の認定基準の別表1及び別表2に掲げられている日常的に心理的負荷を伴う業務又は心理的負荷を伴う具体的出来事等について、「負荷の程度を評価する視点により検討し、評価することとされている」(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 584, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務における脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)において、短期間の過重業務については、発症直前から前日までの間に特に過度の長時間労働が認められる場合や、発症前おおむね1週間継続して深夜時間帯に及ぶ時間外労働を行うなど過度の長時間労働が認められる場合に、業務と発症との関連性が強いと評価できるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 585, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務における脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)において、急激な血圧変動や血管収縮等を引き起こすことが医学的にみて妥当と認められる「異常な出来事」と発症との関連性については、発症直前から1週間前までの間が評価期間とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の異常な出来事と発症との関連性についての評価期間は、「発症直前から前日までの間」とされている(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 586, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n厚生労働省労働基準局長通知(「血管病変等を著しく増悪させる業務における脳血管疾患及び虚血性心疾患等の認定基準について」令和3年9月14日付け基発0914第1号)において、業務の過重性の検討、評価に当たり、2以上の事業の業務による「長期間の過重業務」については、異なる事業における労働時間の通算がなされるのに対して、「短期間の過重業務」については労働時間の通算はなされない。", "answer": "正解: 誤\n\n業務の過重性の検討、評価に当たり、2以上の事業の業務による『長期間の過重業務』についてのみならず、「『短期間の過重業務』についても」、異なる事業における労働時間の通算がなされる(令3.9.14基発0914第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 587, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n3歳の子を養育している一人親世帯の労働者がその子をタクシーで託児所に預けに行く途中で追突事故に遭い、負傷した。その労働者は、通常、交通法規を遵守しつつ自転車で託児所に子を預けてから職場に行っていたが、この日は、大雨であったためタクシーに乗っていた。タクシーの経路は、自転車のときとは違っていたが、車であれば、よく利用される経路であった。この場合は、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭48.11.22基発644号ほか)。\n　本問のようにタクシー等を利用する場合に、通常利用することが考えられる経路が2、3あるようなときには、その経路は、いずれも法7条2項に規定する「合理的な経路」に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 588, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n腰痛の治療のため、帰宅途中に病院に寄った労働者が転倒して負傷した。病院はいつも利用している駅から自宅とは反対方向にあり、負傷した場所はその病院から駅に向かう途中の路上であった。この場合は、通勤災害と認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条3項、則8条)。\n　本問の逸脱は、日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により行うための最小限度のものであるが、本肢の場合、いまだ合理的な通勤の経路に復していない逸脱の間に負傷しており、通勤災害と認められない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 589, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n従業員が業務終了後に通勤経路の駅に近い自動車教習所で教習を受けて駅から自宅に帰る途中で交通事故に遭い負傷した。この従業員の勤める会社では、従業員が免許取得のため自動車教習所に通う場合、奨励金として費用の一部を負担している。この場合は、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の自動車教習所に通う行為は、日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるものには該当しないため、本問の場合、「通勤災害とは認められない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 590, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n配偶者と小学生の子と別居して単身赴任し、月に1～2回、家族の住む自宅に帰っている労働者が、1週間の夏季休暇の1日目は交通機関の状況等は特段の問題はなかったが単身赴任先で洗濯や買い物等の家事をし、2日目に家族の住む自宅へ帰る途中に交通事故に遭い負傷した。この場合は、通勤災害と認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条2項3号、昭48.11.22基発644号、平18.3.31基労官発0331001号ほか)。\n　転任の場合における赴任先住居から帰省先住居への移動については、実態等を踏まえて、当該移動が業務に従事した当日又は翌日に行われた場合は、就業との関連性が認められるが、本問の移動は、交通機関の状況等の合理的な理由もなく業務に従事した翌々日に行われており、就業との関連性は認められない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 591, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n自家用車で通勤していた労働者Ｘが通勤途中、他の自動車との接触事故で負傷したが、労働者Ｘは所持している自動車運転免許の更新を失念していたため、当該免許が当該事故の1週間前に失効しており、当該事故の際、労働者Ｘは、無免許運転の状態であった。この場合は、諸般の事情を勘案して給付の支給制限が行われることはあるものの、通勤災害と認められる可能性はある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　本問のように免許更新忘れによる無免許運転の場合のほか、飲酒運転の場合、単なる免許証不携帯の場合とは、必ずしも、合理性を欠くものとして取り扱う必要はないが、諸般の事情を勘案し、給付の支給制限が行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 592, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n派遣労働者に係る通勤災害の認定に当たっては、派遣元事業主又は派遣先事業主の指揮命令により業務を開始し、又は終了する場所が「就業の場所」となるため、派遣労働者の住居と派遣元事業場又は派遣先事業場との間の往復の行為は、一般に「通勤」となるものとして取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.6.30基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 593, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n退勤時に長男宅に立ち寄るつもりで就業の場所を出たものであれば、就業の場所から普段利用している通勤の合理的経路上の災害であっても、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n通勤とは、被災労働者の行為を外形的、かつ、客観的にとらえて判断するものであり、たとえ長男宅に立ち寄るつもりで就業の場所を出たものであっても、いまだ通常の合理的な通勤経路上にある限りにおいては、当該被災労働者の行為は通勤と認められるのが妥当であるとされており、本問の場合は、「通勤災害と認められる」（昭50.1.17基収2653号）。\n　なお、労働者が、法7条2項各号の移動を逸脱し又は中断した場合は、当該逸脱又は中断の間及びその後の移動は、原則として、通勤とされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 594, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n移動の途中の災害であれば、業務の性質を有する場合であっても、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n移動のうち業務の性質を有するものは通勤とはされないため、本問の場合、「通勤災害とは認められない」（法7条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 595, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n通勤災害における合理的な経路とは、住居等と就業の場所等との間を往復する場合の最短距離の唯一の経路を指す。", "answer": "正解: 誤\n\n通勤災害における合理的な経路とは、住居等と就業の場所等との間を往復する場合の最短距離の唯一の経路に「限られるわけではない」（平18.3.31基発0331042号ほか）。\n　例えば、タクシー等を利用する場合に、通常利用することが考えられる経路が2、3あるような場合には、その経路は、いずれも合理的な経路となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 596, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n労働者が転任する際に配偶者が引き続き就業するため別居することになった場合の、配偶者が住む居宅は、「住居」と認められることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の配偶者が住む住居は、通勤災害における「住居と認められることがある」（法7条2項、則7条1号、平18.3.31基発0331042号ほか）。\n　一定の要件を満たした赴任先住居と帰省先住居との間の移動については、その移動に反復・継続性（おおむね毎月1回以上の移動）が認められるときは、通勤と認められる。\n　また、単身赴任者が就業の場所と家族住む家屋との間を往復する場合のその往復行為に反復・継続性（おおむね毎月1回以上の往復）が認められるときは、当該家屋は住居として認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 597, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問03‐Ａ》】\n商店が閉店した後は人通りがなくなる地下街入口付近の暗いところで、勤務先からの帰宅途中に、暴漢に後頭部を殴打され財布をとられたキャバレー勤務の労働者が負った後頭部の裂傷は、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭49.6.19基収1276号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 598, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問03‐Ｂ》】\n会社からの退勤の途中に、定期的に病院で、比較的長時間の人工透析を受ける場合も、終了して直ちに合理的経路に復した後については、通勤に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条3項、則8条ほか）。\n　本問の行為は、日常生活上必要な行為と認められ、終了して直ちに合理的経路に復した後については、通勤に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 599, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問03‐Ｃ》】\n午前の勤務を終了し、平常通り、会社から約300メートルのところにある自宅で昼食を済ませた労働者が、午後の勤務に就くため12時45分頃に自宅を出て県道を徒歩で勤務先会社に向かう途中、県道脇に駐車中のトラックの脇から飛び出した野犬に下腿部をかみつかれて負傷した場合、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭53.5.30基収1172号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 600, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問03‐Ｄ》】\n勤務を終えてバスで退勤すべくバス停に向かった際、親しい同僚と一緒になったので、お互いによく利用している会社の隣の喫茶店に立ち寄り、コーヒーを飲みながら雑談し、40分程度過ごした後、同僚の乗用車で合理的な経路を通って自宅まで送られた労働者が、車を降りようとした際に乗用車に追突され負傷した場合、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の負傷は、「通勤災害とは認められない」（昭49.11.15基収1867号）。\n　被災労働者が喫茶店に立ち寄って過ごした行為は、通常通勤の途中で行うような「ささいな行為」には該当せず、また、「日用品の購入その他これに準ずる日常生活上必要な行為をやむを得ない事由により行うための最小限度のもの」とも認められないので、中断後の災害に該当する。\n　よって、通勤災害とは認められない", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 601, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問03‐Ｅ》】\nマイカー通勤をしている労働者が、勤務先会社から市道を挟んだところにある同社の駐車場に車を停車し、徒歩で職場に到着しタイムカードを押した後、フォグライトの消し忘れに気づき、徒歩で駐車場へ引き返すべく市道を横断する途中、市道を走ってきた軽自動車にはねられ負傷した場合、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭49.6.19基収1739号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 602, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問05‐オ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱した場合でも、日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により行うための最小限度のものである場合は、当該逸脱の間も含め同条の通勤とする。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者が通勤に係る移動の経路を逸脱した場合には、原則として、当該逸脱の間及びその後の移動は通勤とされないが、当該逸脱が、日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により行うための最小限度のものである場合は、当該逸脱の「間を除き」、通常の経路に復した後は通勤と認められる（法7条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 603, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問03‐Ｄ》】\n業務終了後に、労働組合の執行委員である労働者が、事業場内で開催された賃金引上げのための労使協議会に6時間ほど出席した後、帰宅途上で交通事故にあった場合、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭50.11.4基収2043号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 604, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問03‐Ｅ》】\n会社からの退勤の途中で美容院に立ち寄った場合、髪のセットを終えて直ちに合理的な経路に復した後についても、通勤に該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n会社からの退勤の途中で美容院に立ち寄った行為は、労災保険法施行規則8条に規定する「日常生活上必要な行為」の範囲に含まれるため、本問のように、当該行為後、直ちに合理的な経路に復した後については、通勤に該当する（法7条3項、昭58.8.2基発420号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 605, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱・中断した場合でも、当該逸脱・中断が日常生活上必要な行為であって、厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により最小限度の範囲で行う場合には、当該逸脱・中断の後、合理的な経路に復した後は、同条の通勤と認められることとされているが、この日常生活上必要な行為として、「経路の近くにある公衆トイレを使用する行為」は、同法施行規則第8条が定めるものに含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則8条、昭48.11.22基発644号)。\n　本問の行為は通常経路の途中で行うようなささいな行為に該当し、そもそも逸脱・中断に該当しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 606, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱・中断した場合でも、当該逸脱・中断が日常生活上必要な行為であって、厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により最小限度の範囲で行う場合には、当該逸脱・中断の後、合理的な経路に復した後は、同条の通勤と認められることとされているが、この日常生活上必要な行為として、「帰途で惣菜等を購入する行為」は、同法施行規則第8条が定めるものに含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の行為は日常生活上必要な行為に含まれる(則8条、昭48.11.22基発644号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 607, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱・中断した場合でも、当該逸脱・中断が日常生活上必要な行為であって、厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により最小限度の範囲で行う場合には、当該逸脱・中断の後、合理的な経路に復した後は、同条の通勤と認められることとされているが、この日常生活上必要な行為として、「はり師による施術を受ける行為」は、同法施行規則第8条が定めるものに含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の行為は日常生活上必要な行為に含まれる(則8条、昭48.11.22基発644号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 608, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱・中断した場合でも、当該逸脱・中断が日常生活上必要な行為であって、厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により最小限度の範囲で行う場合には、当該逸脱・中断の後、合理的な経路に復した後は、同条の通勤と認められることとされているが、この日常生活上必要な行為として、「職業能力開発校で職業訓練を受ける行為」は、同法施行規則第8条が定めるものに含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の行為は日常生活上必要な行為に含まれる(則8条、昭48.11.22基発644号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 609, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n労災保険法第7条に規定する通勤の途中で合理的経路を逸脱・中断した場合でも、当該逸脱・中断が日常生活上必要な行為であって、厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により最小限度の範囲で行う場合には、当該逸脱・中断の後、合理的な経路に復した後は、同条の通勤と認められることとされているが、この日常生活上必要な行為として、「要介護状態にある兄弟姉妹の介護を継続的に又は反復して行う行為」は、同法施行規則第8条が定めるものに含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の行為は日常生活上必要な行為に含まれる(則8条、昭48.11.22基発644号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 610, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問02‐Ａ》】\nマイカー通勤をしている労働者が、勤務先会社から市道を挟んだところにある同社の駐車場に車を停車し、徒歩で職場に到着しタイムカードを打刻した後、フォグライトの消し忘れに気づき、徒歩で駐車場へ引き返すべく市道を横断する途中、市道を走ってきた軽自動車にはねられ負傷した場合、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のようにマイカー通勤者が車のライト消し忘れなどに気づき駐車場に引き返すことは一般にあり得ることであって、通勤とかけ離れた行為でなく、この場合、いったん事業場構内に入った後であっても、まだ時間の経過もほとんどないことなどから「通勤災害として取り扱う」ことが妥当とされている(昭49.6.19基収1739号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 611, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問02‐Ｂ》】\nマイカー通勤をしている労働者が、同一方向にある配偶者の勤務先を経由するため、通常通り自分の勤務先を通り越して通常の通勤経路を450メートル走行し、配偶者の勤務先で配偶者を下車させて自分の勤務先に向かって走行中、踏切で鉄道車両と衝突して負傷した場合、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\nマイカー通勤の共稼ぎの労働者で勤務先が同一方向にあって、しかも夫の通勤経路からさほど離れていなければ、2人の通勤をマイカーの相乗りで行い、妻の勤務先を経由することは通常行われることであり、このような場合は合理的な経路として扱うのが妥当とされているため、本問の災害は「通勤災害と認められる」(昭49.3.4基収289号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 612, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問02‐Ｃ》】\n頸椎を手術した配偶者の看護のため、手術後1か月ほど姑と交替で1日おきに病院に寝泊まりしていた労働者が、当該病院から徒歩で出勤する途中、横断歩道で軽自動車にはねられ負傷した場合、当該病院から勤務先に向かうとすれば合理的である経路・方法をとり逸脱・中断することなく出勤していたとしても、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n看護のために配偶者が病院に寝泊まりすることは社会慣習上通常行われることであり、かつ、手術当日から長期間継続して寝泊まりしていた事実があることからして、被災当日の当該病院は、被災労働者にとって就業のための拠点としての性格を有する住居と認められる。\n　したがって、本問の災害は「通勤災害と認められる」(昭52.12.25基収981号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 613, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問02‐Ｄ》】\n労働者が、退勤時にタイムカードを打刻し、更衣室で着替えをして事業場施設内の階段を降りる途中、ズボンの裾が靴に絡んだために足を滑らせ、階段を5段ほど落ちて腰部を強打し負傷した場合、通勤災害とは認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭49.4.9基収314号)。\n　本問の災害は事業主の支配管理下において発生した災害であり、住居と就業の場所との間の災害に該当しないため、通勤災害とは認められない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 614, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問02‐Ｅ》】\n長年営業に従事している労働者が、通常通りの時刻に通常通りの経路を徒歩で勤務先に向かっている途中に突然倒れ、急性心不全で死亡した場合、通勤災害と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の急性心不全による死亡については、特に発病の原因となるような通勤による負傷又は通勤に関連する突発的なできごと等が認められないことから「通勤に伴う危険が具体化したもの」とは認められないため、「通勤災害とは認められない」(昭50.6.9基収4039号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 615, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n同一市内に住む長女が出産するため、15日間、幼児2人を含む家族の世話をするために長女宅に泊まり込んだ労働者にとって、長女宅は、就業のための拠点としての性格を有する住居と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭52.12.23基収1027号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 616, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\nアパートの2階の一部屋に居住する労働者が、いつも会社に向かって自宅を出発する時刻に、出勤するべく靴を履いて自室のドアから出て1階に降りようとした時に、足が滑り転倒して負傷した場合、通勤災害に当たらない。", "answer": "正解: 誤\n\nアパートの場合、部屋の外戸が住居と通勤経路との境界であることから、当該アパートの階段は、通勤の経路と認められるため、本問の場合、「通勤災害と認められる」(昭49.4.9基収314号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 617, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n一戸建ての家に居住している労働者が、いつも退社する時刻に仕事を終えて自宅に向かってふだんの通勤経路を歩き、自宅の門をくぐって玄関先の石段で転倒し負傷した場合、通勤災害に当たらない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭49.7.15基収2110号)。\n　一戸建ての屋敷構えの住居の玄関先は、住居内であって、住居と就業場所との間とはいえないため、本問の場合、通勤災害に当たらない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 618, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n外回りの営業担当の労働者が、夕方、得意先に物品を届けて直接帰宅する場合、その得意先が就業の場所に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭48.11.22基発644号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 619, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n労働者が、長期入院中の夫の看護のために病院に1か月間継続して宿泊した場合、当該病院は就業のための拠点としての性格を有する住居と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭52.12.23基収981号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 620, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問06‐Ｃ》】\n通常深夜まで働いている男性労働者が、半年ぶりの定時退社の日に、就業の場所からの帰宅途中に、ふだんの通勤経路を外れ、要介護状態にある義父を見舞うために義父の家に立ち寄り、一日の介護を終えた妻とともに帰宅の途につき、ふだんの通勤経路に復した後は、通勤に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「通勤に該当しない」。\n　労働者が通勤の経路を逸脱した場合であっても、当該逸脱が日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるものをやむを得ない事由により行うための最小限度のものである場合は、当該逸脱の間を除き、通常の経路に復した後は通勤とされるが、本問の「要介護状態にある労働者の配偶者の父の介護」は、継続的に又は反復して行われるものではなく、「日常生活上必要な行為であって厚生労働省令で定めるもの」には該当しない。\n　したがって、本問の通勤経路に復した後は「通勤に該当しない」(法7条3項、則8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 621, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問06‐Ｄ》】\nマイカー通勤の労働者が、経路上の道路工事のためにやむを得ず通常の経路を迂回して取った経路は、ふだんの通勤経路を外れた部分についても、通勤災害における合理的な経路と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭48.11.22.基発644号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 622, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問06‐Ｅ》】\n他に子供を監護する者がいない共稼ぎ労働者が、いつもどおり親戚に子供を預けるために、自宅から徒歩10分ほどの勤務先会社の前を通り過ぎて100メートルのところにある親戚の家まで、子供とともに歩き、子供を預けた後に勤務先会社まで歩いて戻る経路のうち、勤務先会社と親戚の家との間の往復は、通勤災害における合理的な経路とは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の勤務先と親戚の家との間の往復は、通勤災害における「合理的な経路と認められる」(昭48.11.22.基発644号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 623, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問04‐Ｃ》】\n複数事業労働者については、その疾病が業務災害による遅発性疾病である場合で、その診断が確定した日において、災害発生事業場(業務災害が発生した事業場をいう。)を離職している場合の当該事業場に係る平均賃金相当額の算定については、当該災害発生事業場を離職した日を基準に、その日(賃金の締切日がある場合は直前の賃金締切日をいう。)以前3か月間に当該災害発生事業場において支払われた賃金により算定し、当該金額を基礎として、診断によって当該疾病発生が確定した日までの賃金水準の上昇又は変動を考慮して算定する。なお、本問は当該複数事業労働者の離職時の賃金が不明である場合は考慮しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2.8.21基発0821第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 624, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問04‐Ｄ》】\n複数事業労働者については、その疾病が業務災害による遅発性疾病である場合で、その診断が確定した日において、災害発生事業場(業務災害が発生した事業場をいう。)を離職している場合の非災害発生事業場(当該災害発生事業場以外の事業場をいう。)に係る平均賃金相当額については、算定事由発生日に当該事業場を離職しているか否かにかかわらず、遅発性疾病の診断が確定した日から3か月前の日を始期として、当該診断が確定した日までの期間中に、当該非災害発生事業場から賃金を受けている場合は、その3か月間に当該非災害発生事業場において支払われた賃金により算定する。なお、本問は当該複数事業労働者の離職時の賃金が不明である場合は考慮しないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n複数事業労働者について、その疾病が業務災害による遅発性疾病である場合で、その診断が確定した日において、災害発生事業場を離職している場合の非災害発生事業場に係る平均賃金相当額については、算定事由発生日に当該事業場を離職しているか否かにかかわらず、「災害発生事業場を離職した日」から3か月前の日を始期として、「災害発生事業場における離職日まで」の期間中に、非災害発生事業場から賃金を受けている場合は、災害発生事業場を離職した日の直前の賃金締切日以前3か月間に非災害発生事業場等において支払われた賃金により算定し当該金額を基礎として、診断によって疾病発生が確定した日までの賃金水準の上昇又は変動を考慮して算定する(令2.8.21基発0821第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 625, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問04‐Ｅ》】\n複数事業労働者に係る平均賃金相当額の算定において、雇用保険法等の一部を改正する法律(令和2年法律第14号。以下「改正法」という。)の施行日後に発生した業務災害たる傷病等については、当該傷病等の原因が生じた時点が改正法の施行日前であっても、当該傷病等が発生した時点において事業主が同一人でない2以上の事業に使用されていた場合は、給付基礎日額相当額を合算する必要がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2.8.21基発0821第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 626, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n新卒で甲会社に正社員として入社した労働者Ｐは、入社1年目の終了時に、脳血管疾患を発症しその日のうちに死亡した。Ｐは死亡前の1年間、毎週月曜から金曜に1日8時間甲会社で働くと同時に、学生時代からパートタイム労働者として勤務していた乙会社との労働契約も継続し、日曜に乙会社で働いていた。\n　また、死亡6か月前から4か月前は丙会社において、死亡3か月前から死亡時までは丁会社において、それぞれ3か月の期間の定めのある労働契約でパートタイム労働者として、毎週月曜から金曜まで甲会社の勤務を終えた後に働いていた。\n　Ｐの遺族は、Ｐの死亡は業務災害又は複数業務要因災害によるものであるとして所轄労働基準監督署長に対し遺族補償給付又は複数事業労働者遺族給付の支給を求めた。\n　当該署長は、甲会社の労働時間のみでは業務上の過重負荷があったとはいえず、Ｐの死亡は業務災害によるものとは認められず、また甲会社と乙会社の労働時間を合計しても業務上の過重負荷があったとはいえないが、甲会社と丙会社・丁会社の労働時間を合計した場合には業務上の過重負荷があったと評価でき、個体側要因や業務以外の過重負荷により発症したとはいえないことから、Ｐの死亡は複数業務要因災害によるものと認められると判断した。\n　上記の場合において、Ｐの遺族への複数事業労働者遺族給付を行う場合における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、甲会社につき算定した給付基礎日額である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者Ｐは複数事業労働者に該当する。\n　複数事業労働者の給付基礎日額は、原則として、当該複数事業労働者を使用する事業ごとに算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額である。\n　本問の場合、脳血管疾患を発症して死亡した日が算定事由発生日となり、その算定事由発生日前3か月間に支払われた賃金額を基礎として各事業ごとの給付基礎日額相当額を算定、合算して給付基礎日額を算定する。\n　なお、算定事由発生日時点において複数業務要因災害に係る事業場の一部について既に離職している場合においても、現在就業中の事業場がある場合は、算定事由発生日前3か月間に支払われた賃金額を基礎として給付基礎日額を算定するが、丙会社については、算定事由発生日から3か月前の時点において既に離職しているため、当該期間に賃金の支払を受けていない丙会社における賃金額は給付基礎日額の算定の基礎に算入されない。\n　したがって、「甲会社、乙会社及び丁会社」それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額が労働者Ｐの給付基礎日額となる(則9条の2の2、令2.8.21基発0821第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 627, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n新卒で甲会社に正社員として入社した労働者Ｐは、入社1年目の終了時に、脳血管疾患を発症しその日のうちに死亡した。Ｐは死亡前の1年間、毎週月曜から金曜に1日8時間甲会社で働くと同時に、学生時代からパートタイム労働者として勤務していた乙会社との労働契約も継続し、日曜に乙会社で働いていた。\n　また、死亡6か月前から4か月前は丙会社において、死亡3か月前から死亡時までは丁会社において、それぞれ3か月の期間の定めのある労働契約でパートタイム労働者として、毎週月曜から金曜まで甲会社の勤務を終えた後に働いていた。\n　Ｐの遺族は、Ｐの死亡は業務災害又は複数業務要因災害によるものであるとして所轄労働基準監督署長に対し遺族補償給付又は複数事業労働者遺族給付の支給を求めた。\n　当該署長は、甲会社の労働時間のみでは業務上の過重負荷があったとはいえず、Ｐの死亡は業務災害によるものとは認められず、また甲会社と乙会社の労働時間を合計しても業務上の過重負荷があったとはいえないが、甲会社と丙会社・丁会社の労働時間を合計した場合には業務上の過重負荷があったと評価でき、個体側要因や業務以外の過重負荷により発症したとはいえないことから、Ｐの死亡は複数業務要因災害によるものと認められると判断した。\n　上記の場合において、Ｐの遺族への複数事業労働者遺族給付を行う場合における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、甲会社・乙会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、「甲会社・乙会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額」であり、丁会社につき算定した給付基礎日額に相当する額が欠けているため誤りである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 628, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n新卒で甲会社に正社員として入社した労働者Ｐは、入社1年目の終了時に、脳血管疾患を発症しその日のうちに死亡した。Ｐは死亡前の1年間、毎週月曜から金曜に1日8時間甲会社で働くと同時に、学生時代からパートタイム労働者として勤務していた乙会社との労働契約も継続し、日曜に乙会社で働いていた。\n　また、死亡6か月前から4か月前は丙会社において、死亡3か月前から死亡時までは丁会社において、それぞれ3か月の期間の定めのある労働契約でパートタイム労働者として、毎週月曜から金曜まで甲会社の勤務を終えた後に働いていた。\n　Ｐの遺族は、Ｐの死亡は業務災害又は複数業務要因災害によるものであるとして所轄労働基準監督署長に対し遺族補償給付又は複数事業労働者遺族給付の支給を求めた。\n　当該署長は、甲会社の労働時間のみでは業務上の過重負荷があったとはいえず、Ｐの死亡は業務災害によるものとは認められず、また甲会社と乙会社の労働時間を合計しても業務上の過重負荷があったとはいえないが、甲会社と丙会社・丁会社の労働時間を合計した場合には業務上の過重負荷があったと評価でき、個体側要因や業務以外の過重負荷により発症したとはいえないことから、Ｐの死亡は複数業務要因災害によるものと認められると判断した。\n　上記の場合において、Ｐの遺族への複数事業労働者遺族給付を行う場合における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、甲会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、「甲会社・乙会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額」であり、乙会社につき算定した給付基礎日額に相当する額が欠けているため誤りである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 629, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n新卒で甲会社に正社員として入社した労働者Ｐは、入社1年目の終了時に、脳血管疾患を発症しその日のうちに死亡した。Ｐは死亡前の1年間、毎週月曜から金曜に1日8時間甲会社で働くと同時に、学生時代からパートタイム労働者として勤務していた乙会社との労働契約も継続し、日曜に乙会社で働いていた。\n　また、死亡6か月前から4か月前は丙会社において、死亡3か月前から死亡時までは丁会社において、それぞれ3か月の期間の定めのある労働契約でパートタイム労働者として、毎週月曜から金曜まで甲会社の勤務を終えた後に働いていた。\n　Ｐの遺族は、Ｐの死亡は業務災害又は複数業務要因災害によるものであるとして所轄労働基準監督署長に対し遺族補償給付又は複数事業労働者遺族給付の支給を求めた。\n　当該署長は、甲会社の労働時間のみでは業務上の過重負荷があったとはいえず、Ｐの死亡は業務災害によるものとは認められず、また甲会社と乙会社の労働時間を合計しても業務上の過重負荷があったとはいえないが、甲会社と丙会社・丁会社の労働時間を合計した場合には業務上の過重負荷があったと評価でき、個体側要因や業務以外の過重負荷により発症したとはいえないことから、Ｐの死亡は複数業務要因災害によるものと認められると判断した。\n　上記の場合において、Ｐの遺族への複数事業労働者遺族給付を行う場合における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、甲会社・丙会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、「甲会社・乙会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額」であり、乙会社につき算定した給付基礎日額に相当する額が欠けており、また、丁会社につき算定した給付基礎日額に相当する額は含まれないため誤りである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 630, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n新卒で甲会社に正社員として入社した労働者Ｐは、入社1年目の終了時に、脳血管疾患を発症しその日のうちに死亡した。Ｐは死亡前の1年間、毎週月曜から金曜に1日8時間甲会社で働くと同時に、学生時代からパートタイム労働者として勤務していた乙会社との労働契約も継続し、日曜に乙会社で働いていた。\n　また、死亡6か月前から4か月前は丙会社において、死亡3か月前から死亡時までは丁会社において、それぞれ3か月の期間の定めのある労働契約でパートタイム労働者として、毎週月曜から金曜まで甲会社の勤務を終えた後に働いていた。\n　Ｐの遺族は、Ｐの死亡は業務災害又は複数業務要因災害によるものであるとして所轄労働基準監督署長に対し遺族補償給付又は複数事業労働者遺族給付の支給を求めた。\n　当該署長は、甲会社の労働時間のみでは業務上の過重負荷があったとはいえず、Ｐの死亡は業務災害によるものとは認められず、また甲会社と乙会社の労働時間を合計しても業務上の過重負荷があったとはいえないが、甲会社と丙会社・丁会社の労働時間を合計した場合には業務上の過重負荷があったと評価でき、個体側要因や業務以外の過重負荷により発症したとはいえないことから、Ｐの死亡は複数業務要因災害によるものと認められると判断した。\n　上記の場合において、Ｐの遺族への複数事業労働者遺族給付を行う場合における給付基礎日額の算定に当たって基礎とする額は、甲会社・乙会社・丁会社それぞれにつき算定した給付基礎日額に相当する額を合算した額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則9条の2の2、令2.8.21基発0821第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 631, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問07‐イ》】\n年金たる保険給付の支給に係る給付基礎日額に1円未満の端数があるときは、その端数については切り捨てる。", "answer": "正解: 誤\n\n給付基礎日額に1円未満の端数があるときは、その端数については「1円に切り上げる」こととされている（法8条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 632, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n労災保険法による保険給付は、同法所定の手続により行政機関が保険給付の決定をすることにより給付の内容が具体的に定まり、受給者は、それ以前においては政府に対し具体的な一定の保険給付請求権を有しないとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決　昭29.11.26　労働者災害補償保険金給付請求事件）。\n　なお、労災保険の保険給付（傷病（補償）等年金を除く）を受ける権利は、①労働者等が所轄労働基準監督署長に対して保険給付の支給決定を請求する権利（抽象的請求権）と、②所轄労働基準監督署長が支給決定をした結果その者の権利として確定した保険給付の支払いを請求する権利（具体的請求権）との2つに分けて考えることができ、法12条の8に規定する「請求」は、①の抽象的請求権の行使であるとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 633, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問02‐Ａ》】\n所轄労働基準監督署長は、業務上の事由により負傷し、又は疾病にかかった労働者が療養開始後1年6か月経過した日において治っていないときは、同日以降1か月以内に、当該労働者から「傷病の状態等に関する届」に医師又は歯科医師の診断書等の傷病の状態の立証に関し必要な資料を添えて提出させるものとしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則18の2第2項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 634, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問02‐Ｂ》】\n傷病補償年金の支給要件について、障害の程度は、6か月以上の期間にわたって存する障害の状態により認定するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則18条2項）。\n　なお、傷病補償年金は、業務上負傷し、又は疾病にかかった労働者が、その傷病に係る療養の開始後１年６箇月を経過した日、又は同日後において、次のいずれにも該当するときに支給される。\n①当該傷病が治っていないこと\n②当該傷病による障害の程度が傷病等級表に定める傷病等級（第１級～第３級）に該当していること", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 635, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問02‐Ｃ》】\n傷病補償年金の受給者の障害の程度が軽くなり、厚生労働省令で定める傷病等級に該当しなくなった場合には、当該傷病補償年金の受給権は消滅するが、なお療養のため労働できず、賃金を受けられない場合には、労働者は休業補償給付を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項、則18条の2第1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 636, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問02‐Ｄ》】\n傷病補償年金を受ける労働者の障害の程度に変更があり、新たに他の傷病等級に該当するに至った場合には、所轄労働基準監督署長は、裁量により、新たに該当するに至った傷病等級に応ずる傷病補償年金を支給する決定ができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、所轄労働基準監督署長は、「裁量により」、新たに該当するに至った傷病等級に応ずる傷病補償年金を支給する「決定ができる」わけではなく、「職権により」、傷病等級の変更による傷病補償年金の変更に関する「決定をしなければならない」（則18条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 637, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問02‐Ｅ》】\n業務上負傷し、又は疾病にかかった労働者が、当該負傷又は疾病に係る療養の開始後3年を経過した日において傷病補償年金を受けている場合には、労働基準法第19条第1項の規定の適用については、当該使用者は、当該3年を経過した日において同法第81条の規定による打切補償を支払ったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 638, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n被災労働者が、災害現場で医師の治療を受けず医療機関への搬送中に死亡した場合、死亡に至るまでに要した搬送費用は、療養のためのものと認められるので移送費として支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭30.7.10基収841号）。\n　被災労働者の医療機関への搬送は、療養行為に必要なものであることから、本問の移送は療養のためとされ、支給対象となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 639, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n労働者が遠隔地において死亡した場合の火葬料及び遺骨の移送に必要な費用は、療養補償費の範囲には属さない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭24.7.22基収2303号）\n　火葬及び遺骨の移送は既に死亡した者に対して行われるものであることが明らかであり、療養に伴う行為とされないため、火葬料及び遺骨の移送に必要な費用のいずれも療養（補償）等給付の範囲に属さない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 640, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n業務災害の発生直後、救急患者を災害現場から労災病院に移送する場合、社会通念上妥当と認められる場合であれば移送に要した費用全額が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭37.9.18基発951号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 641, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n死体のアルコールによる払拭のような本来葬儀屋が行うべき処置であっても、医師が代行した場合は療養補償費の範囲に属する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の処置は既に死亡した者に対して行われるものであり、当該処置に要した費用は、療養補償費の範囲ではなく、「葬祭料」の範囲に属するものとみるべきであるとされている（昭23.7.10基災発97号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 642, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n医師が直接の指導を行わない温泉療養については、療養補償費は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭25.10.6基発916号）。\n　なお、病院等の付属施設で医師の直接指導のもとに行う温泉療養については、療養補償給付及び療養給付の支給が認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 643, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問02‐Ａ》】\n療養の給付は、社会復帰促進等事業として設置された病院若しくは診療所又は都道府県労働局長の指定する病院若しくは診療所、薬局若しくは訪問看護事業者において行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則11条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 644, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問02‐Ｂ》】\n療養の給付は、その傷病が療養を必要としなくなるまで行われるので、症状が安定して疾病が固定した状態になり、医療効果が期待しえない状態になっても、神経症状のような傷病の症状が残っていれば、療養の給付が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n療養の給付は、その傷病が療養を必要としなくなるまで行われることとされており、症状が安定して疾病が固定した状態になり、医療効果が期待しえない状態になった場合には、それ以降は行われることはない。\n　なお、本問のように、神経症状のような傷病の症状が残っている場合には、障害として障害（補償）等給付の対象となり得る（昭23.1.13基災3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 645, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問02‐Ｃ》】\n療養補償給付たる療養の給付を受けようとする者は、厚生労働省令に規定された事項を記載した請求書を、直接、所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n療養補償給付たる療養の給付を受けようとする者は、厚生労働省令に規定された事項を記載した請求書を、「療養の給付を受けようとする指定病院等を経由して」、所轄労働基準監督署長に提出しなければならない（則12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 646, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問02‐Ｄ》】\n事業主は、療養補償給付たる療養の給付を受けるべき者から保険給付を受けるために必要な証明を求められたときは、30日以内に証明しなければならない旨、厚生労働省令で規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n療養補償給付たる療養の給付を受ける労働者は、一定の事項につき事業主から証明を受けなければならないが、当該事業主が当該証明を求められた場合において、30日以内に証明をしなければならない旨の規定はない（則12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 647, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問07‐ウ》】\n傷病補償年金は、休業補償給付と併給されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法18条2項）。\n　休業補償給付及び傷病補償年金は、ともに治ゆ前の保険給付であり、いずれも所得保障を目的としている。そのため、同一目的の保険給付は調整されるという原則に基づき、併給はされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 648, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問07‐ア》】\n業務起因性が認められる傷病が一旦治ゆと認定された後に「再発」した場合は、保険給付の対象となるが、「再発」であると認定する要件として、当初の傷病と「再発」とする症状の発現との間に医学的にみて相当因果関係が認められることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(神戸地裁判決 昭51.1.16 療養補償給付不支給処分取消請求事件ほか)。\n　判例によると、「再発が治ゆによって一旦消滅した労災保険法上の療養補償給付義務を再び発生させるものである以上および前記治ゆの定義からみて、①現傷病と業務上の傷病である旧傷病との間に医学上の相当因果関係が存在し、②治ゆ時の症状に比し現傷病の症状が増悪しており、③かつ治療効果が期待できるものでなければならず、かつこれをもって足ると解するのが相当である」とされている。\n　なお、当該判例では、「右再発の要件①の存否については、労災保険法が労働者の業務上の傷病等につき『迅速かつ公正な保護(同法第1条)』を目的としている点、および、再発が業務上の傷病の連続であり、独立した別個の負傷または疾病でない点に照らすと、旧傷病が現傷病の一原因となっておりかつそれが医学上相当程度有力な原因であることが認められれば足るものと解する」とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 649, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問07‐イ》】\n業務起因性が認められる傷病が一旦治ゆと認定された後に「再発」した場合は、保険給付の対象となるが、「再発」であると認定する要件として、当初の傷病の治ゆから「再発」とする症状の発現までの期間が3年以内であることがある。", "answer": "正解: 誤\n\n本問は、「再発」であると認定する要件に含まれていない(神戸地裁判決 昭51.1.16 療養補償給付不支給処分取消事件ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 650, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問07‐ウ》】\n業務起因性が認められる傷病が一旦治ゆと認定された後に「再発」した場合は、保険給付の対象となるが、「再発」であると認定する要件として、療養を行えば、「再発」とする症状の改善が期待できると医学的に認められることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(神戸地裁判決 昭51.1.16 療養補償給付不支給処分取消事件ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 651, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問07‐エ》】\n業務起因性が認められる傷病が一旦治ゆと認定された後に「再発」した場合は、保険給付の対象となるが、「再発」であると認定する要件として、治ゆ時の症状に比べ「再発」時の症状が増悪していることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(神戸地裁判決 昭51.1.16 療養補償給付不支給処分取消事件ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 652, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問04‐Ａ》】\n休業補償給付が支給される三要件のうち「労働することができない」に関して、業務災害に被災した複数事業労働者が、現に一の事業場において労働者として就労しているものの、他方の事業場において当該業務災害に係る通院のため、所定労働時間の全部又は一部について労働することができない場合には、「労働することができない」に該当すると認められることがある。なお、休業補償給付は、①「療養のため」②「労働することができない」ために③「賃金を受けない日」という三要件を満たした日の第4日目から支給されるものである(労災保険法第14条第1項本文)。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.3.18基管発0318第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 653, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問04‐Ｂ》】\n休業補償給付が支給される三要件のうち「賃金を受けない日」に関して、被災した複数事業労働者については、複数の就業先のうち、一部の事業場において、年次有給休暇等により当該事業場における平均賃金相当額(複数事業労働者を使用する事業ごとに算定した平均賃金に相当する額をいう。)の60％以上の賃金を受けることにより「賃金を受けない日」に該当しない状態でありながら、他の事業場において、当該業務災害による傷病等により無給での休業をしているため、「賃金を受けない日」に該当する状態があり得る。なお、休業補償給付は、①「療養のため」②「労働することができない」ために③「賃金を受けない日」という三要件を満たした日の第4日目から支給されるものである(労災保険法第14条第1項本文)。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.3.18基管発0318第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 654, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n労働者が業務上の負傷又は疾病による療養のため所定労働時間のうちその一部分のみについて労働し、当該労働に対して支払われる賃金の額が給付基礎日額の20％に相当する場合、休業補償給付と休業特別支給金とを合わせると給付基礎日額の100％となる。", "answer": "正解: 誤\n\n所定労働時間のうちその一部分についてのみ労働する日（以下「部分算定日」とする）に係る休業補償給付の額は、給付基礎日額から当該部分算定日に対して支払われる賃金の額を控除して得た額の100分の60に相当する額であり、当該部分算定日に係る休業特別支給金の額は、給付基礎日額から当該労働に対して支払われる賃金の額を控除して得た額の100分の20に相当する額とされるため、当該休業補償給付と当該休業特別支給金とを合わせると、給付基礎日額から当該部分算定日に対して支払われる賃金の額を控除して得た額の100の80に相当する額となり、「給付基礎日額の100％とはならない」(法14条1項ただし書き、特別支給金規則3条1項ただし書き)。\n　本問の場合、休業補償給付の額は、(給付基礎日額の100％－支払われた賃金の額である給付基礎日額の20％)×60％＝給付基礎日額の48％であり、休業特別支給金の額は、(給付基礎日額の100％－支払われた賃金の額である給付基礎日額の20％)×20％＝給付基礎日額の16％である。\n　これらをあわせると、給付基礎日額の64％となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 655, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n業務上負傷し、又は疾病にかかった労働者が、当該負傷又は疾病に係る療養の開始後3年を経過した日において傷病補償年金を受けている場合に限り、その日において、使用者は労働基準法第81条の規定による打切補償を支払ったものとみなされ、当該労働者について労働基準法第19条第1項の規定によって課せられた解雇制限は解除される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合のみならず、「業務上傷病に係る療養開始後3年を経過した日後において傷病補償年金を受けることとなった場合についても」、当該「傷病補償年金を受けることとなった日」において、使用者は、労働基準法81条の規定による打切補償を支払ったものとみなされ、当該労働者について労働基準法19条1項の規定によって課せられた解雇制限は解除される(法19条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 656, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n療養の給付は、社会復帰促進等事業として設置された病院若しくは診療所又は都道府県労働局長の指定する病院若しくは診療所、薬局若しくは訪問看護事業者(「指定病院等」という。以下本問において同じ。)において行われ、指定病院等に該当しないときは、厚生労働大臣が健康保険法に基づき指定する病院であっても、療養の給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則11条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 657, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n療養の給付を受ける労働者は、当該療養の給付を受けている病院若しくは診療所又は都道府県労働局長の指定する病院若しくは診療所、薬局若しくは訪問看護事業者(「指定病院等」という。以下本問において同じ。)を変更しようとするときは、所定の事項を記載した届書を、新たに療養の給付を受けようとする指定病院等を経由して所轄労働基準監督署長に提出するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則12条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 658, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n病院等の付属施設で、医師が直接指導のもとに行う温泉療養については、療養補償給付の対象となることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭25.10.6基発916号)。\n　医師が直接の指導を行わない温泉療養については、原則として、療養補償給付の対象とならないが、「病院等の付属施設で医師が直接指導のもとに行うもの」については、療養補償給付の対象となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 659, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n被災労働者が、災害現場から医師の治療を受けるために医療機関に搬送される途中で死亡したときは、搬送費用が療養補償給付の対象とはなり得ない。", "answer": "正解: 誤\n\n被災労働者が死亡に至るまでに要した搬送の費用は、療養のためのものと認められるため、移送たる療養補償給付の対象となる(昭30.7.13基収841号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 660, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問02‐Ａ》】\n傷病補償年金は、業務上負傷し、又は疾病にかかった労働者が、当該負傷又は疾病に係る療養の開始後1年を経過した日において次の①、②のいずれにも該当するとき、又は同日後次の①、②のいずれにも該当することとなったときに、その状態が継続している間、当該労働者に対して支給する。\n\n　①当該負傷又は疾病が治っていないこと。\n　②当該負傷又は疾病による障害の程度が厚生労働省令で定める傷病等級に該当すること。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病補償年金は、業務上負傷し、又は疾病にかかった労働者が、当該負傷又は疾病に係る療養の開始後「1年6箇月」を経過した日において本問①及び②のいずれにも該当するとき、又は同日後本問①及び②のいずれにも該当することとなったときに、その状態が継続している間、当該労働者に対して支給される（法12条の8第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 661, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問02‐Ｄ》】\n療養補償給付としての療養の給付の範囲には、病院又は診療所における療養に伴う世話その他の看護のうち、政府が必要と認めるものは含まれるが、居宅における療養に伴う世話その他の看護が含まれることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n療養補償給付としての療養の給付の範囲には、「居宅における療養上の管理及びその療養に伴う世話その他の看護が含まれる」（法13条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 662, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問02‐Ｅ》】\n療養補償給付たる療養の費用の支給を受けようとする者は、①労働者の氏名、生年月日及び住所、②事業の名称及び事業場の所在地、③負傷又は発病の年月日、④災害の原因及び発生状況、⑤傷病名及び療養の内容、⑥療養に要した費用の額、⑦療養の給付を受けなかった理由、⑧労働者が複数事業労働者である場合には、その旨を記載した請求書を、所轄労働基準監督署長に提出しなければならないが、そのうち③及び⑥について事業主の証明を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n療養補償給付たる療養の費用の支給を受けようとする場合において、請求書に記載する事項のうち、事業主の証明を受けなければならないものは、③負傷又は発病の年月日及び「④災害の原因及び発生状況」である（則12条の2第１項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 663, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問05‐Ｂ》】\n業務上の傷病により、所定労働時間の全部労働不能で半年間休業している労働者に対して、事業主が休業中に平均賃金の6割以上の金額を支払っている場合には、休業補償給付は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項）。\n　本問の場合は「賃金を受けない日」に該当しないため、休業補償給付は支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 664, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n休業補償給付は、業務上の傷病による療養のため労働できないために賃金を受けない日の4日目から支給されるが、休業の初日から第3日目までの期間は、事業主が労働基準法第76条に基づく休業補償を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項、労働基準法76条1項）。\n　なお、疾病が旧事業場における業務上の疾病の再発と認定される限り、平均賃金の算定は旧事業場で支払われた賃金によって旧事業場の事業主が補償すべきである（昭25.5.13基収843号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 665, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問05‐Ｃ》】\n休業補償給付と傷病補償年金は、併給されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法18条2項）。\n　休業補償給付及び傷病補償年金は、ともに治ゆ前の給付であり、いずれも所得保障を目的としているため、同一目的の給付は調整されるという原則により基づき、併給はされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 666, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問05‐Ｄ》】\n会社の所定休日においては、労働契約上賃金請求権が生じないので、業務上の傷病による療養中であっても、当該所定休日分の休業補償給付は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n所定休日であっても、その日が「業務上の負傷又は疾病による療養のため労働することができないために賃金を受けない日の第4日目以後の日」である限り、休業補償給付は支給される（法14条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 667, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問05‐Ｅ》】\n業務上の傷病により、所定労働時間のうちその一部分についてのみ労働する日又は賃金が支払われる休暇（以下「部分算定日」という。）又は複数事業労働者の部分算定日に係る休業補償給付の額は、療養開始後1年6か月未満の場合には、休業給付基礎日額から当該部分算定日に対して支払われる賃金の額を控除して得た額の100分の60に相当する額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項）。\n　なお、業務上の傷病による療養のため、そのすべてにおいて労働することができない場合（全部労働不能）に係る休業補償給付の額は、休業1日につき休業給付基礎日額の100分の60に相当する額とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 668, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n厚生労働省令で定める障害等級表に掲げるもの以外の身体障害は、その障害の程度に応じて、同表に掲げる身体障害に準じて障害等級を定めることとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則14条4項）。\n　厚生労働省令で定める障害等級表には、類型的な障害を定めているにすぎないことから、本問の規定が設けられている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 669, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n障害補償一時金を受けた者については、障害の程度が自然的経過により増進しても、障害補償給付の変更が問題となることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法15条の2）。\n　本問の規定（障害補償給付の改定）が適用されるのは、労働者が障害補償年金を受けている場合に限られる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 670, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n既に業務災害による障害補償年金を受ける者が、新たな業務災害により同一の部位について身体障害の程度を加重した場合には、現在の障害の該当する障害等級に応ずる障害補償年金の額から、既存の障害の該当する障害等級に応ずる障害補償年金の額を差し引いた額の障害補償年金が支給され、その差額の年金とともに、既存の障害に係る従前の障害補償年金も継続して支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則14条5項）。\n　なお、本問の「加重」とは、業務上の負傷又は疾病によって障害等級が加重することをいい、自然的経過によって障害の程度を重くしたとしても、当該加重には該当しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 671, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n同一の負傷又は疾病が再発した場合には、その療養の期間中は、障害補償年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平27.12.22基補発1222第1号）。\n　なお、再発した傷病の再治ゆ後に残った障害に係る障害補償給付は、従前に受けていたものが障害補償年金であれば改定の取扱いに準じ、従前に受けていたものが障害補償一時金の場合であって、再治ゆ後に残った障害の程度が従前の障害の程度より悪化したときは、加重の取扱いに準ずる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 672, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n障害等級表に該当する障害が2以上あって厚生労働省令の定める要件を満たす場合には、その障害等級は、厚生労働省令の定めに従い繰り上げた障害等級による。具体例は次の通りである。\n\n　①第5級、第7級、第9級の3障害がある場合…第3級\n　②第4級、第5級の2障害がある場合…………第2級\n　③第8級、第9級の2障害がある場合…………第7級", "answer": "正解: 誤\n\n本問の具体例による場合、併合繰上げ後の障害等級は次のとおりである（則14条3項）。\n　①第5級、第7級、第9級の3障害がある場合\n　第8級以上に該当する身体障害が2以上ある場合に該当するため、最も重い等級である第5級を2級繰り上げる　→　第3級\n　②第4級、第5級の2障害がある場合\n　第5級以上に該当する身体障害が2以上ある場合に該当するため、重い方の障害等級である第4級を3級繰り上げる　→　「第1級」\n　③第8級、第9級の2障害がある場合\n　第13級以上に該当する身体障害が2以上ある場合に該当するため、重い方の障害等級である第8級を1級繰り上げる　→　第7級", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 673, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問02‐Ｂ》】\n介護補償給付は、障害補償年金又は傷病補償年金を受ける権利を有する労働者が、その受ける権利を有する障害補償年金又は傷病補償年金の支給事由となる障害であって厚生労働省令で定める程度のものにより、常時又は随時介護を要する状態にあり、かつ、常時又は随時介護を受けているときに、当該介護を受けている間、当該労働者に対し、その請求に基づいて行われるものであり、病院又は診療所に入院している間も行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n介護補償給付は、病院又は診療所に入院している間は、行われない（法12条の8第4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 674, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問02‐Ｃ》】\n介護補償給付は、月を単位として支給するものとし、その月額は、常時又は随時介護を受ける場合に通常要する費用を考慮して厚生労働大臣が定める額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条の2）。\n　なお、介護補償給付の月額は、介護を要する状態の区分及び介護に要する費用の支出に関する区分に従い、定められている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 675, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問06‐ア》】\n傷病補償年金の受給者が当該傷病が原因で死亡した場合には、その死亡の当時その収入によって生計を維持していた妻は、遺族補償年金を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法16条、法16条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 676, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問06‐イ》】\n労働者が業務災害により死亡した場合、当該労働者と同程度の収入があり、生活費を分担して通常の生活を維持していた妻は、一般に「労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた」ものにあたらないので、遺族補償年金を受けることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者の死亡の当時における遺族の生活水準が年齢、職業等の事情が類似する一般人のそれをいちじるしく上回る場合を除き、当該遺族が死亡労働者の収入によって消費生活の全部又は一部を営んでいた関係（「生計依存関係」という）が認められる限り、当該遺族と死亡労働者との間に「生計維持関係」があったものと認めて差し支えないとされている。\n　本問の妻は、「労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していたものにあたり」、遺族補償年金を受けることが「できる」（昭41.10.22基発1108号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 677, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問06‐ウ》】\n遺族補償年金を受ける権利は、その権利を有する遺族が、自分の伯父の養子となったときは、消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法16条の4第1項3号）。\n　遺族補償年金を受ける権利は、その権利を有する遺族が直系血族又は直系姻族「以外の者」の養子（届出をしていないが、事実上養子縁組関係と同様の事情にある者を含む）となったときは、消滅することとされている。\n　本問の「伯父」は直系血族又は直系姻族ではないことから、本問の遺族補償年金を受ける権利は消滅する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 678, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問06‐エ》】\n遺族補償年金の受給権を失権したものは、遺族補償一時金の受給権者になることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族補償一時金を受けることができる遺族は、労働者の死亡の当時の身分によるものとされており、労働者の死亡の当時その身分を有していた者であれば、遺族補償年金の受給権者が失権した場合であっても、遺族補償一時金の受給権者と「なることがある」（法16条の7、昭41.1.31基発73号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 679, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問06‐オ》】\n労働者が業務災害により死亡した場合、その兄弟姉妹は、当該労働者の死亡の当時、その収入により生計を維持していなかった場合でも、遺族補償一時金の受給者となることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法16条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 680, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問07‐エ》】\n遺族補償年金を受ける権利を有する者の所在が1年以上明らかでない場合には、当該遺族補償年金は、同順位者があるときは同順位者の、同順位者がないときは次順位者の申請によって、その所在が明らかでない間、その支給を停止されるが、これにより遺族補償年金の支給を停止された遺族は、いつでも、その支給の停止の解除を申請することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法16条の5）。\n　所在不明による支給停止は、所在不明となった月の翌月から支給停止が解除された月までの間について行われるため、支給停止が解除されたときは、その月の翌月から遺族補償年金の支給が再開される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 681, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問07‐オ》】\n遺族補償年金を受けることができる遺族が、遺族補償年金を受けることができる先順位又は同順位の他の遺族を故意に死亡させたときは、その者は、遺族補償年金を受けることができる遺族でなくなり、この場合において、その者が遺族補償年金を受ける権利を有する者であるときは、その権利は、消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法16条の9）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 682, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n業務上の災害により既に1上肢の手関節の用を廃し第8級の6(給付基礎日額の503日分)と障害等級を認定されていた者が、復帰直後の新たな業務上の災害により同一の上肢の手関節を亡失した場合、現存する障害は第5級の2(当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分)となるが、この場合の障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の163.88日分となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　本問は障害補償給付の加重についての問題であり、本肢の障害補償給付(年金)の額は、現在の身体障害の該当する障害等級5級の障害補償年金の額(給付基礎日額の184日分)から、既存の身体障害の該当する障害等級8級の障害補償一時金の額(給付基礎日額の503日分)を25で除して得た額を差し引いた額(給付基礎日額の「163.88日分」)となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 683, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n業務上の災害により既に1上肢の手関節の用を廃し第8級の6(給付基礎日額の503日分)と障害等級を認定されていた者が、復帰直後の新たな業務上の災害により同一の上肢の手関節を亡失した場合、現存する障害は第5級の2(当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分)となるが、この場合の障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の166.64日分となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合における障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の「163.88日分」となる(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 684, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n業務上の災害により既に1上肢の手関節の用を廃し第8級の6(給付基礎日額の503日分)と障害等級を認定されていた者が、復帰直後の新たな業務上の災害により同一の上肢の手関節を亡失した場合、現存する障害は第5級の2(当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分)となるが、この場合の障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合における障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の「163.88日分」となる(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 685, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n業務上の災害により既に1上肢の手関節の用を廃し第8級の6(給付基礎日額の503日分)と障害等級を認定されていた者が、復帰直後の新たな業務上の災害により同一の上肢の手関節を亡失した場合、現存する障害は第5級の2(当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分)となるが、この場合の障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の182.35日分となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合における障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の「163.88日分」となる(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 686, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n業務上の災害により既に1上肢の手関節の用を廃し第8級の6(給付基礎日額の503日分)と障害等級を認定されていた者が、復帰直後の新たな業務上の災害により同一の上肢の手関節を亡失した場合、現存する障害は第5級の2(当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の184日分)となるが、この場合の障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の182.43日分となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合における障害補償の額は、当該障害の存する期間1年につき給付基礎日額の「163.88日分」となる(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 687, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問05‐Ａ》】\n障害等級認定基準についての行政通知によれば、既に右示指の用を廃していた（障害等級第12級の9、障害補償給付の額は給付基礎日額の156日分）者が、新たに同一示指を亡失した場合には、現存する身体障害に係る障害等級は第11級の6（障害補償給付の額は給付基礎日額の223日分）となるが、この場合の障害補償給付の額は、給付基礎日額の67日分とされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 688, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問05‐Ｂ》】\n障害等級認定基準についての行政通知によれば、既に右示指の用を廃していた（障害等級第12級の9、障害補償給付の額は給付基礎日額の156日分）者が、新たに同一示指を亡失した場合には、現存する身体障害に係る障害等級は第11級の6（障害補償給付の額は給付基礎日額の223日分）となるが、この場合の障害補償給付の額は、給付基礎日額の156日分とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害補償給付の額は、「給付基礎日額の67日分」である(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 689, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問05‐Ｃ》】\n障害等級認定基準についての行政通知によれば、既に右示指の用を廃していた（障害等級第12級の9、障害補償給付の額は給付基礎日額の156日分）者が、新たに同一示指を亡失した場合には、現存する身体障害に係る障害等級は第11級の6（障害補償給付の額は給付基礎日額の223日分）となるが、この場合の障害補償給付の額は、給付基礎日額の189日分とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害補償給付の額は、「給付基礎日額の67日分」である(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 690, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問05‐Ｄ》】\n障害等級認定基準についての行政通知によれば、既に右示指の用を廃していた（障害等級第12級の9、障害補償給付の額は給付基礎日額の156日分）者が、新たに同一示指を亡失した場合には、現存する身体障害に係る障害等級は第11級の6（障害補償給付の額は給付基礎日額の223日分）となるが、この場合の障害補償給付の額は、給付基礎日額の223日分とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害補償給付の額は、「給付基礎日額の67日分」である(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 691, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問05‐Ｅ》】\n障害等級認定基準についての行政通知によれば、既に右示指の用を廃していた（障害等級第12級の9、障害補償給付の額は給付基礎日額の156日分）者が、新たに同一示指を亡失した場合には、現存する身体障害に係る障害等級は第11級の6（障害補償給付の額は給付基礎日額の223日分）となるが、この場合の障害補償給付の額は、給付基礎日額の379日分とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害補償給付の額は、「給付基礎日額の67日分」である(則14条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 692, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級については、同一の業務災害により身体障害が2以上ある場合で、一方の障害が第14級に該当するときは、重い方の身体障害の該当する障害等級による。", "answer": "正解: 誤\n\n本問は、本来正答とされるべきであったが、社会保険労務士試験センターにより「正誤の判断が困難であった」ことが発表されたため「誤り」とした。\n　本問は、「身体障害が2以上ある場合」と障害の数について限定していないため、障害等級第14級の身体障害とあわせて障害等級第13級以上の身体障害が2以上ある可能性を排除していないことから、いわゆる併合繰上げの規定が適用される余地があり、必ずしも「重い方の身体障害の該当する障害等級によるわけではない」ため、「正誤判断は困難」とされたものと考えられる(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 693, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n介護補償給付は、親族又はこれに準ずる者による介護についても支給されるが、介護の費用として支出した額が支給されるものであり、「介護に要した費用の額の証明書」を添付しなければならないことから、介護費用を支払わないで親族又はこれに準ずる者による介護を受けた場合は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\nその月において介護に要する費用を支出して介護を受けた日がない場合であっても、親族又はこれに準ずる者による介護を受けた日があるときは、支給すべき事由が生じた月を除き、最低保証額の適用があることから、本問の場合、「介護補償給付が支給され得る」(法19条の2、則18条の3の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 694, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n遺族補償一時金を受けるべき遺族の順位において、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた父母は、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していなかった配偶者より先順位となる。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位について、本問の父母は、本問の配偶者より「後順位」となる。\n　遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位は、①配偶者、②労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子、父母、孫及び祖父母、③前記②に該当しない子、父母、孫及び祖父母、④兄弟姉妹とされており、②及び③に掲げる者のうちにあっては、それぞれ、②及び③に掲げる順序によるものとされている(法16条の7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 695, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n遺族補償一時金を受けるべき遺族の順位において、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた祖父母は、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していなかった父母より先順位となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の7)。\n　遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位は、①配偶者、②労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子、父母、孫及び祖父母、③前記②に該当しない子、父母、孫及び祖父母、④兄弟姉妹とされており、②及び③に掲げる者のうちにあっては、それぞれ、②及び③に掲げる順序によるものとされている。\n　したがって、遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位について、本問の祖父母は、本問の父母より「先順位」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 696, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n遺族補償一時金を受けるべき遺族の順位において、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた孫は、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していなかった子より先順位となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の7)。\n　遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位は、①配偶者、②労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子、父母、孫及び祖父母、③前記②に該当しない子、父母、孫及び祖父母、④兄弟姉妹とされており、②及び③に掲げる者のうちにあっては、それぞれ、②及び③に掲げる順序によるものとされている。\n　したがって、遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位について、本問の孫は、本問の子より「先順位」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 697, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n遺族補償一時金を受けるべき遺族の順位において、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた兄弟姉妹は、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していなかった子より後順位となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の7)。\n　遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位は、①配偶者、②労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子、父母、孫及び祖父母、③前記②に該当しない子、父母、孫及び祖父母、④兄弟姉妹とされており、②及び③に掲げる者のうちにあっては、それぞれ、②及び③に掲げる順序によるものとされている。\n　したがって、遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位について、本問の兄弟姉妹は、本問の子より「後順位」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 698, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n遺族補償一時金を受けるべき遺族の順位において、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していた兄弟姉妹は、労働者の死亡当時その収入によって生計を維持していなかった父母より後順位となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の7)。\n　遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位は、①配偶者、②労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子、父母、孫及び祖父母、③前記②に該当しない子、父母、孫及び祖父母、④兄弟姉妹とされており、②及び③に掲げる者のうちにあっては、それぞれ、②及び③に掲げる順序によるものとされている。\n　したがって、遺族補償一時金を受けることができる遺族の順位について、本問の兄弟姉妹は、本問の父母より「後順位」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 699, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n業務上の災害により死亡した労働者Ｙには2人の子がいる。1人はＹの死亡の当時19歳であり、Ｙと同居し、Ｙの収入によって生計を維持していた大学生で、もう1人は、Ｙの死亡の当時17歳であり、Ｙと離婚した元妻と同居し、Ｙが死亡するまで、Ｙから定期的に養育費を送金されていた高校生であった。2人の子は、遺族補償年金の受給資格者であり、同順位の受給権者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、死亡したＹの子2人のうち「19歳の子は、遺族補償年金の受給資格者及び受給権者にならない」 (法16条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 700, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n業務上の災害により、ひじ関節の機能に障害を残し(第12級の6)、かつ、四歯に対し歯科補てつを加えた(第14級の2)場合の、障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級は、併合第10級である。", "answer": "正解: 誤\n\n同一の事故によって系列を異にする2以上の身体障害を残した場合、併合により、「重い方」の身体障害の該当する障害等級が、その複数の身体障害の障害等級となる。\n　したがって、本問の身体障害の障害等級は「併合第12級」となる。\n　なお、併合繰上げは、同一の事故によって系列を異にする第13級以上の身体障害を2以上残した場合に行われるため、本問の場合には併合繰上げは行われない(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 701, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n業務上の災害により、ひじ関節の機能に障害を残し(第12級の6)、かつ、四歯に対し歯科補てつを加えた(第14級の2)場合の、障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級は、併合第11級である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の身体障害の障害等級は「併合第12級」となる(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 702, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\n業務上の災害により、ひじ関節の機能に障害を残し(第12級の6)、かつ、四歯に対し歯科補てつを加えた(第14級の2)場合の、障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級は、併合第12級である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 703, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n業務上の災害により、ひじ関節の機能に障害を残し(第12級の6)、かつ、四歯に対し歯科補てつを加えた(第14級の2)場合の、障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級は、併合第13級である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の身体障害の障害等級は「併合第12級」となる(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 704, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n業務上の災害により、ひじ関節の機能に障害を残し(第12級の6)、かつ、四歯に対し歯科補てつを加えた(第14級の2)場合の、障害補償給付を支給すべき身体障害の障害等級は、併合第14級である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の身体障害の障害等級は「併合第12級」となる(則14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 705, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問05‐ア》】\n遺族補償年金の受給権は、遺族補償年金を受ける権利を有する遺族が死亡したときには消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 706, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問05‐イ》】\n遺族補償年金の受給権は、遺族補償年金を受ける権利を有する遺族が婚姻(届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者を含む。)をしたときには消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 707, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問05‐ウ》】\n遺族補償年金の受給権は、遺族補償年金を受ける権利を有する遺族が直系血族又は直系姻族以外の者の養子(届出をしていないが、事実上養子縁組関係と同様の事情にある者を含む。)となったときには消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 708, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問05‐エ》】\n遺族補償年金の受給権は、当該遺族である子・孫が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときには消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の4第1項)。\n　なお、本問は労働者の死亡の時から引き続き所定の障害の状態にある場合は、18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了しても遺族補償年金の受給権は消滅しないが、本問においては障害の状態にある旨の特段の記述がないため、所定の障害の状態にはないものと判断して、正しい記述としている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 709, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問05‐オ》】\n遺族補償年金の受給権は、遺族補償年金を受ける権利を有する遺族である兄弟姉妹が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときには消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条の4第1項)。\n　なお、労働者の死亡の時から引き続き所定の障害の状態にある場合は、18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了しても遺族補償年金の受給権は消滅しないが、本問においては障害の状態にある旨の特段の記述がないため、所定の障害の状態にはないものと判断して、正しい記述としている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 710, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問07‐イ》】\n労働者を重大な過失により死亡させた遺族補償給付の受給資格者は、遺族補償給付を受けることができる遺族としない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者を「故意」に死亡させた者は、遺族補償給付を受けることができる遺族としない(法16条の9第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 711, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n妻である労働者の死亡当時、無職であった障害の状態にない50歳の夫は、労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していたものであるから、遺族補償年金の受給資格者である。", "answer": "正解: 誤\n\n夫が遺族補償年金の受給資格者となるためには、労働者の死亡の当時労働者の収入によって生計を維持し、かつ、その死亡の当時55歳以上であるか、又は所定の障害の状態にあることが必要となる。\n　本問の夫は労働者の死亡の当時55歳未満(50歳)であり、障害の状態にもないため、本問の夫は「遺族補償年金の受給資格者とならない」(法16条の2第1項、昭40法附則43条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 712, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n労働者の死亡当時、負傷又は疾病が治らず、身体の機能又は精神に労働が高度の制限を受ける程度以上の障害があるものの、障害基礎年金を受給していた子は、労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していたものとはいえないため、遺族補償年金の受給資格者ではない。", "answer": "正解: 誤\n\n「労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた」とは、労働者の死亡当時において、その収入によって日常の消費生活の全部又は一部を営んでおり、死亡労働者の収入がなければ通常の生活水準を維持することが困難となるような関係が常態であったかにより判断し、また、死亡労働者が遺族と同居し、ともに収入を得ていた場合においては相互に生計維持関係がないことが明らかに認められる場合を除き、生計維持関係を認めて差し支えないこととされている。\n　したがって、障害基礎年金を受給していたからといって直ちに生計維持関係が否定されるわけではないため、本問の子は遺族補償年金の受給資格者ではないとはいえない(昭41.10.22基発1108号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 713, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n労働者の死亡当時、胎児であった子は、労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していたものとはいえないため、出生後も遺族補償年金の受給資格者ではない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者の死亡の当時胎児であった子が出生したときは、将来に向かって、その子は、労働者の死亡の当時その収入によって生計を維持していた子とみなされるため、「遺族補償年金の受給資格者となる」(法16条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 714, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n労働者が就職後極めて短期間の間に死亡したため、死亡した労働者の収入で生計を維持するに至らなかった遺族でも、労働者が生存していたとすればその収入によって生計を維持する関係がまもなく常態となるに至ったであろうことが明らかな場合は、遺族補償年金の受給資格者である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭41.10.22基発1108号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 715, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問05‐Ｅ》】\n労働者の死亡当時、30歳未満であった子のない妻は、遺族補償年金の受給開始から5年が経つと、遺族補償年金の受給権を失う。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(法16条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 716, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n療養給付を受ける労働者から一部負担金を徴収する場合には、労働者に支給される休業給付であって最初に支給すべき事由の生じた日に係るものの額から一部負担金の額に相当する額を控除することにより行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法22条の2第3項、則44条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 717, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n療養給付を受ける労働者は、一部負担金を徴収されることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法31条2項）。\n　なお、本問の一部負担金の額は、原則として、200円（健康保険法の日雇特例被保険者は100円）とされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 718, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問02‐Ｅ》】\n政府が療養給付を受ける労働者から徴収する一部負担金は、第三者の行為によって生じた交通事故により療養給付を受ける者からも徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n政府が療養給付を受ける労働者から徴収する一部負担金は、第三者の行為によって生じた交通事故により療養給付を受ける者からは徴収しないこととされている（則44条の2第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 719, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n一次健康診断の結果その他の事情により既に脳血管疾患又は心臓疾患の症状を有すると認められる場合には、二次健康診断等給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条1項）。\n　なお、一次健康診断とは労働安全衛生法66条1項の規定による健康診断等のうち、直近のものをいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 720, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n特定保健指導は、医師または歯科医師による面接によって行われ、栄養指導もその内容に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n特定保健指導は、医師又は「保健師」による面接によって行われる（法26条2項2号、平13.3.30基発233号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 721, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n二次健康診断の結果その他の事情により既に脳血管疾患又は心臓疾患の症状を有すると認められる労働者については、当該二次健康診断に係る特定保健指導は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条3項）。\n　なお、脳血管疾患及び心臓疾患の発生の予防を目的としたものであることから、本問の労働者については、特定保健指導は行われず、健康保険法の保険給付や療養（補償）等給付の対象となりうる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 722, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n二次健康診断を受けた労働者から、当該二次健康診断の実施の日から3か月以内にその結果を証明する書面の提出を受けた事業者は、二次健康診断の結果に基づき、当該健康診断項目に異常の所見があると診断された労働者につき、当該労働者の健康を保持するために必要な措置について、医師の意見をきかなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法27条、則18条の17、則18条の18、労働安全衛生法66条の4）。\n　本問の異常の所見とは、原則として、二次健康診断に係る検査の数値が高い場合（HDLコレステロールにあっては、低い場合）であって、「異常なし」以外の所見をいう（平13.3.30基準発第233号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 723, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n二次健康診断等給付を受けようとする者は、所定の事項を記載した請求書をその二次健康診断等給付を受けようとする健診給付病院等を経由して所轄都道府県労働局長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則18条の19第1項）。\n　なお、本問の健診給付病院等とは、社会復帰促進等事業として設置された病院若しくは診療所又は都道府県労働局長の指定する病院若しくは診療所をいう（則11条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 724, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問07‐エ》】\n労働者が退職したときは、保険給付を受ける権利は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n保険給付を受ける権利は、労働者の退職によって変更されることはないとされているため、労働者が退職しても保険給付を受ける権利は「消滅しない」(法12条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 725, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n船舶が沈没した際現にその船舶に乗っていた労働者の死亡が3か月以内に明らかとなり、かつ、その死亡の時期がわからない場合には、遺族補償給付、葬祭料、遺族給付及び葬祭給付の支給に関する規定の適用については、その船舶が沈没した日に、当該労働者は、死亡したものと推定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 726, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n航空機に乗っていてその航空機の航行中行方不明となった労働者の生死が3か月間わからない場合には、遺族補償給付、葬祭料、遺族給付及び葬祭給付の支給に関する規定の適用については、労働者が行方不明となって3か月経過した日に、当該労働者は、死亡したものと推定する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の労働者は、「行方不明となった日」に、死亡したものと推定する(法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 727, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n労災保険法に基づく保険給付を受ける権利を有する者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき保険給付でまだその者に支給しなかったものがあるときは、その者の配偶者（婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にあった者を含む。）、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたもの（遺族補償年金については当該遺族補償年金を受けることができる他の遺族、遺族年金については当該遺族年金を受けることができる他の遺族）は、自己の名で、その未支給の保険給付の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法11条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 728, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問01‐Ａ》】\n年金たる保険給付の支給は、支給すべき事由が生じた月の翌月から始めるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 729, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問02‐ア》】\n所轄労働基準監督署長は、年金たる保険給付の支給の決定の通知をするときは、①年金証書の番号、②受給権者の氏名及び生年月日、③年金たる保険給付の種類、④支給事由が生じた年月日を記載した年金証書を当該受給権者に交付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則20条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 730, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問02‐ウ》】\n保険給付を受けるべき者が、事故のため、自ら保険給付の請求その他の手続を行うことが困難である場合でも、事業主は、その手続を行うことができるよう助力する義務はない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険給付を受けるべき者が、事故のため、自ら保険給付の請求その他の手続を行うことが困難である場合には、事業主は、その手続を行うことができるように「助力しなければならない」(則23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 731, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問02‐エ》】\n事業主は、保険給付を受けるべき者から保険給付を受けるために必要な証明を求められたときは、すみやかに証明をしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則23条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 732, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問02‐オ》】\n事業主は、当該事業主の事業に係る業務災害又は通勤災害に関する保険給付の請求について、所轄労働基準監督署長に意見を申し出ることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、当該事業主の事業に係る業務災害又は通勤災害に関する保険給付の請求について、所轄労働基準監督署長に「意見を申し出ることができる」(則23条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 733, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問04‐Ｄ》】\n派遣労働者の保険給付の請求に当たっては、当該派遣労働者に係る労働者派遣契約の内容等を把握するため、当該派遣労働者に係る「派遣元管理台帳」の写しを保険給付請求書に添付することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭61.6.30基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 734, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n派遣労働者の保険給付の請求に当たっては、保険給付請求書の事業主の証明は派遣先事業主が行うこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣労働者の保険給付の請求に当たっては、保険給付請求書の事業主の証明は「派遣元事業主」が行うこととされている(昭61.6.30基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 735, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問04‐ア》】\n労災保険法に基づく遺族補償年金を受ける権利を有する者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき遺族補償年金でまだその者に支給しなかったものがあるときは、当該遺族補償年金を受けることができる他の遺族は、自己の名で、その未支給の遺族補償年金の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法11条1項）。\n　なお、本問に規定する未支給の保険給付の請求権者がいない場合には、死亡した受給権者の民法上の相続人が未支給の保険給付の請求権者となる（昭41.1.31基発73号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 736, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問04‐イ》】\n労災保険法に基づく遺族補償年金を受ける権利を有する者が死亡した場合において、その死亡した者が死亡前にその遺族補償年金を請求していなかったときは、当該遺族補償年金を受けることができる他の遺族は、自己の名で、その遺族補償年金を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法11条1項・2項）。\n　なお、未支給の保険給付の請求権者が、その未支給の保険給付を受けないうちに死亡した場合には、その死亡した未支給の保険給付の請求権者の相続人が請求権者となる（昭41.1.31基発73号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 737, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問04‐ウ》】\n労災保険法に基づく保険給付を受ける権利を有する者が死亡し、その者が死亡前にその保険給付を請求していなかった場合、未支給の保険給付を受けるべき同順位者が2人以上あるときは、その1人がした請求は、全員のためその全額につきしたものとみなされ、その1人に対してした支給は、全員に対してしたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法11条4項）。\n　なお、本問の「未支給の保険給付」とは、支給事由が生じた保険給付であって、①その請求されていないもの、②その請求があったがまだ支給決定がないもの及び③支給決定はあったがまだ現実に支払われていないものをいう（昭41.1.31基発第73号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 738, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\n保険給付を受ける権利は、労働者の退職によって変更されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の5）。\n　使用者による解雇、労働者の自由意思による任意退職、労働契約の期間満了による自動退職、定年退職、事業の廃止に伴う労働関係の終了等、退職の理由にかかわらず、受給権が変更されることはない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 739, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n船舶が沈没し、転覆し、滅失し、若しくは行方不明となった際現にその船舶に乗っていた労働者又は船舶に乗っていてその船舶の航行中に行方不明となった労働者の生死が3か月間わからない場合には、遺族補償給付、葬祭料、遺族給付及び葬祭給付の支給に関する規定の適用については、その船舶が沈没し、転覆し、滅失し、若しくは行方不明となった日又は労働者が行方不明となった日に、当該労働者は、死亡したものと推定することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条1項）。\n　「推定する」とは、反証がなされた場合（例えば、後日、労働者の生存が明らかとなった場合や労働者の死亡の時期について推定と異なる事実が明らかとなった場合）には、その明らかとなった事実に基づいて法律関係が処理されることとなるものであり、民法31条の規定による失踪宣告における「みなす」とは取扱いが異なる。\n　「みなす」は、「推定する」とは異なり、反証を許さない（たとえ後日みなした内容と異なる事実が明らかとなった場合であっても法律関係の変更を行わない）ことに特色がある。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 740, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n航空機が墜落し、滅失し、若しくは行方不明となった際現にその航空機に乗っていた労働者又は航空機に乗っていてその航空機の航行中行方不明となった労働者の生死が3か月間わからない場合には、遺族補償給付、葬祭料、遺族給付及び葬祭給付の支給に関する規定の適用については、その航空機が墜落し、滅失し、若しくは行方不明となった日又は労働者が行方不明となった日に、当該労働者は、死亡したものと推定することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 741, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問06‐ア》】\n労災保険給付として支給を受けた金品を標準として租税その他の公課を課することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の6）。\n　労働者災害補償保険に関する書類には、印紙税は課されない（法44条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 742, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問06‐イ》】\n労災保険給付を受ける権利は、労働者の退職によって変更されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の5）。\n　使用者による解雇、労働者の自由意志による任意退職、労働契約期間の期間満了による自動退職、定年退職、事業の廃止に伴う労働関係の終了等、退職の理由にかかわらず、受給権が変更されることはない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 743, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問07‐ア》】\n年金たる保険給付の支給は、支給すべき事由が生じた月から始められ、支給を受ける権利が消滅した月で終了する。", "answer": "正解: 誤\n\n年金たる保険給付の支給は、支給すべき事由が生じた「月の翌月」から始められ、支給を受ける権利が消滅した月で終了する（法9条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 744, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n労働者が、故意に負傷、疾病、障害若しくは死亡又はその直接の原因となった事故を生じさせたときは、政府は、保険給付を行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の2の2第1項）。\n　なお、本問の「故意」とは、自分の行為が一定の結果を生ずべきことを認識し、かつ、この結果を生ずることを認容することをいう。\n　ただし、被災労働者が結果の発生を認容していても業務との因果関係が認められる事故については、法12条の2の2第1項（支給制限）の適用はない（昭40.7.31基発901号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 745, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問04‐Ａ》】\n事業主が、労災保険法第31条第1項第1号の事故に係る事業に関し、保険手続に関する指導を受けたにもかかわらず、その後10日以内に保険関係成立届を提出していなかった場合、「故意」と認定した上で、原則、費用徴収率を100％とする。\n　なお、本問の「保険手続に関する指導」とは、所轄都道府県労働局、所轄労働基準監督署又は所轄公共職業安定所の職員が、保険関係成立届の提出を行わない事業主の事業場を訪問し又は当該事業場の事業主等を呼び出す方法等により、保険関係成立届の提出ほか所定の手続をとるよう直接行う指導をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平17.9.22基発0922001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 746, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問04‐Ｂ》】\n事業主が、労災保険法第31条第1項第1号の事故に係る事業に関し、加入勧奨を受けたにもかかわらず、その後10日以内に保険関係成立届を提出していなかった場合、「故意」と認定した上で、原則、費用徴収率を100％とする。\n　なお、本問の「加入勧奨」とは、厚生労働省労働基準局長の委託する労働保険適用促進業務を行う一般法人全国労働保険事務組合連合会の支部である都道府県労働保険事務組合連合会（以下「都道府県労保連」という。）又は同業務を行う都道府県労保連の会員である労働保険事務組合が、保険関係成立届の提出ほか所定の手続について行う勧奨をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平17.9.22基発0922001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 747, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問04‐Ｃ》】\n事業主が、労災保険法第31条第1項第1号の事故に係る事業に関し、保険手続に関する指導又は加入勧奨を受けておらず、労働保険徴収法第3条に規定する保険関係が成立した日から1年を経過してなお保険関係成立届を提出していなかった場合、原則、「重大な過失」と認定した上で、費用徴収率を40％とする。\n　なお、本問の「保険手続に関する指導」とは、所轄都道府県労働局、所轄労働基準監督署又は所轄公共職業安定所の職員が、保険関係成立届の提出を行わない事業主の事業場を訪問し又は当該事業場の事業主等を呼び出す方法等により、保険関係成立届の提出ほか所定の手続をとるよう直接行う指導をいう。また、「加入勧奨」とは、厚生労働省労働基準局長の委託する労働保険適用促進業務を行う一般法人全国労働保険事務組合連合会の支部である都道府県労働保険事務組合連合会（以下「都道府県労保連」という。）又は同業務を行う都道府県労保連の会員である労働保険事務組合が、保険関係成立届の提出ほか所定の手続について行う勧奨をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平17.9.22基発0922001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 748, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問04‐Ｄ》】\n事業主が、保険手続に関する指導又は加入勧奨を受けておらず、かつ、事業主が、その雇用する労働者について、取締役の地位にある等労働者性の判断が容易でないといったやむを得ない事情のために、労働者に該当しないと誤認し、労働保険徴収法第3条に規定する保険関係が成立した日から1年を経過してなお保険関係成立届を提出していなかった場合、その事業において、当該保険関係成立日から1年を経過した後に生じた事故については、労災保険法第31条第1項第1号の「重大な過失」と認定しない。\n　なお、本問の「保険手続に関する指導」とは、所轄都道府県労働局、所轄労働基準監督署又は所轄公共職業安定所の職員が、保険関係成立届の提出を行わない事業主の事業場を訪問し又は当該事業場の事業主等を呼び出す方法等により、保険関係成立届の提出ほか所定の手続をとるよう直接行う指導をいう。また、「加入勧奨」とは、厚生労働省労働基準局長の委託する労働保険適用促進業務を行う一般法人全国労働保険事務組合連合会の支部である都道府県労働保険事務組合連合会（以下「都道府県労保連」という。）又は同業務を行う都道府県労保連の会員である労働保険事務組合が、保険関係成立届の提出ほか所定の手続について行う勧奨をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平17.9.22基発0922001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 749, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問04‐Ｅ》】\n事業主が、労災保険法第31条第1項第1号の事故に係る事業に関し、保険手続に関する指導又は加入勧奨を受けておらず、かつ、事業主が、本来独立した事業として取り扱うべき出張所等について、独立した事業には該当しないと誤認したために、当該事業の保険関係について直近上位の事業等他の事業に包括して手続をとり、独立した事業としては、労働保険徴収法第3条に規定する保険関係が成立した日から1年を経過してなお保険関係成立届を提出していなかった場合、「重大な過失」と認定した上で、原則、費用徴収率を40％とする。\n　なお、本問の「保険手続に関する指導」とは、所轄都道府県労働局、所轄労働基準監督署又は所轄公共職業安定所の職員が、保険関係成立届の提出を行わない事業主の事業場を訪問し又は当該事業場の事業主等を呼び出す方法等により、保険関係成立届の提出ほか所定の手続をとるよう直接行う指導をいう。また、「加入勧奨」とは、厚生労働省労働基準局長の委託する労働保険適用促進業務を行う一般法人全国労働保険事務組合連合会の支部である都道府県労働保険事務組合連合会（以下「都道府県労保連」という。）又は同業務を行う都道府県労保連の会員である労働保険事務組合が、保険関係成立届の提出ほか所定の手続について行う勧奨をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のように、事業主が、本来独立した事業として取り扱うべき出張所等について、独立した事業には該当しないと誤認したために、当該事業の保険関係について直近上位の事業等他の事業に包括して手続をとっている場合には、「重大な過失」と認定しないこととされており、費用徴収も行われないこととされている（平17.9.22基発0922001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 750, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問06‐ウ》】\n不正の手段により労災保険に係る保険給付を受けた者があるときは、政府は、その保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部をその者から徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の3）。\n　また、事業主が虚偽の報告又は証明をしたため保険給付が行われたものであるときは、政府は、事業主に対し、保険給付を受けた者と連帯して徴収金を納付すべきことを命ずることができる（法12条の3第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 751, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問02‐イ》】\n保険給付の原因である事故が第三者の行為によって生じたときは、保険給付を受けるべき者は、その事実、第三者の氏名及び住所(第三者の氏名及び住所がわからないときは、その旨)並びに被害の状況を、遅滞なく、所轄労働基準監督署長に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則22条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 752, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n政府が被災労働者に対し労災保険法に基づく保険給付をしたときは、当該労働者の使用者に対する損害賠償請求権は、その保険給付と同一の事由については損害の填補がされたものとしてその給付の価額の限度において減縮するが、同一の事由の関係にあることを肯定できるのは、財産的損害のうちの消極損害（いわゆる逸失利益）のみであり、保険給付が消極損害の額を上回るとしても、当該超過分を、財産的損害のうちの積極損害（入院雑費、付添看護費を含む。）及び精神的損害（慰謝料）を填補するものとして、これらとの関係で控除することは許されないとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭62.7.10最高裁第二小法廷判決青木鉛鉄事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 753, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n労働者が使用者の不法行為によって死亡し、その損害賠償請求権を取得した相続人が遺族補償年金の支給を受けることが確定したときは、損害賠償額を算定するにあたり、当該遺族補償年金の填補の対象となる損害は、特段の事情のない限り、不法行為の時に填補されたものと法的に評価して、損益相殺的な調整をすることが相当であるとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平27.3.4最高裁大法廷判決フォーカスシステムズ事件ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 754, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n労災保険法に基づく保険給付の原因となった事故が第三者の行為により惹起され、第三者が当該行為によって生じた損害につき賠償責任を負う場合において、当該事故により被害を受けた労働者に過失があるため損害賠償額を定めるにつきこれを一定の割合で斟酌すべきときは、保険給付の原因となった事由と同一の事由による損害の賠償額を算定するには、当該損害の額から過失割合による減額をし、その残額から当該保険給付の価額を控除する方法によるのが相当であるとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平元.4.11最高裁第三小法廷判決高田建設事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 755, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n労災保険法に基づく保険給付の原因となった事故が第三者の行為により惹起された場合において、被災労働者が、示談により当該第三者の負担する損害賠償債務を免除した場合でも、政府がその後労災保険給付を行えば、当該第三者に対し損害賠償を請求することができるとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被災労働者が示談により第三者の負担する損害賠償債務を免除した場合には、「その限度において損害賠償請求権は消滅するのであるから、政府がその後保険給付をしても、その請求権がなお存することを前提とする労災保険法第12条の4第2項による法定代位権の発生する余地のないことは明らかである」とするのが、最高裁判所の判例の趣旨である（最高裁第三小法廷判決　昭38.6.4　小野運送事件）。\n　なお、当該最高裁判所の判例では、「被災労働者自らが、第三者の自己に対する損害賠償債務の全部又は一部を免除し、その限度において損害賠償請求権を喪失した場合においても、政府は、その限度において保険給付をする義務を免れるべきことは、規定を待つまでもない当然のことである」としている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 756, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問07‐ア》】\n労働者が、重大な過失により、負傷、疾病、障害若しくは死亡又はこれらの原因となった事故を生じさせたときは、政府は、保険給付の全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 757, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問07‐ウ》】\n労働者が、懲役、禁固若しくは拘留の刑の執行のため刑事施設に拘置されている場合には、休業補償給付は行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条の2、則12条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 758, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n業務遂行中の負傷であれば、労働者が過失により自らの負傷の原因となった事故を生じさせた場合、それが重大な過失でない限り、政府は保険給付の全部又は一部を行わないとすることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 759, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n業務遂行中の負傷であれば、負傷の原因となった事故が、負傷した労働者の故意の犯罪行為によって生じた場合であっても、政府は保険給付の全部又は一部を行わないとすることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n業務遂行中の負傷であっても、負傷の原因となった事故が、負傷した労働者の故意の犯罪行為によって生じた場合には、政府は、保険給付の全部又は一部を行わないことが「できる」(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 760, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n業務遂行中の負傷であれば、労働者が過失により自らの負傷を生じさせた場合、それが重大な過失でない限り、政府は保険給付の全部又は一部を行わないとすることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 761, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n業務起因性の認められる疾病に罹患した労働者が、療養に関する指示に従わないことにより疾病の程度を増進させた場合であっても、指示に従わないことに正当な理由があれば、政府は保険給付の全部又は一部を行わないとすることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 762, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n業務起因性の認められる疾病に罹患した労働者が、療養に関する指示に従わないことにより疾病の回復を妨げた場合であっても、指示に従わないことに正当な理由があれば、政府は保険給付の全部又は一部を行わないとすることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の2の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 763, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問07‐オ》】\n偽りその他不正の手段により労働者が保険給付を受けたときは、政府は、その保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部を当該労働者を使用する事業主から徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n偽りその他不正の手段により保険給付を受けた者があるときは、政府は、その保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部を「その者(不正受給者)」から徴収することができる(法12条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 764, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n偽りその他不正の手段により労災保険に係る保険給付を受けた者があるときは、政府は、その保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部をその者から徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 765, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n偽りその他不正の手段により労災保険に係る保険給付を受けた者があり、事業主が虚偽の報告又は証明をしたためその保険給付が行われたものであるときは、政府は、その事業主に対し、保険給付を受けた者と連帯してその保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部である徴収金を納付すべきことを命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 766, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問04‐ア》】\n同一の事由により障害補償年金と障害厚生年金及び障害基礎年金を受給する場合、障害補償年金の支給額は、0.73の調整率を乗じて得た額となる。なお、昭和60年改正前の厚生年金保険法、船員保険法又は国民年金法の規定による年金給付が支給される場合については、考慮しない。また、調整率を乗じて得た額が、調整前の労災年金額から支給される厚生年金等の額を減じた残りの額を下回る場合も考慮しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2条)。\n　国民年金や厚生年金保険の年金給付と労災保険の年金たる保険給付とが併給される場合には、労災保険側の保険給付を減額することによって調整が図られる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 767, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問04‐イ》】\n障害基礎年金のみを既に受給している者が新たに障害補償年金を受け取る場合、障害補償年金の支給額は、0.83の調整率を乗じて得た額となる。なお、昭和60年改正前の厚生年金保険法、船員保険法又は国民年金法の規定による年金給付が支給される場合については、考慮しない。また、調整率を乗じて得た額が、調整前の労災年金額から支給される厚生年金等の額を減じた残りの額を下回る場合も考慮しない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法による年金給付と国民年金法及び厚生年金保険法による年金給付との併給調整は「同一の事由」により、これらの年金給付の受給権が生じた場合に行われるものである。\n　本問においては「新たに」との記載から同一の事由ではないと判断できるため、本問の場合、「減額されない障害補償年金が支給される」(法別表1)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 768, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問04‐ウ》】\n障害基礎年金のみを受給している者が遺族補償年金を受け取る場合、遺族補償年金の支給額は、0.88の調整率を乗じて得た額となる。なお、昭和60年改正前の厚生年金保険法、船員保険法又は国民年金法の規定による年金給付が支給される場合については、考慮しない。また、調整率を乗じて得た額が、調整前の労災年金額から支給される厚生年金等の額を減じた残りの額を下回る場合も考慮しない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金と遺族補償年金との間では併給調整は行われないため、本問の場合、「減額されない遺族補償年金が支給される」(法別表1)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 769, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問04‐エ》】\n同一の事由により遺族補償年金と遺族厚生年金及び遺族基礎年金を受給する場合、遺族補償年金の支給額は、0.80の調整率を乗じて得た額となる。なお、昭和60年改正前の厚生年金保険法、船員保険法又は国民年金法の規定による年金給付が支給される場合については、考慮しない。また、調整率を乗じて得た額が、調整前の労災年金額から支給される厚生年金等の額を減じた残りの額を下回る場合も考慮しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 770, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問04‐オ》】\n遺族基礎年金のみを受給している者が障害補償年金を受け取る場合、障害補償年金の支給額は、0.88の調整率を乗じて得た額となる。なお、昭和60年改正前の厚生年金保険法、船員保険法又は国民年金法の規定による年金給付が支給される場合については、考慮しない。また、調整率を乗じて得た額が、調整前の労災年金額から支給される厚生年金等の額を減じた残りの額を下回る場合も考慮しない。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族基礎年金と障害補償年金との間では併給調整は行われないため、本問の場合、「減額されない障害補償年金が支給される」(法別表1)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 771, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問03‐ア》】\n社会復帰促進等事業は、業務災害を被った労働者に関する事業であり、通勤災害を被った労働者は対象とされていない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会復帰促進等事業は、「労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族」について行うことができるものとされており、業務災害を被った労働者のみならず、「通勤災害を被った労働者もその対象とされている」（法29条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 772, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問03‐イ》】\n政府は、社会復帰促進等事業のうち、事業場における災害の予防に係る事項並びに労働者の健康の保持増進に係る事項及び職業性疾病の病因、診断、予防その他の職業性疾病に係る事項に関する総合的な調査及び研究を、独立行政法人労働者健康安全機構に行わせる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法29条3項、独立行政法人労働者健康安全機構法12条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 773, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問03‐ウ》】\nアフターケアは、対象傷病にり患した者に対して、症状固定後においても後遺症状が動揺する場合があること、後遺障害に付随する疾病を発症させるおそれがあることから、必要に応じて予防その他の保健上の措置として診察、保健指導、検査などを実施するものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平19.4.23基発0423002号、社会復帰促進等事業としてのアフターケア実施要領ほか）。\n　なお、アフターケアは、療養に関する施設及びリハビリテーションに関する施設の設置及び運営その他業務災害及び通勤災害を被った労働者の円滑な社会復帰を促進するために必要な事業の1つである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 774, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問03‐エ》】\nアフターケアの対象傷病は、厚生労働省令によってせき髄損傷等20の傷病が定められている。", "answer": "正解: 誤\n\nアフターケアの対象傷病は、「社会復帰促進等事業としてのアフターケア実施要領の制定について」平成19年4月23日付け基発第0423002号に基づき、当該要領において、せき髄損傷等20の傷病が定められている（平19.4.23基発0423002号、社会復帰促進等事業としてのアフターケア実施要領ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 775, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問03‐オ》】\nアフターケアを受けるためには、アフターケア手帳が必要であり、新規にこの手帳の交付を受けるには、事業場の所在地を管轄する都道府県労働局長に「健康管理手帳交付申請書」を提出することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平19.4.23基発0423002号、社会復帰促進等事業としてのアフターケア実施要領ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 776, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n労働基準監督署長の行う労災就学援護費の支給又は不支給の決定は、法を根拠とする優越的地位に基づいて一方的に行う公権力の行使とはいえず、被災労働者又はその遺族の権利に直接影響を及ぼす法的効果を有するものではないから、抗告訴訟の対象となる行政処分に当たらないとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準監督署長の行う労災就学援護費の支給又は不支給の決定は、法を根拠とする優越的地位に基づいて一方的に行う「公権力の行使であり」、被災労働者又はその遺族の権利に直接影響を及ぼす法的効果を「有する」ものであるから、抗告訴訟の対象となる行政処分に「当たる」ものと解するのが相当であるとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である（最高裁第一小法廷判決　平15.9.4　労災就学援護費不支給処分取消請求事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 777, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n政府が被災労働者に支給する特別支給金は、社会復帰促進等事業の一環として、被災労働者の療養生活の援護等によりその福祉の増進を図るために行われるものであり、被災労働者の損害を填補する性質を有するということはできず、したがって、被災労働者の受領した特別支給金を、使用者又は第三者が被災労働者に対し損害賠償すべき損害額から控除することはできないとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決　平8.2.23 コック食品事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 778, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問07‐Ａ》】\n休業特別支給金の支給の申請に際しては、特別給与の総額について事業主の証明を受けたうえで、これを記載した届書を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（特別支給金支給規則12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 779, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問07‐Ｂ》】\n休業特別支給金の額は、1日につき算定基礎日額の100分の20に相当する額とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n休業特別支給金の額は、原則として、1日につき「給付基礎日額」の100分の20に相当する額とされる（特別支給金支給規則3条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 780, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問07‐Ｃ》】\n傷病特別支給金は、受給権者の申請に基づいて支給決定されることになっているが、当分の間、事務処理の便宜を考慮して、傷病（補償）等年金の支給を受けた者は、傷病特別支給金の申請を行ったものとして取り扱って差し支えないこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭56.6.27基発393号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 781, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問07‐Ｄ》】\n特別給与を算定基礎とする特別支給金は、特別加入者には支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（特別支給金支給規則19条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 782, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成28年　問07‐Ｅ》】\n障害補償年金前払一時金が支給されたため、障害補償年金が支給停止された場合であっても、障害特別年金は支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則59条3項、特別支給金支給規則7条ほか）。障害特別年金には前払一時金の制度はないため、障害補償年金前払一時金が支給されたことにより障害補償年金の支給が停止されている場合であっても、障害特別年金は支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 783, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問06‐エ》】\n休業特別支給金の支給の申請は、その対象となる日の翌日から起算して2年以内に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（支給金規則3条6項6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 784, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n労災就学援護費の支給対象には、傷病補償年金を受ける権利を有する者のうち、在学者等である子と生計を同じくしている者であり、かつ傷病の程度が重篤な者であって、当該在学者等に係る学資の支給を必要とする状態にあるものが含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則33条1項5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 785, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n労災就学援護費の支給対象には、障害年金を受ける権利を有する者のうち、在学者等である子と生計を同じくしている者であって、当該在学者等に係る職業訓練に要する費用の支給を必要とする状態にあるものが含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則33条1項4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 786, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n労災就学援護費の額は、支給される者と生計を同じくしている在学者等である子が中学校に在学する者である場合は、小学校に在学する者である場合よりも多い。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則33条2項1号・2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 787, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n労災就学援護費の額は、支給される者と生計を同じくしている在学者等である子が特別支援学校の小学部に在学する者である場合と、小学校に在学する者である場合とで、同じである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則33条2項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 788, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n労災就学援護費は、支給される者と生計を同じくしている在学者等である子が大学に在学する者である場合、通信による教育を行う課程に在学する者か否かによって額に差はない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災就学援護費の額は、支給される者と生計を同じくしている在学者等である子が、大学に在学する者である場合は対象者1人につき月額3万9千円、(ただし通信による教育を行う課程に在学する者である場合にあっては対象者1人につき月額3万円)とされており、これらの対象者に係る額には「差がある」(則33条2項4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 789, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問07‐Ａ》】\n被災労働者に係る葬祭料の給付は、政府が労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族について行う社会復帰促進等事業として、行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n被災労働者に係る葬祭料の給付は、「業務災害に関する保険給付」として行われるものであり、社会復帰促進等事業として行われるものではない(法12条の8第1項、法29条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 790, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\n被災労働者の受ける介護の援護は、政府が労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族について行う社会復帰促進等事業として、行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法29条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 791, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n被災労働者の遺族の就学の援護は、政府が労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族について行う社会復帰促進等事業として、行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法29条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 792, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\n被災労働者の遺族が必要とする資金の貸付けによる援護は、政府が労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族について行う社会復帰促進等事業として、行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法29条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 793, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n業務災害の防止に関する活動に対する援助は、政府が労災保険の適用事業に係る労働者及びその遺族について行う社会復帰促進等事業として、行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法29条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 794, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n労災保険特別支給金支給規則第6条第1項に定める特別支給金の額の算定に用いる算定基礎年額は、負傷又は発病の日以前1年間（雇入後1年に満たない者については、雇入後の期間）に当該労働者に対して支払われた特別給与（労働基準法第12条第4項の3か月を超える期間ごとに支払われる賃金をいう。）の総額とするのが原則であるが、いわゆるスライド率（労災保険法第8条の3第1項第2号の厚生労働大臣が定める率）が適用される場合でも、算定基礎年額が150万円を超えることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(特別支給金規則6条1項・3～5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 795, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問07‐Ｂ》】\n特別支給金の支給の申請は、原則として、関連する保険給付の支給の請求と同時に行うこととなるが、傷病特別支給金、傷病特別年金の申請については、当分の間、休業特別支給金の支給の申請の際に特別給与の総額についての届出を行っていない者を除き、傷病（補償）等年金の支給の決定を受けた者は、傷病特別支給金、傷病特別年金の申請を行ったものとして取り扱う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭56.6.27基発393号、昭56.7.4基発415号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 796, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n第三者の不法行為によって業務上負傷し、その第三者から同一の事由について損害賠償を受けていても、特別支給金は支給申請に基づき支給され、調整されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条の4ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 797, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n労災保険法による障害補償年金、傷病補償年金、遺族補償年金を受ける者が、同一の事由により厚生年金保険法の規定による障害厚生年金、遺族厚生年金等を受けることとなり、労災保険からの支給額が減額される場合でも、障害特別年金、傷病特別年金、遺族特別年金は減額されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法別表第1ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 798, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問06‐ア》】\n既に身体障害のあった者が、業務上の事由又は通勤による負傷又は疾病により同一の部位について障害の程度を加重した場合における当該事由に係る障害特別支給金の額は、現在の身体障害の該当する障害等級に応ずる障害特別支給金の額である。", "answer": "正解: 誤\n\n同一の部位について障害の程度を加重した場合における障害特別支給金の額は、現在の身体障害の該当する障害等級に応ずる障害特別支給金の額「から、既にあった身体障害の該当する障害等級に応ずる障害特別支給金の額を差し引いた額」による(特別支給金支給規則4条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 799, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問06‐イ》】\n傷病特別支給金の支給額は、傷病等級に応じて定額であり、傷病等級第1級の場合は、114万円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(特別支給金支給規則別表1の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 800, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問06‐ウ》】\n休業特別支給金の支給を受けようとする者は、その支給申請の際に、所轄労働基準監督署長に、特別給与の総額を記載した届書を提出しなければならない。特別給与の総額については、事業主の証明を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(特別支給金支給規則12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 801, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問06‐エ》】\n特別加入者にも、傷病特別支給金に加え、特別給与を算定基礎とする傷病特別年金が支給されることがある。", "answer": "正解: 誤\n\n特別加入者に対しては、「傷病特別年金は支給されない」(特別支給金支給規則19条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 802, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問06‐オ》】\n特別支給金は、社会復帰促進等事業の一環として被災労働者等の福祉の増進を図るために行われるものであり、譲渡、差押えは禁止されている。", "answer": "正解: 誤\n\n)特別支給金の譲渡、差押えは「禁止されていない」(特別支給金支給規則20条ほか。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 803, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n海外派遣者は、派遣元の団体又は事業主が、海外派遣者を特別加入させることについて政府の承認を申請し、政府の承認があった場合に特別加入することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 804, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n海外派遣者と派遣元の事業との雇用関係が、転勤、在籍出向、移籍出向等のいずれの形態で処理されていても、派遣元の事業主の命令で海外の事業に従事し、その事業との間に現実の労働関係をもつ限りは、特別加入の資格に影響を及ぼすものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである (法33条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 805, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n海外出張者として特段の加入手続を経ることなく当然に労災保険の保護を与えられるのか、海外派遣者として特別加入しなければ保護が与えられないのかは、単に労働の提供の場が海外にあるにすぎず国内の事業場に所属し、当該事業場の使用者の指揮に従って勤務するのか、海外の事業場に所属して当該事業場の使用者の指揮に従って勤務することになるのかという点からその勤務の実態を総合的に勘案して判定されるべきものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭52.3.30基発192号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 806, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n常時100人以下の労働者を使用する金融業を主たる事業とする事業主であって、労働保険徴収法第33条第3項の労働保険事務組合に同条第1項の労働保険事務の処理を委託するものである者(事業主が法人その他の団体であるときは、代表者)は、労災保険に特別加入することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n金融業を主たる事業とする事業主については、常時「50人以下」の労働者を使用する事業主が、本問の中小事業主等の特別加入をすることができる(法33条1項1号、則46条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 807, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n常時100人以下の労働者を使用する不動産業を主たる事業とする事業主であって、労働保険徴収法第33条第3項の労働保険事務組合に同条第1項の労働保険事務の処理を委託するものである者(事業主が法人その他の団体であるときは、代表者)は、労災保険に特別加入することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n不動産業を主たる事業とする事業主については、常時「50人以下」の労働者を使用する事業主が、本問の中小事業主等の特別加入をすることができる(法33条1項1号、則46条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 808, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n常時100人以下の労働者を使用する小売業を主たる事業とする事業主であって、労働保険徴収法第33条第3項の労働保険事務組合に同条第1項の労働保険事務の処理を委託するものである者(事業主が法人その他の団体であるときは、代表者)は、労災保険に特別加入することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n小売業を主たる事業とする事業主については、常時「50人以下」の労働者を使用する事業主が、本問の中小事業主等の特別加入をすることができる(法33条1項1号、則46条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 809, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n常時100人以下の労働者を使用するサービス業を主たる事業とする事業主であって、労働保険徴収法第33条第3項の労働保険事務組合に同条第1項の労働保険事務の処理を委託するものである者(事業主が法人その他の団体であるときは、代表者)は、労災保険に特別加入することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条1項1号、則46条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 810, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n常時100人以下の労働者を使用する保険業を主たる事業とする事業主であって、労働保険徴収法第33条第3項の労働保険事務組合に同条第1項の労働保険事務の処理を委託するものである者(事業主が法人その他の団体であるときは、代表者)は、労災保険に特別加入することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険業を主たる事業とする事業主については、常時「50人以下」の労働者を使用する事業主が、本問の中小事業主等の特別加入をすることができる(法33条1項1号、則46条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 811, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n特別加入者である中小事業主が高齢のため実際には就業せず、専ら同業者の事業主団体の会合等にのみ出席するようになった場合であっても、中小企業の特別加入は事業主自身が加入する前提であることから、事業主と当該事業に従事する他の者を包括して加入しなければならず、就業実態のない事業主として特別加入者としないことは認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n保問の就業実態のない事業主が、「自らを包括加入の対象から除外することを申し出た場合には、当該事業主を特別加入者としない」こととされており、この場合、当該事業主と当該事業に従事する他の者を「包括して加入する必要はない」(平15.5.20基発0520002号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 812, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\n日本国内で行われている有期事業でない事業を行う事業主から、海外(業務災害、複数業務要因災害及び通勤災害に関する保護制度の状況その他の事情を考慮して厚生労働省令で定める国の地域を除く。)の現地法人で行われている事業に従事するため派遣された労働者について、急な赴任のため特別加入の手続きがなされていなかった。この場合、海外派遣されてからでも派遣元の事業主(日本国内で実施している事業について労災保険の保険関係が既に成立している事業主)が申請すれば、政府の承認があった場合に特別加入することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭52.3.30基発192号)。\n　海外派遣者として特別加入できる者は、新たに派遣される者に限られず、既に海外の事業に派遣されている者を特別加入させることも可能である。\n　ただし、現地採用者は、海外派遣としての特別加入制度の趣旨及びその加入要件からみて、特別加入の資格がない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 813, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n平成29年から介護作業従事者として特別加入している者が、訪問先の家庭で介護者以外の家族の家事支援作業をしているときに火傷し負傷した場合は、業務災害と認められることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n一人親方等の特別加入のうち特定作業従事者の特別加入の対象となる作業として、「介護作業及び家事支援作業」があるが、介護作業従事者として特別加入している者は、この「介護作業及び家事支援作業」に係る特別加入者として承認を受けているものとみなし、当該者は、介護作業のみならず、家事支援作業(炊事、洗濯、掃除、買物、児童の日常生活上の世話及び必要な保護その他家庭において日常生活を営むのに必要な行為を代行し又は補助する業務)の「いずれの作業にも従事するものとして取り扱われる」。\n　したがって、本問の災害は、「業務災害として認められ得る」(則46条の18第5号、平30.2.8基発0208第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 814, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問03‐Ａ》】\n労災保険法第33条第5号の「厚生労働省令で定める種類の作業に従事する者」は労災保険に特別加入することができるが、国又は地方公共団体が実施する訓練として行われる作業のうち求職者を作業環境に適応させるための訓練として行われる作業は、「厚生労働省令で定める種類の作業」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則46条の18第2号イ)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 815, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問03‐Ｂ》】\n労災保険法第33条第5号の「厚生労働省令で定める種類の作業に従事する者」は労災保険に特別加入することができるが、家内労働法第2条第2項の家内労働者又は同条第4項の補助者が行う作業のうち木工機械を使用して行う作業であって、仏壇又は木製若しくは竹製の食器の製造又は加工に係るものは、「厚生労働省令で定める種類の作業」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則46条の18第3号ヘ)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 816, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問03‐Ｃ》】\n労災保険法第33条第5号の「厚生労働省令で定める種類の作業に従事する者」は労災保険に特別加入することができるが、農業（畜産及び養蚕の事業を含む。）における作業のうち、厚生労働大臣が定める規模の事業場における土地の耕作若しくは開墾、植物の栽培若しくは採取又は家畜（家きん及びみつばちを含む。）若しくは蚕の飼育の作業であって、高さが1メートル以上の箇所における作業に該当するものは、「厚生労働省令で定める種類の作業」に当たる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の作業は、本問の「厚生労働省令で定める種類の作業」には該当しない(則46条の18第1号イ(2))。\n　なお、農業(畜産及び養蚕の事業を含む)における作業のうち、厚生労働大臣が定める規模の事業場における土地の耕作若しくは開墾、植物の栽培若しくは採取又は家畜(家きん及びみつばちを含む)若しくは蚕の飼育の作業であって、高さが「2メートル」以上の箇所における作業に該当するものは、本問の「厚生労働省令で定める種類の作業」に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 817, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問03‐Ｄ》】\n労災保険法第33条第5号の「厚生労働省令で定める種類の作業に従事する者」は労災保険に特別加入することができるが、日常生活を円滑に営むことができるようにするための必要な援助として行われる作業であって、炊事、洗濯、掃除、買物、児童の日常生活上の世話及び必要な保護その他家庭において日常生活を営むのに必要な行為は、「厚生労働省令で定める種類の作業」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則46条の18第5号ロ)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 818, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問03‐Ｅ》】\n労災保険法第33条第5号の「厚生労働省令で定める種類の作業に従事する者」は労災保険に特別加入することができるが、労働組合法第2条及び第5条第2項の規定に適合する労働組合その他これに準ずるものであって厚生労働大臣が定めるもの（常時労働者を使用するものを除く。以下「労働組合等」という。）の常勤の役員が行う集会の運営、団体交渉その他の当該労働組合等の活動に係る作業であって、当該労働組合等の事務所、事業場、集会場又は道路、公園その他の公共の用に供する施設におけるもの（当該作業に必要な移動を含む。）は、「厚生労働省令で定める種類の作業」に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則46条の18第4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 819, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n最高裁判所の判例においては、労災保険法第34条第1項が定める中小事業主の特別加入の制度は、労働者に関し成立している労災保険の保険関係を前提として、当該保険関係上、中小事業主又はその代表者を労働者とみなすことにより、当該中小事業主又はその代表者に対する法の適用を可能とする制度である旨解説している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決　平24.2.24 労働災害補償金不支給決定処分取消請求事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 820, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n海外派遣者として特別加入している者が、同一の事由について派遣先の事業の所在する国の労災保険から保険給付が受けられる場合には、わが国の労災保険給付との間で調整がなされなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n海外派遣の特別加入者が、同一の事由について派遣先の事業の所在する国の労災保険から保険給付が受けられる場合であっても、我が国の労災保険給付との間の「調整は行う必要はない」(昭52.3.30基発192号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 821, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n海外派遣者として特別加入している者の赴任途上及び帰任途上の災害については、当該特別加入に係る保険給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭52.3.30基発192号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 822, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n労働者を使用しないで行うことを常態とする特別加入者である個人貨物運送業者については、その住居とその就業の場所との間の往復の実態を明確に区別できることにかんがみ、通勤災害に関する労災保険の適用を行うものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、その住居と就業の場所との間の往復の実態が明確でないこと等から、「通勤災害に関しては労災保険を適用しない」ものとされている(法35条1項、則46条の22の2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 823, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n特別加入している中小事業主が行う事業に従事する者(労働者である者を除く。)が業務災害と認定された。その業務災害の原因である事故が事業主の故意又は重大な過失により生じさせたものである場合は、政府は、その業務災害と認定された者に対して保険給付を全額支給し、厚生労働省令で定めるところにより、その保険給付に要した費用に相当する金額の全部又は一部を事業主から徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、政府は、「当該事故に係る保険給付の全部又は一部を行わないことができる」(法34条1項4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 824, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n労災保険給付に関する決定に不服のある者は、都道府県労働局長に対して審査請求を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険給付に関する決定に不服のある者は、「労働者災害補償保険審査官」に対して審査請求をすることができる(法38条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 825, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n審査請求をした日から1か月を経過しても審査請求についての決定がないときは、審査請求は棄却されたものとみなすことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n審査請求をした日から「3箇月」を経過しても審査請求についての決定がないときは、労働者災害補償保険審査官が審査請求を棄却したものとみなすことができる(法38条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 826, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n処分の取消しの訴えは、再審査請求に対する労働保険審査会の決定を経た後でなければ、提起することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n処分の取消しの訴えは、当該処分についての「審査請求に対する労働者災害補償保険審査官」の決定を経た後でなければ、提起することができない(法40条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 827, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n医師による傷病の治ゆ認定は、療養補償給付の支給に影響を与えることから、審査請求の対象となる。", "answer": "正解: 誤\n\n審査請求の対象となる「保険給付に関する決定」とは、直接、受給権者の権利に法律的効果を及ぼす処分をいう。\n　したがって、傷病の治ゆの認定など決定の前提にすぎない単なる要件事実の認定は、ここにいう「決定に該当せず、審査請求の対象とならない」(法38条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 828, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n障害補償給付の不支給処分を受けた者が審査請求前に死亡した場合、その相続人は、当該不支給処分について審査請求人適格を有する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条1項ほか)。\n　労災保険法の審査請求をすることができる者(審査請求人適格を有する者)は、「保険給付に関する決定に不服がある者」、すなわち、保険給付に関し労働基準監督署長の違法又は不当な処分により、直接自己の権利又は利益を侵害されたとする者であることから、原処分を受けた者に限らず、直接自己の権利又は利益を侵害されたことを主張できる者も含まれる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 829, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問04‐ア》】\n事業主が、行政庁から厚生労働省令で定めるところにより労災保険法の施行に関し必要な報告を命じられたにもかかわらず、報告をしなかった場合、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法51条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 830, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問04‐イ》】\n事業主が、行政庁から厚生労働省令で定めるところにより労災保険法の施行に関し必要な文書の提出を命じられたにもかかわらず、提出をしなかった場合、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法51条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 831, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問04‐ウ》】\n事業主が、行政庁から厚生労働省令で定めるところにより労災保険法の施行に関し必要な文書の提出を命じられた際に、虚偽の記載をした文書を提出した場合、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法51条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 832, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問04‐エ》】\n行政庁が労災保険法の施行に必要な限度において、当該職員に身分を示す証明書を提示しつつ事業場に立ち入り質問をさせたにもかかわらず、事業主が当該職員の質問に対し虚偽の陳述をした場合、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法51条2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 833, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問04‐オ》】\n行政庁が労災保険法の施行に必要な限度において、当該職員に身分を示す証明書を提示しつつ事業場に立ち入り帳簿書類の検査をさせようとしたにもかかわらず、事業主が検査を拒んだ場合、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法51条2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 834, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n休業特別支給金の支給は、社会復帰促進等事業として行われているものであることから、その申請は支給の対象となる日の翌日から起算して5年以内に行うこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n休業特別支給金の支給の申請は、その支給の対象となる日の翌日から起算して「2年以内」に行わなければならない(特別支給金規則3条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 835, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問01‐Ｂ》】\n事業主は、その事業についての労災保険に係る保険関係が消滅したときは、その年月日を労働者に周知させなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則49条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 836, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問01‐Ｃ》】\n労災保険法、労働者災害補償保険法施行規則並びに労働者災害補償保険特別支給金支給規則の規定による申請書、請求書、証明書、報告書及び届書のうち厚生労働大臣が別に指定するもの並びに労働者災害補償保険法施行規則の規定による年金証書の様式は、厚生労働大臣が別に定めて告示するところによらなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(則54条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 837, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問01‐Ｄ》】\n行政庁は、保険給付に関して必要があると認めるときは、保険給付を受け、又は受けようとする者（遺族（補償）等年金の額の算定の基礎となる者を含む。）に対し、その指定する医師の診断を受けるべきことを命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法47条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 838, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問03‐Ａ》】\n市町村長（特別区の区長を含むものとし、地方自治法第252条の19第1項の指定都市においては、区長又は総合区長とする。）は、行政庁又は保険給付を受けようとする者に対して、当該市（特別区を含む。）町村の条例で定めるところにより、保険給付を受けようとする者又は遺族の戸籍に関し、無料で証明を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法45条）。\n　本問の規定は、労災保険給付を円滑に行うこと及び労災保険給付の受ける者の便益のため、労災保険給付の請求時に用いる戸籍に関する証明について、各地方公共団体の制定する条例によって無料することができる旨を規定している。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 839, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《令和元年　問01‐Ｅ》】\n労災保険に係る保険関係が成立し、若しくは成立していた事業の事業主又は労働保険事務組合若しくは労働保険事務組合であった団体は、労災保険に関する書類を、その完結の日から5年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険に係る保険関係が成立し、若しくは成立していた事業の事業主又は労働保険事務組合若しくは労働保険事務組合であった団体は、労災保険に関する書類(労働保険徴収法又は労働保険徴収法施行規則による書類を除く)を、その完結の日から「3年間」保存しなければならない(則51条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 840, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問03‐Ｂ》】\n行政庁は、厚生労働省令で定めるところにより、保険関係が成立している事業に使用される労働者（労災保険法第34条第1項第1号、第35条第1項第3号又は第36条第1項第1号の規定により当該事業に使用される労働者とみなされる者を含む。）又は保険給付を受け、若しくは受けようとする者に対して、労災保険法の施行に関し必要な報告、届出、文書その他の物件の提出又は出頭を命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法47条）。\n　本問の「労災保険法第34条第1項第1号、第35条第1項第3号又は第36条第1項第1号の規定により当該事業に使用される労働者とみなされる者」とは、特別加入をしたことにより、労働者とみなされる者をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 841, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問03‐Ｃ》】\n行政庁は、厚生労働省令で定めるところにより、労働者派遣法第44条第1項に規定する派遣先の事業主に対して、労災保険法の施行に関し必要な報告、文書の提出又は出頭を命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条）。\n　なお、本問の規定に違反した場合、派遣先の事業主は、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処される（法51条1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 842, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問03‐Ｄ》】\n行政庁は、労災保険法の施行に必要な限度において、当該職員に、適用事業の事業場に立ち入り、関係者に質問させ、又は帳簿書類その他の物件を検査させることができ、立入検査をする職員は、その身分を示す証明書を携帯し、関係者に提示しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法48条）。\n　なお、本問の帳簿書類とは、賃金台帳、労働者名簿等の労災保険法上必要とされる一切の帳簿書類である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 843, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問03‐Ｅ》】\n行政庁は、保険給付を受け、又は受けようとする者（遺族（補償）等年金の額の算定の基礎となる者を含む。）の診療を担当した医師その他の者に対して、その行った診療に関する事項について、報告を命ずることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n行政庁は、本肢の医師その他の者に対して、その行った診療に関する事項について、報告を命ずることが「できる」（法49条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 844, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成30年　問04‐エ》】\n労災保険法又は同法に基づく政令及び厚生労働省令に規定する期間の計算については、同省令において規定された方法によることとされており、民法の期間の計算に関する規定は準用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法又は同法に基づく政令及び厚生労働省令に規定する期間の計算については、民法の期間の計算に関する規定を「準用する」（法43条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 845, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n出向労働者が、出向先事業の組織に組み入れられ、出向先事業場の他の労働者と同様の立場（身分関係及び賃金関係を除く。）で、出向先事業主の指揮監督を受けて労働に従事し、出向元事業主と出向先事業主とが行った契約等により当該出向労働者が出向元事業主から賃金名目の金銭給付を受けている場合に、出向先事業主が当該金銭給付を出向先事業の支払う賃金として当該事業の賃金総額に含め保険料を納付する旨を申し出たとしても、当該金銭給付を出向先事業から受ける賃金とみなし当該出向労働者を出向先事業に係る保険関係によるものとして取り扱うことはできないこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、出向先事業主が当該金銭給付を出向先事業の支払う賃金として当該事業の賃金総額に含め保険料を納付する旨の申し出をしたときは、当該金銭給付を出向先事業から受ける賃金とみなし当該出向労働者を出向先事業に係る保険関係によるものとして「取り扱うことができる」こととされている（昭35.11.2基発932号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 846, "subjectId": "workers_comp", "question": "【《平成27年　問06‐オ》】\n障害補償給付、遺族補償給付、介護補償給付、複数事業労働者障害給付、複数事業労働者遺族給付、複数事業労働者介護給付、障害給付、遺族給付及び介護給付を受ける権利は、これらを行使することができる時から5年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n介護補償給付、複数事業労働者介護給付及び介護給付を受ける権利は、これらを行使することができる時から2年を経過したときは時効によって消滅する（法42条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 847, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n雇用保険に関する事務（労働保険徴収法施行規則第1条第1項に規定する労働保険関係事務を除く。）のうち都道府県知事が行う事務は、雇用保険法第5条第1項に規定する適用事業の事業所の所在地を管轄する都道府県知事が行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則1条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 848, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問07‐イ》】\n事業主が適用事業に該当する部門と任意適用事業に該当する部門を兼営している場合、それぞれの部門が独立した事業と認められるときであっても、すべての部門が適用事業となる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主が適用事業に該当する部門（適用部門）と暫定任意適用事業に該当する部門（非適用部門）とを兼営している場合であって、それぞれの部門が独立した事業と認められる場合は、「適用部門のみ」が適用事業となる（行政手引20106）。\n　なお、事業主が適用部門と非適用部門とを兼営している場合において、一方が他方の一部門にすぎず、それぞれの部門が独立した事業と認められない場合であって、主たる業務が適用部門であるときは、当該事業主の行う事業全体が適用事業となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 849, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問07‐ウ》】\n雇用保険法の適用を受けない労働者のみを雇用する事業主の事業（国、都道府県、市町村その他これらに準ずるものの事業及び法人である事業主の事業を除く。）は、その労働者の数が常時5人以下であれば、任意適用事業となる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業とされるのは、一定の農林水産の事業であって、常時5人未満の労働者を雇用する事業である（法附則2条、雇用保険法施行令附則2条、行政手引20105）。\n　したがって、「農林水産の事業以外の事業については、任意適用事業とはされない」。\n　また、農林水産の事業についての任意適用事業の要件「5人」の計算に当たっては、雇用保険法の適用を受けない労働者も含まれるが、雇用保険法の適用を受けない労働者のみを雇用する事業主の事業は、「その労働者数のいかんにかかわらず」適用事業として取り扱う必要はないとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 850, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問01‐Ｅ》】\n一の事業所が二つに分割された場合は、分割された二の事業所のうち主たる事業所と分割前の事業所は同一のものとして取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引22101）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 851, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n被保険者資格の有無の判断に係る所定労働時間の算定において、雇用契約書等により1週間の所定労働時間が定まっていない場合やシフト制などにより直前にならないと勤務時間が判明しない場合、勤務実績に基づき平均の所定労働時間を算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 852, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n被保険者資格の有無の判断に係る所定労働時間の算定において、所定労働時間が1か月の単位で定められている場合、当該時間を12分の52で除して得た時間を1週間の所定労働時間として算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 853, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\n被保険者資格の有無の判断に係る所定労働時間の算定において、1週間の所定労働時間算定に当たって、4週5休制等の週休2日制等1週間の所定労働時間が短期的かつ周期的に変動し、通常の週の所定労働時間が一通りでないとき、1週間の所定労働時間は、それらの加重平均により算定された時間とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 854, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n被保険者資格の有無の判断に係る所定労働時間の算定において、労使協定等において「1年間の所定労働時間の総枠は○〇時間」と定められている場合のように、所定労働時間が1年間の単位で定められている場合は、さらに、週又は月を単位として所定労働時間が定められている場合であっても、1年間の所定労働時間の総枠を52で除して得た時間を1週間の所定労働時間として算定する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「当該週又は月を単位として定められた所定労働時間により」1週間の所定労働時間を算定する(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 855, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n被保険者資格の有無の判断に係る所定労働時間の算定において、雇用契約書等における1週間の所定労働時間と実際の勤務時間に常態的に乖離がある場合であって、当該乖離に合理的な理由がない場合は、原則として実際の勤務時間により1週間の所定労働時間を算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 856, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n雇用保険の被保険者が国、都道府県、市町村その他これらに準ずるものの事業に雇用される者のうち、離職した場合に、他の法令、条例、規則等に基づいて支給を受けるべき諸給与の内容が法の規定する求職者給付及び就職促進給付の内容を超えると認められるものであって雇用保険法施行規則第4条に定めるものに該当するに至ったときは、その日の属する月の翌月の初日から雇用保険の被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、本問の事由に該当するに至った「その日」から雇用保険の被保険者とされないため、当該「その日」に被保険者の資格を喪失したものとして取り扱う(行政手引20604)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 857, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n適用事業に雇用された者で、雇用保険法第6条に定める適用除外に該当しないものは、雇用契約の成立日ではなく、雇用関係に入った最初の日に被保険者資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20551)。\n　適用事業に雇用された者で適用除外に該当しないものは、原則として、その適用事業に雇用されるに至った日から被保険者の資格を取得するものとされており、この場合、「雇用されるに至った日」とは、雇用契約の成立日を意味するものではなく、雇用関係に入った最初の日(一般的には、被保険者資格の基礎となる当該雇用契約に基づき労働を提供すべきこととされている最初の日)をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 858, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n暫定任意適用事業の事業主がその事業について任意加入の認可を受けたときは、その事業に雇用される者は、当該認可の申請がなされた日に被保険者資格を取得する。", "answer": "正解: 誤\n\n暫定任意適用事業の事業主がその事業について任意加入の認可を受けたときは、その事業に雇用される者は、当該「認可があった日」に、被保険者の資格を取得する(行政手引20556)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 859, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問02‐Ａ》】\n労働日の全部又はその大部分について事業所への出勤を免除され、かつ、自己の住所又は居所において勤務することを常とする在宅勤務者は、事業所勤務労働者との同一性が確認できる場合、他の要件を満たす限り被保険者となりうる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引20351）。\n　なお、本問の「事業所勤務労働者との同一性」とは、所属事業所において勤務する他の労働者と同一の就業規則等の諸規定（その性質上在宅勤務者に適用できない条項を除く）が適用されること（在宅勤務者に関する特別の就業規則等（労働条件、福利厚生が他の労働者とおおむね同等以上であるものに限る）が適用される場合を含む）をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 860, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問02‐Ｂ》】\n一般被保険者たる労働者が長期欠勤している場合、雇用関係が存続する限り賃金の支払を受けていると否とを問わず被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引20352）。\n　なお、本問の長期欠勤している期間は、基本手当の所定給付日数等を決定するための基礎となる算定基礎期間に算入される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 861, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問02‐Ｃ》】\n株式会社の取締役であって、同時に会社の部長としての身分を有する者は、報酬支払等の面からみて労働者的性格の強い者であって、雇用関係があると認められる場合、他の要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引20351）。\n　なお、株式会社の代表取締役は、被保険者とならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 862, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問02‐Ｄ》】\n特定非営利活動法人（ＮＰＯ法人）の役員は、雇用関係が明らかな場合であっても被保険者となることはない。", "answer": "正解: 誤\n\nＮＰＯ法人の役員は、雇用関係が明らかな場合には、「被保険者となり得る」（行政手引20351）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 863, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問02‐Ｅ》】\n身体上若しくは精神上の理由又は世帯の事情により就業能力の限られている者、雇用されることが困難な者等に対して、就労又は技能の習得のために必要な機会及び便宜を与えて、その自立を助長することを目的とする社会福祉施設である授産施設の職員は、他の要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引20351）。\n　なお、本問の授産施設の職員以外の作業員は、原則として、被保険者とならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 864, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n農業協同組合、漁業協同組合の役員は、雇用関係が明らかでない限り雇用保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引20351）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 865, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問01‐Ｅ》】\n生命保険会社の外務員、損害保険会社の外務員、証券会社の外務員は、その職務の内容、服務の態様、給与の算出方法等からみて雇用関係が明確でないので被保険者となることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n生命保険会社の外務員、損害保険会社の外務員、証券会社の外務員であっても、その職務の内容、服務の態様、給与の算出方法等の実態により判断して雇用関係が明確である場合は、被保険者となる（行政手引20351）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 866, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n当初の雇入れ時に31日以上雇用されることが見込まれない場合であっても、雇入れ後において、雇入れ時から31日以上雇用されることが見込まれることとなった場合には、他の要件を満たす限り、その時点から一般被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条3号、行政手引20303）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 867, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n学校教育法第1条、第124条又は第134条第1項の学校の学生又は生徒であっても、休学中の者は、他の要件を満たす限り雇用保険法の被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条、則3条の2）。\n　学校教育法に規定する学校、専修学校又は各種学校の学生又は生徒であって、次に掲げる者は、被保険者となり得る。\n　①卒業を予定している者であって、適用事業所に雇用され、卒業した後も引き続き当該事業に雇用されることとなっているもの\n　②休学中のもの\n　③定時制の過程に在学する者\n　④前記①～③に準ずる者として職業安定局長が定めるもの", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 868, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n国家公務員退職手当法第2条第1項に規定する常時勤務に服することを要する者として国の事業に雇用される者のうち、離職した場合に法令等に基づいて支給を受けるべき諸給与の内容が、求職者給付、就職促進給付の内容を超えると認められる者は、雇用保険の被保険者とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条、則4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 869, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問04‐Ａ》】\n事業主は、その雇用する労働者が離職した場合、当該労働者が離職の日において59歳未満であり、雇用保険被保険者離職票の交付を希望しないときは、事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に対して雇用保険被保険者離職証明書を添えずに雇用保険被保険者資格喪失届を提出することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 870, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問04‐Ｂ》】\n基本手当の支給を受けようとする者(未支給給付請求者を除く。)が雇用保険被保険者離職票に記載された離職の理由に関し異議がある場合、管轄公共職業安定所に対し雇用保険被保険者離職票及び離職の理由を証明することができる書類を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 871, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問04‐Ｃ》】\n雇用する労働者が退職勧奨に応じたことで離職したことにより被保険者でなくなった場合、事業主は、雇用保険被保険者離職証明書及び当該退職勧奨により離職したことを証明する書類を添えて、その事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に雇用保険被保険者資格喪失届を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、事業主は、雇用保険被保険者離職証明書及び当該退職勧奨により離職したことを証明する書類だけでなく、「賃金台帳その他の離職の日前の賃金の額を証明することができる書類」を添えて、その事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に雇用保険被保険者資格喪失届を提出しなければならない（則7条1項、行政手引21452）。\n　また、本問の場合であっても、雇用保険被保険者資格喪失届を提出する際に当該被保険者（59歳未満の者に限る）が雇用保険被保険者離職票の交付を希望しないときは、雇用保険被保険者離職証明書を添えないことができる（則7条3項、行政手引21452）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 872, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問04‐Ｅ》】\n公共職業安定所長は、雇用保険被保険者離職票を提出した者が雇用保険法第13条第1項所定の被保険者期間の要件を満たさないと認めたときは、雇用保険被保険者離職票にその旨を記載して返付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則19条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 873, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n法人格がない社団は、適用事業の事業主とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、自然人であると、法人であると又は法人格がない社団若しくは財団であるとを問わないものとされ、法人格がない社団の場合は、その社団そのものが事業主であることから、当該社団は要件を満たせば「適用事業の事業主となる」(法5条1項、行政手引20002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 874, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n事業主が適用事業に該当する部門と暫定任意適用事業に該当する部門とを兼営する場合、それぞれの部門が独立した事業と認められるときであっても当該事業主の行う事業全体が適用事業となる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主が適用事業に該当する部門と暫定任意適用事業に該当する部門とを兼業している場合であって、それぞれの部門が独立した事業と認められる場合は、「適用部門のみ」が適用事業となる(行政手引20106)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 875, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n日本国内において事業を行う外国会社(日本法に準拠してその要求する組織を具備して法人格を与えられた会社以外の会社)は、労働者が雇用される事業である限り適用事業となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法5条1項、行政手引20051)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 876, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n事業とは、経営上一体をなす本店、支店、工場等を総合した企業そのものを指す。", "answer": "正解: 誤\n\n事業とは、反復継続する意思をもって業として行われるものをいうが、雇用保険法において事業とは、一の経営組織として独立性をもったもの、すなわち、一定の場所において一定の組織のものに有機的に相関連して行われる一体的な経営活動がこれに当たる。\n　したがって、事業とは、経営上一体をなす本店、支店、工場等を総合した企業そのものを指すもの「ではなく」、「個々の本店、支店、工場、鉱山、事務所のように、一つの経営組織として独立性をもった経営体をいう」(行政手引20002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 877, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n報酬支払等の面からみて労働者的性格の強い者と認められる株式会社の代表取締役は被保険者となるべき他の要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n代表取締役は「被保険者とならない」(行政手引20351)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 878, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n適用事業の事業主に雇用されつつ自営業を営む者は、当該適用事業の事業主の下での就業条件が被保険者となるべき要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法4条1項、行政手引20352)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 879, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n労働者が長期欠勤して賃金の支払を受けていない場合であっても、被保険者となるべき他の要件を満たす雇用関係が存続する限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20352)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 880, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n中小企業等協同組合法に基づく企業組合の組合員は、組合との間に同法に基づく組合関係があることとは別に、当該組合との間に使用従属関係があり当該使用従属関係に基づく労働の提供に対し、その対償として賃金が支払われている場合、被保険者となるべき他の要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20351)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 881, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n名目的に就任している監査役であって、常態的に従業員として事業主との間に明確な雇用関係があると認められる場合は、被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20351)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 882, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n専ら家事に従事する家事使用人は、被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20351)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 883, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n個人事業の事業主と同居している親族は、当該事業主の業務上の指揮命令を受け、就業の実態が当該事業所における他の労働者と同様であり、賃金もこれに応じて支払われ、取締役等に該当しない場合には、被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20351)。\n　なお、就業の実態が当該事業所における他の労働者と同様であり、賃金もこれに応じて支払われているかについては、特に①始業及び終業の時刻、休憩時間、休日、休暇等及び②賃金の決定、計算及び支払の方法、賃金の締切り及び支払の時期等について、就業規則その他これに準ずるものに定めるところにより、その管理が他の労働者と同様になされているかが条件となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 884, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\nワーキング・ホリデー制度による入国者は、旅行資金を補うための就労が認められるものであることから、被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20352)。\n　本問の者は、主として休暇を過ごすことを目的として入国し、その休暇の付随的な活動として旅行資金を補うための就労が認められるものであることから、被保険者とならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 885, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n日本の民間企業等に技能実習生(在留資格「技能実習1号イ」、「技能実習1号ロ」、「技能実習2号イ」及び「技能実習2号ロ」の活動に従事する者)として受け入れられ、講習を経て技能等の修得をする活動を行う者は被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n日本の民間企業等に技能実習生として受け入れられ、技能等の修得をする活動を行う場合には、受入先の事業主と雇用関係にあるため、原則として、「被保険者となる」(行政手引20352)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 886, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n学校教育法に規定する大学の夜間学部に在籍する者は、被保険者となるべき他の要件を満たす限り被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20303)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 887, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問03‐Ａ》】\n健康保険法第99条の規定に基づく傷病手当金が支給された場合において、その傷病手当金に付加して事業主から支給される給付額は、賃金と認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険法の規定に基づく傷病手当金に付加して事業主から支給される給付額は、恩恵的給付と認められるので、「賃金とは認められない」（行政手引50502）。\n　なお、健康保険法の規定に基づく傷病手当金についても、賃金とは認められない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 888, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問03‐Ｂ》】\n接客係等が客からもらうチップは、一度事業主の手を経て再分配されるものであれば賃金と認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引50502）。\n　接客係等が客からもらうチップは、原則として、賃金とは認められないが、一度事業主の手を経て再分配されるものであれば、賃金と認められる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 889, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n雇用保険に係る保険関係が成立している建設の事業が労働保険徴収法第8条の規定による請負事業の一括が行われた場合、被保険者に関する届出の事務は元請負人が一括して事業主として処理しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の請負事業の一括が行われた場合であっても、雇用保険の被保険者に関する届出の事務等雇用保険法の規定に基づく事務については、「元請人、下請人がそれぞれ別個の事業主として処理しなければならない」(法7条、行政手引20002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 890, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n事業主は、その雇用する被保険者を当該事業主の1の事業所から他の事業所に転勤させた場合、両事業所が同じ公共職業安定所の管轄内にあっても、当該事実のあった日の翌日から起算して10日以内に雇用保険被保険者転勤届を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則13条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 891, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n事業主は、事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出する所定の資格取得届を、年金事務所を経由して提出することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則6条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 892, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n事業主は、その雇用する労働者が当該事業主の行う適用事業に係る被保険者でなくなったことについて、当該事実のあった日の属する月の翌月10日までに、雇用保険被保険者資格喪失届に必要に応じ所定の書類を添えて、その事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の雇用保険被保険者資格喪失届及び所定の添付書類は、「当該事実のあった日の翌日から起算して10日以内」に提出しなければならない(則7条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 893, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n事業年度開始の時における資本金の額が1億円を超える法人は、その雇用する労働者が当該事業主の行う適用事業に係る被保険者となったことについて、資格取得届に記載すべき事項を、電気通信回線の故障、災害その他の理由がない限り電子情報処理組織を使用して提出するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(則6条9項)。\n　なお、本肢の法人のことを「特定法人」という。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 894, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n事業主は、59歳以上の労働者が当該事業主の行う適用事業に係る被保険者でなくなるとき、当該労働者が雇用保険被保険者離職票の交付を希望しないときでも資格喪失届を提出する際に雇用保険被保険者離職証明書を添えなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則7条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 895, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問07‐ア》】\n適用事業の事業主は、雇用保険の被保険者に関する届出を事業所ごとに行わなければならないが、複数の事業所をもつ本社において事業所ごとに書類を作成し、事業主自らの名をもって当該届出をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則3条、行政手引22001）。\n　事業主は、雇用保険法の規定により行うべき被保険者に関する届出その他の事務を、その事業所ごとに処理しなければならないが、この場合の「事業所ごとに処理する」とは、例えば、資格取得届、資格喪失届等を事業所ごとに作成し、これらの届出等は個々の事業所ごとにその事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出すべきであるという趣旨である。\n　したがって、現実の事務を行う場所が個々の事業所である必要はなく、例えば、本社において事業所ごとに書類を作成し、事業主自らの名をもって提出することは差し支えないとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 896, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問01‐Ａ》】\n事業主は、その雇用する被保険者を当該事業主の一の事業所から他の事業所に転勤させたときは、当該事実のあった日の翌日から起算して10日以内に雇用保険被保険者転勤届を転勤前の事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該事実のあった日の翌日から起算して10日以内に雇用保険被保険者転勤届を「転勤後」の事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない（則13条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 897, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問01‐Ｂ》】\n事業主は、事業所を廃止したときは、事業の種類、被保険者数及び事業所を廃止した理由等の所定の事項を記載した届書に所定の書類を添えて、事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則141条）。\n　本問は、雇用保険適用事業所廃止届に関する問題である。\n　なお、事業主は、適用事業所の廃止の日の翌日から起算して10日以内に、雇用保険適用事業所廃止届を提出しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 898, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問01‐Ｃ》】\n事業主は、その雇用する被保険者（日雇労働被保険者を除く。）の個人番号（番号法第2条第5項に規定する個人番号をいう。）が変更されたときは、速やかに、個人番号変更届をその事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則14条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 899, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問01‐Ｄ》】\n事業主は、その雇用する被保険者が官民人事交流法第21条第1項に規定する雇用継続交流採用職員でなくなったときは、当該事実のあった日の翌日から起算して10日以内に雇用継続交流採用終了届に所定の書類を添えて、その事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則12条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 900, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n事業主は、雇用保険に関する書類(雇用安定事業又は能力開発事業に関する書類及び労働保険徴収法又は同法施行規則による書類を除く。)のうち被保険者に関する書類を4年間保管しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則143条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 901, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n公共職業安定所長は、雇用保険被保険者資格喪失届の提出があった場合において、被保険者でなくなったことの事実がないと認めるときは、その旨につき当該届出をした事業主に通知しなければならないが、被保険者でなくなったことの事実がないと認められた者に対しては通知しないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、公共職業安定所長は、被保険者でなくなったことの事実がない旨を、被保険者資格喪失届をした事業主のみならず、「被保険者でなくなったことの事実がないと認められた者に対しても、通知しなければならない」(則11条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 902, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問04‐Ｄ》】\n雇用保険法第38条第1項に規定する短期雇用特例被保険者に該当するかどうかの確認は、厚生労働大臣の委任を受けたその者の住所又は居所を管轄する都道府県知事が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n短期雇用特例被保険者に該当するかどうかの確認は、厚生労働大臣の委任を受けたその「適用事業の所在地を管轄する公共職業安定所長」が行う(法38条2項、則1条1項・2項・5項、則66条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 903, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問03‐Ａ》】\n被保険者資格の確認に関し、公共職業安定所長は、短期雇用特例被保険者資格の取得の確認を職権で行うことができるが、喪失の確認は職権で行うことができない。", "answer": "正解: 誤\n\n公共職業安定所長は、短期雇用特例被保険者資格の喪失の確認を職権で「行うことができる」（法9条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 904, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問03‐Ｂ》】\n被保険者資格の確認に関し、文書により、一般被保険者となったことの確認の請求をしようとする者は、その者を雇用し又は雇用していた事業主の事業所の所在地を管轄する公共職業安定所の長に所定の請求書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則8条2項）。\n　なお、本問の確認の請求は、口頭でも行うことができ、口頭にて本問の確認の請求をしようとする者は、所定の事項をその者を雇用し又は雇用していた事業主の事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に陳述し、証拠があるときはこれを提出しなければならない（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 905, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問03‐Ｃ》】\n被保険者資格の確認に関し、日雇労働被保険者に関しては、被保険者資格の確認の制度が適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 906, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問03‐Ｄ》】\n被保険者資格の確認に関し、公共職業安定所長は、一般被保険者となったことの確認をしたときは、その確認に係る者に雇用保険被保険者証を交付しなければならないが、この場合、被保険者証の交付は、当該被保険者を雇用する事業主を通じて行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則10条1項・2項）。\n　なお、被保険者証の交付を受けた者は、当該被保険者証を滅失し、又は損傷したときは、雇用保険被保険者証再交付申請書をその者の選択する公共職業安定所の長に提出し、被保険者証の再交付を受けなければならない（同条3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 907, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問03‐Ｅ》】\n被保険者資格の確認に関し、公共職業安定所長は、確認に係る者を雇用し、又は雇用していた事業主の所在が明らかでないために当該確認に係る者に対する通知をすることができない場合においては、当該公共職業安定所の掲示場に、その通知すべき事項を記載した文書を掲示しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則9条2項）。\n　なお、本問の掲示があった日の翌日から起算して7日を経過したときは、本肢の通知があったものとみなすこととされている（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 908, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問05‐イ》】\n偽りその他不正の行為により基本手当の支給を受けた者がある場合には、政府は、その者に対して、支給した基本手当の全部又は一部の返還を命ずるとともに、厚生労働大臣の定める基準により、当該偽りその他不正の行為により支給を受けた基本手当の額の3倍に相当する額の金額を納付することを命ずることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n偽りその他不正の行為により失業等給付の支給を受けた者がある場合には、政府は、その者に対して、支給した失業等給付の全部又は一部を返還することを命ずることができ、また、厚生労働大臣の定める基準により、当該偽りその他不正の行為により支給を受けた失業等給付の額の「2倍」に相当する額以下の金額を納付することを命ずることができる(法10条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 909, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問05‐ウ》】\n偽りその他不正の行為により基本手当の支給を受けた者がある場合には、政府は、その者に対して過去適法に受給した基本手当の額を含めた基本手当の全部又は一部を返還することを命ずることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n返還を命ずることができる失業等給付は、偽りその他不正の行為によって支給を受けた失業等給付の全部又は一部であって、「不正受給者が適法に受給した失業等給付には及ばない」(法10条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 910, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n死亡した受給資格者に配偶者(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にあった者を含む。)及び子がいないとき、死亡した受給資格者と死亡の当時生計を同じくしていた父母は未支給の失業等給付を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条の3第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 911, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n失業等給付の支給を受けることができる者が死亡した場合において、未支給の失業等給付の支給を受けるべき順位にあるその者の遺族は、死亡した者の名でその未支給の失業等給付の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n未支給の失業等給付の支給に係る請求は、当該未支給の失業等給付の支給を受けることができる遺族が「自己の名で」、することができる(法10条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 912, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n正当な理由がなく自己の都合によって退職したことにより基本手当を支給しないこととされた期間がある受給資格者が死亡した場合、死亡した受給資格者の遺族の請求により、当該基本手当を支給しないこととされた期間中の日に係る未支給の基本手当が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のいわゆる離職理由による給付制限の規定により基本手当を支給しないこととされた期間中の日は、本来受給資格者が死亡していなくても失業の認定を受けることができない日であるため、当該期間中の日に係る未支給の基本手当は「支給されない」(行政手引53103)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 913, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n死亡した受給資格者が、死亡したため所定の認定日に公共職業安定所に出頭し失業の認定を受けることができなかった場合、未支給の基本手当の支給を請求する者は、当該受給資格者について失業の認定を受けたとしても、死亡直前に係る失業認定日から死亡日までの基本手当を受けることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n未支給の基本手当の支給は、原則として、死亡日以後の日分については行うことができないが、死亡の時刻等を勘案し、死亡日を含めて失業の認定ができる場合は、死亡日についても支給して差し支えないこととされており、死亡直前に係る失業認定日から死亡日までの未支給の基本手当は、「一定の要件を満たせば、支給される」(行政手引53103ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 914, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n受給資格者の死亡により未支給の失業等給付の支給を請求しようとする者は、当該受給資格者の死亡の翌日から起算して3か月以内に請求しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n未支給の失業等給付の支給に係る請求は、死亡した受給資格者等が死亡した日の翌日から起算して「6か月以内」に行わなければならない(則17条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 915, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n求職者給付の支給を受ける者は、必要に応じ職業能力の開発及び向上を図りつつ、誠実かつ熱心に求職活動を行うことにより、職業に就くように努めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条の2）。\n　求職者給付は、被保険者が離職し、労働の意思及び能力を有するにもかかわらず、職業に就くことができない状態にある場合に支給されるものであることから、本問の旨が規定されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 916, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n基本手当の受給資格者は、基本手当を受ける権利を契約により譲り渡すことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n失業等給付を受ける権利は、「譲り渡し」、担保に供し、又は差し押えることが「できない」。基本手当は失業等給付に該当するため、基本手当を受ける権利を譲り渡すことはできない（法11条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 917, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n偽りその他不正の行為により失業等給付の支給を受けた者がある場合には、政府は、その者に対して、支給した失業等給付の全部又は一部を返還することを命ずることができ、また、厚生労働大臣の定める基準により、当該偽りその他不正の行為により支給を受けた失業等給付の額の2倍に相当する額以下の金額を納付することを命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条の4第1項）。\n　なお、本肢の返還又は納付を命じられた金額を徴収する場合には、都道府県労働局労働保険特別会計歳入徴収官は、納期限を指定して納入の告知をしなければならない（則17条の5第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 918, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n失業等給付の支給を受けることができる者が死亡した場合において、その未支給の失業等給付の支給を受けるべき者（その死亡した者と死亡の当時生計を同じくしていた者に限る。）の順位は、その死亡した者の配偶者（婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にあった者を含む。）、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹の順序による。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条の3第1項）。\n　なお、未支給の失業等給付の支給を受けるべき同順位者が2人以上あるときは、その1人のした請求は、全員のためその全額につきしたものとみなし、その1人に対してした支給は、全員に対してしたものとみなす（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 919, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n政府は、基本手当の受給資格者が失業の認定に係る期間中に自己の労働によって収入を得た場合であっても、当該基本手当として支給された金銭を標準として租税を課することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 920, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問01‐Ａ》】\n最後に被保険者となった日前に、当該被保険者が特例受給資格を取得したことがある場合においては、当該特例受給資格に係る離職の日以前における被保険者であった期間は、被保険者期間に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n最後に被保険者となった日前に、当該被保険者が特例受給資格を取得したことがある場合には、当該特例受給資格に係る離職の日以前における被保険者であった期間は、基本手当の受給資格に係る被保険者期間に「含めない」(法14条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 921, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問01‐Ｂ》】\n労働した日により算定された本給が11日分未満しか支給されないときでも、家族手当、住宅手当の支給が1月分あれば、その月は被保険者期間に算入する。", "answer": "正解: 誤\n\n家族手当、住宅手当等の支給が1月分ある場合でも、本給が11日分未満しか支給されないときは、その月は、原則として、基本手当の受給資格に係る被保険者期間に「算入しない」(行政手引50103)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 922, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問01‐Ｃ》】\n二重に被保険者資格を取得していた被保険者が一の事業主の適用事業から離職した後に他の事業主の適用事業から離職した場合、被保険者期間として計算する月は、前の方の離職の日に係る算定対象期間について算定する。", "answer": "正解: 誤\n\n二重に被保険者資格を取得していた被保険者が一の事業主の適用事業から離職し、その前後に 他の事業主の適用事業から離職した場合は、被保険者期間として計算する月は、「後の方」の離職の日に係る算定対象期間について算定する(行政手引50103)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 923, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問01‐Ｄ》】\n一般被保険者である日給者が離職の日以前1か月のうち10日間は報酬を受けて労働し、7日間は労働基準法第26条の規定による休業手当を受けて現実に労働していないときは、当該離職の日以前1か月は被保険者期間として算入しない。", "answer": "正解: 誤\n\n休業手当が支給された場合にその休業手当の支給の対象となった日数は、賃金支払基礎日数に算入される (法14条1項、行政手引21454)。\n　したがって、本問の離職日以前1か月については、報酬を受けて労働した日数10日と休業手当を受けた日数7日を合計すると17日となり、賃金支払基礎日数が11日以上あるため、基本手当の受給資格に係る被保険者期間に「算入する」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 924, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問01‐Ｅ》】\n雇用保険法第9条の規定による被保険者となったことの確認があった日の2年前の日前における被保険者であった期間は被保険者期間の計算には含めないが、当該2年前の日より前に、被保険者の負担すべき額に相当する額がその者に支払われた賃金から控除されていたことが明らかである時期がある場合は、その時期のうち最も古い時期として厚生労働省令で定める日以後の被保険者であった期間は、被保険者期間の計算に含める。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条2項2号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 925, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問02‐オ》】\n失業の認定に係る期間中に得た収入によって基本手当が減額される自己の労働は、原則として1日の労働時間が4時間未満のもの（被保険者となる場合を除く。）をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引51652(2))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 926, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n管轄公共職業安定所長は、基本手当の受給資格者の申出によって必要があると認めるときは、他の公共職業安定所長に対し、その者について行う基本手当に関する事務を委嘱することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引51501)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 927, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n公共職業安定所長の指示した公共職業訓練を受ける受給資格者に係る失業の認定は、当該受給資格者が離職後最初に出頭した日から起算して4週間に1回ずつ直前の28日の各日について行う。", "answer": "正解: 誤\n\n公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受ける受給資格者に係る失業の認定は、「1月に1回、直前の月に属する各日(既に失業の認定の対象となった日を除く)」について行われる(法15条3項ただし書、則24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 928, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n職業に就くためその他やむを得ない理由のため失業の認定日に管轄公共職業安定所に出頭することができない者は、管轄公共職業安定所長に対し、失業の認定日の変更を申し出ることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条3項ただし書、則23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 929, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n受給資格者が天災その他やむを得ない理由により公共職業安定所に出頭することができなかったときは、その理由がなくなった最初の失業の認定日に出頭することができなかった理由を記載した証明書を提出した場合、当該証明書に記載された期間内に存在した認定日において認定すべき期間をも含めて、失業の認定を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条4項、則28条1項、行政手引51401(1))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 930, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n未支給の失業等給付の請求を行う者についての当該未支給の失業等給付に関する事務は、受給資格者等の死亡の当時の住所又は居所を管轄する公共職業安定所長が行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則17条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 931, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問02‐Ａ》】\n一般被保険者の基本手当に関し、失業の認定は、雇用保険法第21条に定める待期の期間には行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n（法15条1項ほか）失業の認定は、待期期間である日についても「行われる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 932, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問02‐Ｃ》】\n一般被保険者の基本手当に関し、離職の日以前2年間に、疾病により賃金を受けずに15日欠勤し、復職後20日で再び同一の理由で賃金を受けずに80日欠勤した後に離職した場合、受給資格に係る離職理由が特定理由離職者又は特定受給資格者に係るものに該当しないとき、算定対象期間は2年間に95日を加えた期間となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法13条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 933, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問02‐Ｅ》】\n一般被保険者の基本手当に関し、一般被保険者が離職の日以前1か月において、報酬を受けて8日労働し、14日の年次有給休暇を取得した場合、賃金の支払の基礎となった日数が11日に満たないので、当該離職の日以前1か月は被保険者期間として算入されない。", "answer": "正解: 誤\n\n「年次有給休暇を取得した日は、賃金支払基礎日数に含まれる日である」ため、本問の場合、離職の日以前1か月は被保険者期間として算入される（法14条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 934, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問03‐ア》】\n雇用保険法第10条の3に定める未支給失業等給付にかかるもの及び公共職業能力開発施設に入校中の場合は、代理人による失業の認定が認められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引51252、行政手引51401）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 935, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問03‐イ》】\n雇用保険法第33条に定める給付制限（給付制限期間が1か月となる場合を除く。）満了後の初回支給認定日については、当該給付制限期間と初回支給認定日に係る給付制限満了後の認定対象期間をあわせた期間に求職活動を原則3回以上行った実績を確認できた場合に、他に不認定となる事由がある日以外の各日について失業の認定を行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引51254）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 936, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問03‐ウ》】\n中学生以下の子弟の入学式又は卒業式等へ出席するため失業の認定日に管轄公共職業安定所に出頭することができない受給資格者は、原則として事前に申し出ることにより認定日の変更の取扱いを受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引51351）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 937, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問03‐エ》】\n公共職業安定所長の指示した雇用保険法第15条第3項に定める公共職業訓練等を受ける受給資格者に係る失業の認定は、4週間に1回ずつ直前の28日の各日（既に失業の認定の対象となった日を除く。）について行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受ける受給資格者に係る失業の認定は、「1月に1回、直前の月に属する各日（既に失業の認定の対象となった日を除く）」について行われる（則24条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 938, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問03‐オ》】\n受給資格者が登録型派遣労働者として被保険者とならないような派遣就業を行った場合は、通常、その雇用契約期間が「就職」していた期間となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引51256）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 939, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問02‐Ｂ》】\n労働契約の締結に際し明示された労働条件が事実と著しく相違したことを理由に就職後1年以内に離職した者は、他の要件を満たす限り特定受給資格者に当たる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条2項、則36条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 940, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問02‐Ｅ》】\n期間の定めのない労働契約を締結している者が雇用保険法第33条第1項に規定する正当な理由なく離職した場合、当該離職者は特定理由離職者とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法13条3項、則19条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 941, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問07‐Ａ》】\n失業の認定は、求職の申込みを受けた公共職業安定所において、原則として受給資格者が離職後最初に出頭した日から起算して4週間に1回ずつ直前の28日の各日について行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法15条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 942, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問07‐Ｂ》】\n基本手当の支給を受けようとする者（未支給給付請求者を除く。）が管轄公共職業安定所に出頭する場合において、その者が2枚以上の離職票を保管するときでも、直近の離職票のみを提出すれば足りる。", "answer": "正解: 誤\n\n基本手当の支給を受けようとする者（未支給請求者を除く）が管轄公共職業安定所に出頭する場合において、その者が2枚以上の離職票を保管するときは、すべて提出しなければならない（則19条1項後段）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 943, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問07‐Ｃ》】\n1日の労働時間が4時間以上の請負業務に従事した日についても、失業の認定が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n1日の労働時間が4時間以上の請負業務に従事した日は、「就職した日」となるため、失業の認定は行われない（行政手引51255）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 944, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問07‐Ｄ》】\n失業の認定に係る求職活動の確認につき、地方自治体が行う求職活動に関する指導、受給資格者の住居所を管轄する公共職業安定所以外の公共職業安定所が行う職業相談を受けたことは、求職活動実績に該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n失業の認定に係る求職活動の確認につき、地方自治体が行う求職活動に関する指導、受給資格者の住居所を管轄する公共職業安定所以外の公共職業安定所が行う職業相談、職業紹介を受けたことも、求職活動実績に該当する（行政手引51254（4））。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 945, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問07‐Ｅ》】\n受給資格者が配偶者の死亡のためやむを得ず失業の認定日に管轄公共職業安定所に出頭することができなかったことを失業の認定日後に管轄公共職業安定所長に申し出たとき、当該失業の認定日から当該申出をした日の前日までの各日について失業の認定が行われることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n受給資格者が配偶者の死亡のためやむを得ず失業の認定日に管轄公共職業安定所に出頭することができなかったことを失業の認定日後に管轄公共職業安定所長に申し出たときは、当該失業の認定日における失業の認定の対象となる日及び当該失業の認定日から当該申出を受けた日の前日までの各日につき、失業の認定が行われる（法15条3項、則24条2項、行政手引51351）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 946, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問02‐Ａ》】\nＸは、令和3年4月1日にＹ社に週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職し、初めて被保険者資格を得て同年7月31日に私傷病により離職した。令和5年11月5日、Ｘは離職の原因となった傷病が治ゆしたことからＺ社に被保険者として週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職した。その後Ｘは私傷病により令和6年2月29日に離職した。この場合、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3か月」である。なお、ＸはＹ社及びＺ社において欠勤がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3と2分の1か月」である(法14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 947, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問02‐Ｂ》】\nＸは、令和3年4月1日にＹ社に週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職し、初めて被保険者資格を得て同年7月31日に私傷病により離職した。令和5年11月5日、Ｘは離職の原因となった傷病が治ゆしたことからＺ社に被保険者として週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職した。その後Ｘは私傷病により令和6年2月29日に離職した。この場合、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3と2分の1か月」である。なお、ＸはＹ社及びＺ社において欠勤がなかったものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条1項)。\n　被保険者期間は、被保険者であった期間のうち、当該被保険者でなくなった日又喪失応当日の各前日から各前月の喪失応当日までさかのぼった各期間(賃金の支払の基礎となった日数が11日以上であるものに限る)を1箇月として計算し、その他の期間は、被保険者期間に算入しない。\n　ただし、当該被保険者となった日からその日後における最初の喪失応当日の前日までの期間の日数が15日以上であり、かつ、当該期間内における賃金の支払の基礎となった日数が11日以上であるときは、当該期間を2分の1箇月の被保険者期間として計算する。\n　また、基本手当の受給資格は、原則として、離職の日以前2年間に被保険者期間が通算して12箇月以上であったときに取得する(法13条1項)。\n　本問の者は、令和6年2月29日にＺ社を離職しているため、令和4年3月1日から令和6年2月29日までの2年間が算定対象期間となる(したがって、令和3年4月1日から令和3年7月31日までのＹ社における就労実績は考慮する必要はない)。　Ｚ社の離職日である令和6年2月29日から1箇月ごとにさかのぼっていった場合、令和5年11...", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 948, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問02‐Ｃ》】\nＸは、令和3年4月1日にＹ社に週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職し、初めて被保険者資格を得て同年7月31日に私傷病により離職した。令和5年11月5日、Ｘは離職の原因となった傷病が治ゆしたことからＺ社に被保険者として週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職した。その後Ｘは私傷病により令和6年2月29日に離職した。この場合、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「4か月」である。なお、ＸはＹ社及びＺ社において欠勤がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3と2分の1か月」である(法14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 949, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問02‐Ｄ》】\nＸは、令和3年4月1日にＹ社に週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職し、初めて被保険者資格を得て同年7月31日に私傷病により離職した。令和5年11月5日、Ｘは離職の原因となった傷病が治ゆしたことからＺ社に被保険者として週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職した。その後Ｘは私傷病により令和6年2月29日に離職した。この場合、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「7か月」である。なお、ＸはＹ社及びＺ社において欠勤がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3と2分の1か月」である(法14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 950, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問02‐Ｅ》】\nＸは、令和3年4月1日にＹ社に週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職し、初めて被保険者資格を得て同年7月31日に私傷病により離職した。令和5年11月5日、Ｘは離職の原因となった傷病が治ゆしたことからＺ社に被保険者として週所定労働時間が40時間、休日が1週当たり2日の労働契約を締結して就職した。その後Ｘは私傷病により令和6年2月29日に離職した。この場合、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「7と2分の1か月」である。なお、ＸはＹ社及びＺ社において欠勤がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問における、Ｚ社離職時における基本手当の受給資格要件としての被保険者期間は、「3と2分の1か月」である(法14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 951, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n基本手当に係る失業の認定日において、前回の認定日から今回の認定日の前日までの期間の日数が14日未満となる場合、求職活動を行った実績が1回以上確認できた場合には、当該期間に属する、他に不認定となる事由がある日以外の各日について、失業の認定が行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 952, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n許可・届出のある民間職業紹介機関へ登録し、同日に職業相談、職業紹介等を受けなかったが求人情報を閲覧した場合、求職活動実績に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n民間職業紹介機関が行う職業相談、職業紹介等は求職活動実績として認められるが、「単なる職業紹介機関への登録や求人情報の閲覧等のみでは求職活動実績には該当しない」(行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 953, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\n失業の認定日が就職日の前日である場合、当該認定日において就労していない限り、前回の認定日から当該認定日の翌日までの期間について失業の認定をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n失業の認定日が就職日の前日である場合、当該認定日において就労していいない限り、前回の認定日から「当該認定日まで」の期間について失業の認定をすることができる(行政手引51251)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 954, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n求職活動実績の確認のためには、所定の失業認定申告書に記載された受給資格者の自己申告のほか、求職活動に利用した機関や応募先事業所の確認印がある証明書が必要である。", "answer": "正解: 誤\n\n求職活動実績については、失業認定申告書に記載された受給資格者の自己申告に基づいて判断することを原則とし、「求職活動に利用した機関や応募先事業所の証明等(確認印等)は求めない」(行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 955, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n受給資格者が被保険者とならないような登録型派遣就業を行った場合、当該派遣就業に係る雇用契約期間につき失業の認定が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n受給資格者が被保険者とならないような登録型派遣就業を行った場合は、通常、その雇用契約期間が就職していた期間となるため、この期間については「失業の認定は行われない」(行政手引51256)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 956, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問04‐Ｂ》】\nいわゆる登録型派遣労働者については、派遣就業に係る雇用契約が終了し、雇用契約の更新・延長についての合意形成がないが、派遣労働者が引き続き当該派遣元事業主のもとでの派遣就業を希望していたにもかかわらず、派遣元事業主から当該雇用契約期間の満了日までに派遣就業を指示されなかったことにより離職した者は、特定理由離職者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引50305-2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 957, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問04‐Ｅ》】\n子弟の教育のために退職した者は、特定理由離職者に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、特定理由離職者に「該当しない」。\n　特定理由離職者に該当する「正当な理由のある自己都合退職者(特定受給資格者に該当する者以外の者に限る)」には、学校入学、訓練施設入校(所)、子弟教育等のために退職した者は含まれていない(行政手引50305-2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 958, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n失業の認定に関し、受給資格者の住居所を管轄する公共職業安定所以外の公共職業安定所が行う職業相談を受けたことは、求職活動実績として認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである (行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 959, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n失業の認定に関し、基本手当の受給資格者が求職活動等やむを得ない理由により公共職業安定所に出頭することができない場合、失業の認定を代理人に委任することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n失業の認定は、原則として、受給資格者本人に対して行われるものであるから、訓練施設入所中の失業の認定及び未支給失業等給付に係る失業の認定の場合を除き、「代理人による失業の認定はできない」(行政手引51252ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 960, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n失業の認定に関し、自営の開業に先行する準備行為に専念する者については、労働の意思を有するものとして取り扱われる。", "answer": "正解: 誤\n\n自営の開業に先行する準備行為に専念する者については、労働の意思を有するものとして扱うことは「できない」(行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 961, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n失業の認定に関し、雇用保険の被保険者となり得ない短時間就労を希望する者であっても、労働の意思を有すると推定される。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用保険の被保険者となり得ない短時間就労を希望する者は、労働の意思を有する者と推定「できない」(行政手引51254)。\n　原則として、雇用保険の被保険者となり得る求職条件を希望する者に限り、労働の意思を有する者と推定される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 962, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n失業の認定に関し、認定対象期間において一の求人に係る筆記試験と採用面接が別日程で行われた場合、求人への応募が2回あったものと認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n求職活動実績として認められる求職活動としての求人への応募には、実際に面接を受けた場合だけではなく、応募書類の郵送、筆記試験の受験等も含まれるが、書類選考、筆記試験、採用面接等が一の求人に係る一連の選考過程である場合には、そのいずれまでを受けたかにかかわらず、「一の応募として取り扱う」(行政手引51254)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 963, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問02‐ア》】\n育児休業に伴う勤務時間短縮措置により賃金が低下している期間中に事業所の倒産により離職し受給資格を取得し一定の要件を満たした場合において、離職時に算定される賃金日額が勤務時間短縮措置開始時に離職したとみなした場合に算定される賃金日額に比べて低いとき、勤務時間短縮措置開始時に離職したとみなした場合に算定される賃金日額により基本手当の日額を算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法17条3項、平26.7.17厚労告292号第8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 964, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問02‐イ》】\n基本手当の日額の算定に用いる賃金日額の計算に当たり算入される賃金は、原則として、算定対象期間において被保険者期間として計算された最後の3か月間に支払われたものに限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n基本手当の日額の算定に用いる賃金日額の計算に当たり算入される賃金は、原則として、算定対象期間において被保険者期間として計算された最後の「6箇月間」に支払われた賃金(臨時に支払われる賃金及び3箇月を超える期間ごとに支払われる賃金を除く)とされている(法17条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 965, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問02‐ウ》】\n受給資格に係る離職の日において60歳以上65歳未満である受給資格者に対する基本手当の日額は、賃金日額に100分の80から100分の45までの範囲の率を乗じて得た金額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 966, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問02‐エ》】\n厚生労働大臣は、4月1日からの年度の平均給与額が平成27年4月1日から始まる年度（自動変更対象額が変更されたときは、直近の当該変更がされた年度の前年度）の平均給与額を超え、又は下るに至った場合においては、その上昇し、又は低下した比率に応じて、その翌年度の8月1日以後の自動変更対象額を変更しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 967, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問03‐Ｃ》】\n月給者が1月分の給与を全額支払われて当該月の中途で退職する場合、退職日の翌日以後の分に相当する金額は賃金日額の算定の基礎に算入される。", "answer": "正解: 誤\n\n月給者が月の中途で退職する場合において、その月分の給与を全額支払われる場合には、退職日の翌日以後の分に相当する金額は、賃金日額の算定の基礎に「算入されない」（行政手引50503）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 968, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問03‐Ｄ》】\n賃金が出来高払制によって定められている場合の賃金日額は、労働した日数と賃金額にかかわらず、被保険者期間として計算された最後の3か月間に支払われた賃金（臨時に支払われる賃金及び3か月を超える期間ごとに支払われる賃金を除く。）の総額を90で除して得た額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金が出来高払制によって定められている場合の賃金日額は、原則の方法で計算した賃金日額が、算定対象期間に被保険者として計算された最後の「6か月間」に支払われた賃金（臨時に支払われる賃金及び3か月を超える期間ごとに支払われる賃金を除く）の総額を「当該最後の6か月間に労働した日数で除して得た額」の「100分の70に相当する額」に「満たないとき」は、当該額が、賃金日額とされる（法17条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 969, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問03‐Ｅ》】\n支払義務の確定した賃金が所定の支払日を過ぎてもなお支払われない未払賃金のある月については、未払額を除いて賃金額を算定する。", "answer": "正解: 誤\n\n未払賃金（支払義務の確定した賃金が所定の支払日を過ぎてもなお支払われないものをいう）のある月については、「未払額を含めて」賃金額を算定する（行政手引50609）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 970, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問04‐ア》】\n雇用保険法施行規則によると、就職が困難な者には障害者の雇用の促進等に関する法律にいう身体障害者、知的障害者が含まれるが、精神障害者は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢の就職が困難な者には、障害者の雇用の促進等に関する法律にいう身体障害者、知的障害者のみならず、「精神障害者も含まれる」（則32条1号～3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 971, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問04‐イ》】\n算定基礎期間が1年未満の就職が困難な者に係る基本手当の所定給付日数は150日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法22条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 972, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問04‐ウ》】\n更生保護法第48条（保護観察対象者）又は同法85条第1項（更生緊急保護の対象となる者）に掲げる者であって、その者の職業のあっせんに関し保護観察所長から公共職業安定所長に連絡のあったものは、雇用保険法第22条第2項に定める就職が困難な者にあたる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則32条4号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 973, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問04‐エ》】\n就職が困難な者であるかどうかの確認は受給資格決定時になされ、受給資格決定後に就職が困難なものであると認められる状態が生じた者は、就職が困難な者には含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引50304）。\n　なお、受給資格決定に際して本肢の就職が困難な者であるか否かの確認を行う場合に、公共職業安定所長が必要であると認めるときには、就職が困難な者であることの事実を証明する一定の書類の提出を命ずることができる（則19条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 974, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問04‐オ》】\n身体障害者の確認は、求職登録票又は身体障害者手帳のほか、医師の証明書によって行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引50304）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 975, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n出産後に事業主の法令違反により就業させられたことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条2項2号、則36条5号ホ）。\n　事業主が法令に違反し、妊娠中若しくは出産後の労働者又は子の養育若しくは家族の介護を行う労働者を就業させ、若しくはそれらの者の雇用の継続等を図るための制度の利用を不当に制限したこと、又は妊娠したこと、出産したこと若しくはそれらの制度の利用の申出をし、若しくは利用をしたこと等を理由として不利益な取扱いをしたことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する者である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 976, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問05‐Ｂ》】\n事業主が労働者の職種転換等に際して、当該労働者の職業生活の継続のために必要な配慮を行っていないことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条2項2号、則36条6号）。\n　なお、本問の規定に該当する場合として、採用時に特定の職種を遂行するために採用されることが労働契約上明示されていた者について、当該職種と別の職種を遂行することとされ、かつ、当該職種の転換に伴い賃金が低下することとなり、職種転換の通知（職種転換後の1年前以内に限る）、職種転換後（おおむね3か月以内）までに離職したとき等がある（行政手引50305）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 977, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問05‐Ｃ》】\n離職の日の属する月の前6月のうちいずれかの月において1月当たり80時間以上時間外労働をさせられたことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n離職の日の属する月前6月のうちいずれかの月において1月当たり「100時間」以上時間外労働及び休日労働が行われたことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する（法23条2項2号、則36条5号ロ）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 978, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問05‐Ｄ》】\n事業所において、当該事業主に雇用される被保険者（短期雇用特例被保険者及び日雇い労働被保険者を除く。）の数を3で除して得た数を超える被保険者が離職したため離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条2項1号、則35条2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 979, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問05‐Ｅ》】\n期間の定めのある労働契約の更新により3年以上引き続き雇用されるに至った場合において、当該労働契約が更新されないこととなったことを理由として離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条2項2号、則36条7号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 980, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問02‐Ｂ》】\n一般被保険者の基本手当に関し、雇用保険法第22条に定める算定基礎期間には、介護休業給付金の支給に係る休業の期間が含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n介護休業給付金の支給に係る休業の期間についても、所定の要件を満たす限り、「算定基礎期間に含まれる」（法22条3項、法61条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 981, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問02‐Ａ》】\n特定受給資格者以外の受給資格者（雇用保険法第13条第3項に規定する特定理由離職者を除く。）の場合、算定基礎期間が20年以上であれば、基準日における年齢にかかわらず、所定給付日数は150日である。\n　なお、本問の者は、雇用保険法第22条第2項に規定する「厚生労働省令で定める理由により就職が困難なもの」に当たらないものとし、雇用保険法に定める延長給付は考慮しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法22条1項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 982, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問02‐Ｃ》】\n事業主Ａのところで一般被保険者として3年間雇用されたのち離職し、基本手当又は特例一時金を受けることなく2年後に事業主Ｂに一般被保険者として5年間雇用された後に離職した者の算定基礎期間は5年となる。　\n　なお、本問において、「算定基礎期間」とは、「雇用保険法第22条第3項に規定する算定基礎期間」のことである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法22条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 983, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問02‐Ｄ》】\n厚生労働大臣が職権で12年前から被保険者であったことを遡及的に確認した直後に、基準日において40歳の労働者が離職して特定受給資格者となった場合であって、労働保険徴収法第32条第1項の規定により労働者の負担すべき額に相当する額がその者に支払われた賃金から控除されていたことが明らかでないとき、所定給付日数は240日となる。　\n　なお、本問において、雇用保険法に定める延長給付は考慮しないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣が職権で12年前から被保険者であったことを遡及的に確認はしたものの、労働者の負担すべき額に相当する額がその者に支払われた賃金から控除されていたことが明らかでないため、雇用保険法22条5項に規定するいわゆる特例対象者には該当しない（法22条5項、法23条1項）。\n　そのため、本問の者については同条4項の規定により、当該確認があった日の2年前の日に当該被保険者になったものとみなして算定基礎期間が算定されることとなる。\n　その結果、本問の者に係る算定基礎期間は2年となり、基準日において40歳である特定受給資格ということとなるため、所定給付日数は「150日」となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 984, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問05‐ア》】\n基本手当の受給資格者が自己の労働によって収入を得た場合、当該収入が基本手当の減額の対象とならない額であっても、これを届け出なければ不正の行為として取り扱われる。", "answer": "正解: 誤\n\n通常、自己の労働による収入を届け出ないことは、不正の行為に該当するが、減額の対象とならない額の届出については、これを届け出なくても「不正の行為であるとして取り扱うことはできない」(昭32.3.31審査決定昭32第1号等)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 985, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問03‐Ａ》】\n退職金相当額の全部又は一部を労働者の在職中に給与に上乗せする等により支払う、いわゆる「前払い退職金」は、臨時に支払われる賃金及び3か月を超える期間ごとに支払われる賃金に該当する場合を除き、原則として、賃金日額の算定の基礎となる賃金の範囲に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引50503)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 986, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問03‐Ｂ》】\n支給額の計算の基礎が月に対応する住宅手当の支払が便宜上年3回以内にまとめて支払われる場合、当該手当は賃金日額の算定の基礎に含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n「単に支払事務の便宜等のため」に年間の給与回数が3回以内となるものは、3か月を超える期間ごとに支払われる賃金に該当せず、賃金日額の算定の基礎となる賃金に「含まれる」(行政手引50453)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 987, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問03‐Ｃ》】\n基本手当の受給資格者が、失業の認定を受けた期間中に自己の労働によって収入を得た場合であって、当該収入を得るに至った日の後における最初の失業の認定日にその旨の届出をしないとき、公共職業安定所長は、当該失業の認定日において失業の認定をした日分の基本手当の支給の決定を次の基本手当を支給すべき日まで延期することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則29条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 988, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問03‐Ｄ》】\n雇用保険法第18条第3項に規定する最低賃金日額は、同条第1項及び第2項の規定により変更された自動変更対象額が適用される年度の4月1日に効力を有する地域別最低賃金の額について、一定の地域ごとの額を労働者の人数により加重平均して算定した額に20を乗じて得た額を7で除して得た額とされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則28条の5)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 989, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問03‐Ｅ》】\n介護休業に伴う勤務時間短縮措置により賃金が低下している期間に倒産、解雇等の理由により離職し、受給資格を取得し一定の要件を満たした場合であって、離職時に算定される賃金日額が当該短縮措置開始時に離職したとみなした場合に算定される賃金日額に比べて低い場合は、当該短縮措置開始時に離職したとみなした場合に算定される賃金日額により基本手当の日額が算定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法17条3項、昭50.3.20労告8号、行政手引50661)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 990, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問04‐Ａ》】\n次の①から④の過程を経た者の④の離職時における基本手当の所定給付日数は、90日である。\n①29歳0月で適用事業所に雇用され、初めて一般被保険者となった。\n②31歳から32歳まで育児休業給付金の支給に係る休業を11か月間取得した。\n③33歳から34歳まで再び育児休業給付金の支給に係る休業を12か月間取得した。\n④当該事業所が破産手続を開始し、それに伴い35歳1月で離職した。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業給付金の支給を受けたことがある者について算定基礎期間を算定する場合は、その者が雇用された期間又は被保険者であった期間から育児休業給付金の支給に係る休業の期間を除いて算定される。\n　したがって、本問の者については、その算定基礎期間は29歳0月から35歳1月までの73か月のうち育児休業給付金の支給に係る休業をした23か月(11か月＋12か月)を除いた50か月(4年2か月)であり、離職理由は特定受給資格者となる離職理由に該当し、離職時の年齢は35歳であるため、本問の場合の所定給付日数は「150日」である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 991, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問04‐Ｂ》】\n次の①から④の過程を経た者の④の離職時における基本手当の所定給付日数は、120日である。\n①29歳0月で適用事業所に雇用され、初めて一般被保険者となった。\n②31歳から32歳まで育児休業給付金の支給に係る休業を11か月間取得した。\n③33歳から34歳まで再び育児休業給付金の支給に係る休業を12か月間取得した。\n④当該事業所が破産手続を開始し、それに伴い35歳1月で離職した。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業給付金の支給を受けたことがある者について算定基礎期間を算定する場合は、その者が雇用された期間又は被保険者であった期間から育児休業給付金の支給に係る休業の期間を除いて算定される。\n　したがって、本問の者については、その算定基礎期間は29歳0月から35歳1月までの73か月のうち育児休業給付金の支給に係る休業をした23か月(11か月＋12か月)を除いた50か月(4年2か月)であり、離職理由は特定受給資格者となる離職理由に該当し、離職時の年齢は35歳であるため、本問の場合の所定給付日数は「150日」である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 992, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問04‐Ｃ》】\n次の①から④の過程を経た者の④の離職時における基本手当の所定給付日数は、150日である。\n①29歳0月で適用事業所に雇用され、初めて一般被保険者となった。\n②31歳から32歳まで育児休業給付金の支給に係る休業を11か月間取得した。\n③33歳から34歳まで再び育児休業給付金の支給に係る休業を12か月間取得した。\n④当該事業所が破産手続を開始し、それに伴い35歳1月で離職した。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(法61条の7第8項ほか)。\n　育児休業給付金の支給を受けたことがある者について算定基礎期間を算定する場合は、その者が雇用された期間又は被保険者であった期間から育児休業給付金の支給に係る休業の期間を除いて算定される。したがって、本問の者については、その算定基礎期間は29歳0月から35歳1月までの73か月のうち育児休業給付金の支給に係る休業をした23か月(11か月＋12か月)を除いた50か月(4年2か月)であり、離職理由は特定受給資格者となる離職理由に該当し、離職時の年齢は35歳であるため、本問の場合の所定給付日数は「150日」である。なお、同設問の他の選択肢(令和4年問4の選択肢Ａ、Ｂ、Ｄ及びＥ)は、本肢と同じ条件下で単に問われている所定給付日数が異なるだけの問題であったため、本書には掲載していない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 993, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問04‐Ｄ》】\n次の①から④の過程を経た者の④の離職時における基本手当の所定給付日数は、180日である。\n①29歳0月で適用事業所に雇用され、初めて一般被保険者となった。\n②31歳から32歳まで育児休業給付金の支給に係る休業を11か月間取得した。\n③33歳から34歳まで再び育児休業給付金の支給に係る休業を12か月間取得した。\n④当該事業所が破産手続を開始し、それに伴い35歳1月で離職した。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業給付金の支給を受けたことがある者について算定基礎期間を算定する場合は、その者が雇用された期間又は被保険者であった期間から育児休業給付金の支給に係る休業の期間を除いて算定される。\n　したがって、本問の者については、その算定基礎期間は29歳0月から35歳1月までの73か月のうち育児休業給付金の支給に係る休業をした23か月(11か月＋12か月)を除いた50か月(4年2か月)であり、離職理由は特定受給資格者となる離職理由に該当し、離職時の年齢は35歳であるため、本問の場合の所定給付日数は「150日」である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 994, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問04‐Ｅ》】\n次の①から④の過程を経た者の④の離職時における基本手当の所定給付日数は、210日である。\n①29歳0月で適用事業所に雇用され、初めて一般被保険者となった。\n②31歳から32歳まで育児休業給付金の支給に係る休業を11か月間取得した。\n③33歳から34歳まで再び育児休業給付金の支給に係る休業を12か月間取得した。\n④当該事業所が破産手続を開始し、それに伴い35歳1月で離職した。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業給付金の支給を受けたことがある者について算定基礎期間を算定する場合は、その者が雇用された期間又は被保険者であった期間から育児休業給付金の支給に係る休業の期間を除いて算定される。\n　したがって、本問の者については、その算定基礎期間は29歳0月から35歳1月までの73か月のうち育児休業給付金の支給に係る休業をした23か月(11か月＋12か月)を除いた50か月(4年2か月)であり、離職理由は特定受給資格者となる離職理由に該当し、離職時の年齢は35歳であるため、本問の場合の所定給付日数は「150日」である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 995, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n雇用保険法第9条の規定による被保険者となったことの確認があった日の2年前の日より前であって、被保険者が負担すべき保険料が賃金から控除されていたことが明らかでない期間は、算定基礎期間に含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法22条4項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 996, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n労働者が長期欠勤している場合であっても、雇用関係が存続する限り、賃金の支払を受けているか否かにかかわらず、当該期間は算定基礎期間に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引20352)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 997, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\nかつて被保険者であった者が、離職後1年以内に被保険者資格を再取得しなかった場合には、その期間内に基本手当又は特例一時金の支給を受けていなかったとしても、当該離職に係る被保険者であった期間は算定基礎期間に含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法22条3項1号・2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 998, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n特例一時金の支給を受け、その特例受給資格に係る離職の日以前の被保険者であった期間は、当該支給を受けた日後に離職して基本手当又は特例一時金の支給を受けようとする際に、算定基礎期間に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n特例一時金の支給を受け、その特例受給資格者に係る離職の日以前の被保険者であった期間は、本問の算定基礎期間に「含まれない」(法22条3項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 999, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問04‐Ａ》】\n事業の期間が予定されている事業において当該期間が終了したことにより事業所が廃止されたため離職した者は、特定受給資格者に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、特定受給資格者に「該当しない」(則35条3号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1000, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問04‐Ｃ》】\n常時介護を必要とする親族と同居する労働者が、概ね往復5時間以上を要する遠隔地に転勤を命じられたことにより離職した場合、当該転勤は労働者にとって通常甘受すべき不利益であるから、特定受給資格者に該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、特定受給資格者に「該当し得る」。\n　家族的事情(常時本人の介護を必要とする親族の疾病、負傷等の事情がある場合をいう)を抱える労働者が、遠隔地(通常の方法により通勤するために概ね往復4時間以上要する場合をいう)に転勤を命じられた場合等、権利濫用に当たるような事業主の配転命令がなされた場合は、特定受給資格者に係る離職理由の1つである「事業主が労働者の配置転換等に際して、当該労働者の職業生活の継続のために必要な配慮をしていないこと」に該当する(行政手引50305ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1001, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問04‐Ｄ》】\n労働組合の除名により、当然解雇となる団体協約を結んでいる事業所において、当該組合から除名の処分を受けたことによって解雇された場合には、事業主に対し自己の責めに帰すべき重大な理由がないとしても、特定受給資格者に該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「事業主に対し自己の責めに帰すべき重大な理由がないときは、特定受給資格者に該当する」(行政手引50305ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1002, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問02‐Ｄ》】\n一般被保険者の基本手当に関し、公共職業安定所長は、勾留が不当でなかったことが裁判上明らかとなった場合であっても、これを理由として受給期間の延長を認めることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n拘留が「不当であった」ことが裁判上明らかとなった場合は、これを理由とする受給期間の延長が認められる（行政手引50271）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1003, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n受給資格者が、受給期間内に再就職して再び離職した場合に、当該再離職によって新たな受給資格を取得したときは、前の受給資格に係る受給期間内であれば、前の受給資格に基づく基本手当の残日数分を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、新たな受給資格を取得しているため、前の受給資格に係る受給期間内であっても、前の受給資格に基づく基本手当の残日数分を受給することはできない（法20条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1004, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n配偶者の出産のため引き続き30日以上職業に就くことができない者が公共職業安定所長にその旨を申し出た場合には、当該理由により職業に就くことができない日数を加算した期間、受給期間が延長される。", "answer": "正解: 誤\n\n妊娠、出産、育児その他厚生労働省令で定める理由により引き続き30日以上職業に就くことができない者が、公共職業安定所長にその旨を申し出た場合には、当該理由により職業に就くことができない日数が加算される（最長4年間）が、「配偶者の出産」は、当該理由に含まれていない（法20条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1005, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n雇用保険法第22条第2項第1号に定める45歳以上65歳未満である就職が困難な者（算定基礎期間が1年未満の者は除く。）の受給期間は、同法第20条第1項第1号に定める基準日の翌日から起算して1年に60日を加えた期間である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法20条1項2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1006, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n定年に達したことで基本手当の受給期間の延長が認められた場合、疾病又は負傷等の理由により引き続き30日以上職業に就くことができない日があるときでも受給期間はさらに延長されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n定年に達したことで基本手当の受給期間の延長が認められた場合において、疾病又は負傷等の理由により引き続き30 日以上職業に就くことができない日があるときには、さらに受給期間の延長が認められる。（行政手引50286）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1007, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n60歳以上の定年に達した後、1年更新の再雇用制度により一定期限まで引き続き雇用されることとなった場合に、再雇用の期限の到来前の更新時に更新を行わなかったことにより退職したときでも、理由の如何を問わず受給期間の延長が認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳以上の定年に達した後、1年更新の再雇用制度により一定期限まで引き続き雇用されることとなった場合に、再雇用の期限の到来前の更新時に更新を行わなかったことにより退職したときは、受給期間の延長は認められない（行政手引50281）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1008, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問04‐Ａ》】\n訓練延長給付の支給を受けようとする者は、公共職業安定所長が指示した公共職業訓練等を初めて受講した日以降の失業認定日において受講証明書を提出することにより、当該公共職業訓練等を受け終わるまで失業の認定を受けることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n訓練延長給付に基づき支給する基本手当に係る失業の認定は、公共職業訓練等受講証明書を所定の認定日の都度提出させて行うが、この場合の失業の認定は、「1か月に1回」行われる(則24条1項、行政手引52354、行政手引52708)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1009, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問04‐Ｂ》】\n受給資格者が公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受けるために待期している期間内の失業している日は、訓練延長給付の支給対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n受給資格者が公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受けるために待期している所定の期間中の日についても、所定の要件を満たす限り、「訓練延長給付の支給対象となる」(法24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1010, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問04‐Ｃ》】\n公共職業安定所長がその指示した公共職業訓練等を受け終わってもなお就職が相当程度に困難であると認めた者は、30日から当該公共職業訓練等を受け終わる日における基本手当の支給残日数(30日に満たない場合に限る。)を差し引いた日数の訓練延長給付を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法24条2項、令5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1011, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問04‐Ｄ》】\n訓練延長給付を受ける者が所定の訓練期間終了前に中途退所した場合、訓練延長給付に係る公共職業訓練等受講開始時に遡って訓練延長給付を返還しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n訓練生が所定の訓練等の期間終了前に、中途退校した場合は、その退校の日(最終在籍日)後の日について失業の認定が行われなくなるが、すでに受けた訓練延長給付による基本手当を「返還する必要はない」(行政手引52354)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1012, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問04‐Ｅ》】\n公共職業安定所長は、職業訓練の実施等による特定求職者の就職の支援に関する法律第4条第2項に規定する認定職業訓練を、訓練延長給付の対象となる公共職業訓練等として指示することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n「公共職業訓練等」とは、国、都道府県及び市町村並びに独立行政法人高齢・障害・求職者雇用支援機構が設置する公共職業能力開発施設の行う職業訓練(職業能力開発総合大学校の行うものを含む)、「求職者支援法4条2項に規定する認定職業訓練」(厚生労働省令で定めるものを除く)その他法令の規定に基づき失業者に対して作業環境に適応することを容易にさせ、又は就職に必要な知識及び技能を習得させるために行われる訓練又は講習であって、政令で定めるものをいう。\n　したがって、公共職業安定所長は、求職者支援法に規定する認定職業訓練を、訓練延長給付の対象となる公共職業訓練等として指示することができる(法15条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1013, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問03‐Ａ》】\n訓練延長給付により所定給付日数を超えて基本手当が支給される場合、その日額は本来支給される基本手当の日額と同額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法24条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1014, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問03‐Ｂ》】\n特定理由離職者、特定受給資格者又は就職が困難な受給資格者のいずれにも該当しない受給資格者は、個別延長給付を受けることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法24条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1015, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問03‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、その地域における基本手当の初回受給率が全国平均の初回受給率の1．5倍を超え、かつ、その状態が継続すると認められる場合、当該地域を広域延長給付の対象とすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n広域延長給付の対象となるのは、その地域における基本手当の初回受給率が全国平均の初回受給率の「100分の200以上」となるに至り、かつ、その状態が継続すると認められる場合である(法25条1項、令6条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1016, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問03‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、雇用保険法第27条第1項に規定する全国延長給付を支給する指定期間を超えて失業の状況について政令で定める基準に照らして必要があると認めるときは、当該指定期間を延長することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条2項、令8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1017, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問03‐Ｅ》】\n雇用保険法附則第5条に規定する給付日数の延長に関する暫定措置である地域延長給付の対象者は、年齢を問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則5条、則附則21条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1018, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問03‐Ａ》】\n全国延長給付の限度は90日であり、なお失業の状況が改善されない場合には当初の期間を延長することができるが、その限度は60日とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n全国延長給付は、厚生労働大臣の指定する期間内に限り90日を限度に行われるものであるが、なお失業の状況が改善されない場合には、当該「厚生労働大臣の指定する期間」を延長することができ、当該延長される指定期間については特に上限は定められていない（法27条1項、令8条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1019, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問03‐Ｂ》】\n個別延長給付の支給対象者は、特定受給資格者に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n個別延長給付の支給対象者には、特定受給資格者のほか、一定の特定理由離職者及び就職困難者である受給資格者も含まれる（法24条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1020, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問03‐Ｃ》】\n広域延長措置に基づき所定給付日数を超えて基本手当の支給を受けることができる者が厚生労働大臣が指定する地域に住所又は居所を変更した場合、引き続き当該措置に基づき所定給付日数を超えて基本手当を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法25条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1021, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問03‐Ｄ》】\n広域延長給付を受けている受給資格者について訓練延長給付が行われることとなったときは、訓練延長給付が終わった後でなければ、広域延長給付は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n広域延長給付を受けている受給資格者について訓練延長給付が行われることとなったときであっても、広域延長給付は行われる（法28条1項）。\n　延長給付の優先度は、高い方から順に、①個別延長給付又は地域延長給付、②広域延長給付、③全国延長給付、④訓練延長給付となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1022, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問03‐Ｅ》】\n訓練延長給付の対象となる公共職業訓練等は、公共職業安定所長の指示したもののうちその期間が1年以内のものに限られている。", "answer": "正解: 誤\n\n訓練延長給付の対象となる公共職業訓練等は、公共職業安定所長の指示したもののうちその期間が「2年以内」のものに限られている（法24条1項、令4条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1023, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問05‐オ》】\n偽りその他不正の行為により基本手当の支給を受けた者にやむを得ない理由がある場合、基本手当の全部又は一部を支給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1024, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問05‐Ｂ》】\n不正な行為により基本手当の支給を受けようとしたことを理由として基本手当の支給停止処分を受けた場合であっても、その後再就職し新たに受給資格を取得したときには、当該新たに取得した受給資格に基づく基本手当を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1025, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n公共職業安定所長が認定した被保険者の離職理由に基づく給付制限に関し、事業所に係る事業活動が停止し、再開される見込みがないために当該事業所から退職した場合、退職に正当な理由がないものとして給付制限を受ける。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の退職は、「正当な理由がある退職」とされるため、離職理由による給付制限は行われない（行政手引52203）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1026, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n公共職業安定所長が認定した被保険者の離職理由に基づく給付制限に関し、行政罰の対象とならない行為であって刑法に規定する犯罪行為により起訴猶予処分を受け、解雇された場合、自己の責めに帰すべき重大な理由による解雇として給付制限を受ける。", "answer": "正解: 誤\n\n刑法各本条の規定に違反して処罰を受けたことによって解雇された場合は、「自己の責に帰すべき重大な理由による解雇」として給付制限が行われるが、この「処罰を受けたことによって解雇された場合」には、単に訴追を受け、又は取調べを受けている場合、控訴又は上告中で刑の確定しない場合は含まれない（行政手引52202）。\n　本問の起訴猶予の処分は、刑が確定しているのではないため、「処罰を受けたことによって解雇された場合」に該当しないことから、離職理由による給付制限は行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1027, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n公共職業安定所長が認定した被保険者の離職理由に基づく給付制限に関し、支払われた賃金が､その者に支払われるべき賃金月額の2分の1であった月があったために退職した場合、退職に正当な理由がないものとして給付制限を受ける。", "answer": "正解: 誤\n\n支払われた賃金が、「その者に支払われるべき賃金月額の3分の2に満たない月があるために退職した場合」は、「正当な理由がある退職」とされる（行政手引52203）。\n　本問の場合、支払われた賃金が、その者に支払われるべき賃金月額の3分の2に満たない額（2分の1相当額）であり、「正当な理由がある退職」とされることから、離職理由による給付制限を受けない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1028, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n公共職業安定所長が認定した被保険者の離職理由に基づく給付制限に関し、配偶者と別居生活を続けることが家庭生活の上からも、経済的事情からも困難となり、配偶者と同居するために住所を移転したことにより事業所への通勤が不可能となったことで退職した場合、退職に正当な理由がないものとして給付制限を受ける。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の退職は、「正当な理由がある退職」とされるため、離職理由による給付制限は行われない（行政手引52203）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1029, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n公共職業安定所長が認定した被保険者の離職理由に基づく給付制限に関し、従業員として当然守らなければならない事業所の機密を漏らしたことによって解雇された場合、自己の責めに帰すべき重大な理由による解雇として給付制限を受ける。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引52202）。\n　なお、事業所の機密とは、事業所の機械器具、製品、原料、技術等の機密、事業所の経営状態、資産等事業経営上の機密に関する事項等を包含するものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1030, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n自己の責めに帰すべき重大な理由によって解雇された場合は、待期の満了の日の翌日から起算して1か月以上3か月以内の間、基本手当は支給されないが、この間についても失業の認定を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の期間（正確には待期期間満了後1か月以上3か月以内の間で公共職業安定所長の定める期間（原則として3か月間））については、失業の認定は行われない（法33条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1031, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n就職先の賃金が、同一地域における同種の業務及び同程度の技能に係る一般の賃金水準に比べて、不当に低いときには、受給資格者が公共職業安定所の紹介する職業に就くことを拒んでも、給付制限を受けることはない。\n　なお、本問における「受給資格者」には、訓練延長給付、広域延長給付、全国延長給付を受けている者は除かれるものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法32条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1032, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n受給資格者が、正当な理由がなく職業指導を受けることを拒んだことにより基本手当を支給しないこととされている期間であっても、他の要件を満たす限り、技能習得手当が支給される。\n　なお、本問における「受給資格者」には、訓練延長給付、広域延長給付、全国延長給付を受けている者は除かれるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n技能習得手当は、基本手当の給付制限期間中は支給されない（法36条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1033, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受けることを拒んだ受給資格者は、当該公共職業訓練等を受けることを指示された職種が、受給資格者の能力からみて不適当であると認められるときであっても、基本手当の給付制限を受ける。\n　なお、本問における「受給資格者」には、訓練延長給付、広域延長給付、全国延長給付を受けている者は除かれるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような正当な理由がある場合は、公共職業訓練等を受けることを拒んだときであっても、基本手当の給付制限を受けることはない（法32条1項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1034, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n管轄公共職業安定所の長は、正当な理由なく自己の都合によって退職したことで基本手当の支給をしないこととされる受給資格者に対して、職業紹介及び職業指導を行うことはない。\n　なお、本問における「受給資格者」には、訓練延長給付、広域延長給付、全国延長給付を受けている者は除かれるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n管轄公共職業安定所の長は、正当な理由なく自己の都合によって退職したことで基本手当の支給をしないこととされる受給資格者に対し、職業紹介又は職業指導を行うものとされている（則48条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1035, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問03‐Ａ》】\n受給資格者が離職後最初に公共職業安定所に求職の申込みをした日以後において、雇用保険法第37条第1項に基づく疾病又は負傷のために基本手当の支給を受けることができないことについての認定を受けた場合、失業している日(疾病又は負傷のため職業に就くことができない日を含む。)が通算して7日に満たない間は、傷病手当を支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1036, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問03‐Ｂ》】\n傷病手当を支給する日数は、雇用保険法第37条第1項に基づく疾病又は負傷のために基本手当の支給を受けることができないことについての認定を受けた受給資格者の所定給付日数から当該受給資格に基づき、既に基本手当を支給した日数を差し引いた日数に相当する日数分を限度とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条9項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1037, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問03‐Ｃ》】\n基本手当の支給を受ける口座振込受給資格者が当該受給期間中に疾病又は負傷により職業に就くことができなくなった場合、天災その他認定を受けなかったことについてやむを得ない理由がない限り、当該受給資格者は、職業に就くことができない理由がやんだ後における最初の支給日の直前の失業の認定日までに雇用保険法第37条第1項に基づく疾病又は負傷のために基本手当の支給を受けることができないことについての認定を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1038, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問03‐Ｄ》】\n健康保険法第99条の規定による傷病手当金の支給を受けることができる者が雇用保険法第37条第1項に基づく疾病又は負傷のために基本手当の支給を受けることができないことについての認定を受けた場合、傷病手当を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病の認定は、原則として傷病手当の支給要件に該当する者が、職業に就くことができない理由がやんだ後における最初の基本手当を支給すべき日までに受けなければならない(法37条2項、則63条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1039, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問03‐Ｅ》】\n傷病手当の日額は、雇用保険法第16条に規定する基本手当の日額に相当する額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則63条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1040, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問04‐Ａ》】\n疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態が当該受給資格に係る離職前から継続している場合には、他の要件を満たす限り傷病手当が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態が当該受給資格に係る離職前から継続している場合には、傷病手当は「支給されない」(行政手引53002)。\n　傷病手当は、疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態が「公共職業安定所に出頭し求職の申込みをした後において生じたもの」でなければ、支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1041, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問04‐Ｂ》】\n有効な求職の申込みを行った後において当該求職の申込みの取消し又は撤回を行い、その後において疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態となった場合、他の要件を満たす限り傷病手当が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n有効な求職の申込みを行った後において当該求職の申込みの取消し又は撤回を行い、その後において疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態となった場合には、傷病手当を「支給することはできない」(行政手引53002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1042, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問04‐Ｃ》】\nつわり又は切迫流産（医学的に疾病と認められるものに限る。）のため職業に就くことができない場合には、その原因となる妊娠（受胎）の日が求職申込みの日前であっても、当該つわり又は切迫流産が求職申込後に生じたときには、傷病手当が支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\nつわり又は切迫流産(医学的に疾病と認められるものに限る)のため職業に就くことができない場合には、その原因となる妊娠(受胎)の日が求職申込みの日前であっても、当該つわり又は切迫流産が求職申込後に生じた場合には、傷病手当を「支給し得る」(行政手引53002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1043, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問04‐Ｄ》】\n訓練延長給付に係る基本手当を受給中の受給資格者が疾病又は負傷のため公共職業訓練等を受けることができなくなった場合、傷病手当が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当を支給し得る日数は、当該受給資格者の所定給付日数から既に基本手当を支給した日数を差し引いた日数である。\n　したがって、延長給付に係る基本手当を受給中の受給資格者については、傷病手当は「支給されない」(行政手引53004)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1044, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n求職の申込みの時点においては疾病又は負傷にもかかわらず職業に就くことができる状態にあった者が、その後疾病又は負傷のため職業に就くことができない状態になった場合は、他の要件を満たす限り傷病手当が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引53002)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1045, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n疾病又は負傷のため労務に服することができない高年齢被保険者は、傷病手当を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢受給資格者に対しては、「傷病手当は支給されない」（行政手引54201）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1046, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問02‐ア》】\n労働の意思又は能力がないと認められる者が傷病となった場合には、疾病又は負傷のため職業に就くことができないとは認められないから、傷病手当は支給できない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政手引53002）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1047, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問02‐イ》】\n求職の申込後に疾病又は負傷のために公共職業安定所に出頭することができない場合において、その期間が継続して15日未満のときは、証明書により失業の認定を受け、基本手当の支給を受けることができるので、傷病手当は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1048, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問02‐ウ》】\n広域延長給付に係る基本手当を受給中の受給資格者が疾病又は負傷のために公共職業安定所に出頭することができない場合、傷病手当が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n広域延長給付などの延長給付に係る基本手当を受給中の受給資格者については、傷病手当は支給されない（行政手引53004）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1049, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問02‐エ》】\n傷病手当の日額は、雇用保険法第16条の規定による基本手当の日額に100分の80を乗じて得た額である。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当の日額は、「基本手当の日額に相当する額」である（法37条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1050, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問02‐オ》】\n傷病の認定は、天災その他認定を受けなかったことについてやむを得ない理由がない限り、職業に就くことができない理由がやんだ日の翌日から起算して10日以内に受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病の認定は、原則として、天災その他認定を受けなかったことについてやむを得ない理由がない限り、職業に就くことができない理由がやんだ後における最初の基本手当を支給すべき日までに受けなければならない（法37条2項、則63条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1051, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n特例高年齢被保険者が1の適用事業を離職した場合に支給される高年齢求職者給付金の賃金日額は、当該離職した適用事業において支払われた賃金のみにより算定された賃金日額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の6第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1052, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n特例高年齢被保険者が同じ日に1の事業所を正当な理由なく自己の都合で退職し、他方の事業所を倒産により離職した場合、雇用保険法第21条の規定による待期期間の満了後1か月以上3か月以内の期間、高年齢者求職者給付金を支給しない。", "answer": "正解: 誤\n\n同日付で2の事業所を離職した場合で、その離職理由が異なっている場合には、給付制限の取扱いが離職者にとって不利益とならない方の離職理由に一本化して給付することとされており、本問の場合、不利益にならない方の離職理由である倒産により離職した場合に一本化され、いわゆる離職理由による給付制限は行われないこととなる。\n　したがって、「待期期間満了後1か月以上3か月以内の期間であっても、高年齢求職者給付金は支給される」(行政手引2270)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1053, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n特例高年齢被保険者が1の適用事業を離職したことにより、1週間の所定労働時間の合計が20時間未満となったときは、特例高年齢被保険者であった者がその旨申し出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の5第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1054, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n特例高年齢被保険者の賃金日額の算定に当たっては、賃金日額の下限の規定は適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の6第2項、行政手引2140)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1055, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n2の事業所に雇用される65歳以上の者は、各々の事業における1週間の所定労働時間が20時間未満であり、かつ、1週間の所定労働時間の合計が20時間以上である場合、事業所が別であっても同一の事業主であるときは、特例高年齢被保険者となることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の5第1項、行政手引1070)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1056, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n高年齢求職者給付金の支給を受けた者が、失業の認定の翌日に就職した場合、当該高年齢求職者給付金を返還しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢求職者給付金の支給については、失業の認定の日に失業の状態にあればよく、「翌日から就職したとしても返還の必要はない」（行政手引54201）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1057, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n高年齢求職者給付金の支給を受けようとする高年齢受給資格者は、公共職業安定所において、離職後最初に出頭した日から起算して4週間に1回ずつ直前の28日の各日について、失業の認定を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢求職者給付金は、失業している日数に対応して支給されるものではないため、高年齢求職者給付金の支給に係る失業の認定は、「失業の認定の日に対して行われ、その日に失業の状態にあればよい」とされており、高年齢求職者給付金は一時金として支給され、失業の認定は1回に限り行われる（行政手引54201ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1058, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n特例一時金の支給を受けようとする特例受給資格者は、離職の日の翌日から起算して6か月を経過する日までに、公共職業安定所に出頭し、求職の申込みをした上、失業の認定を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1059, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n特例一時金の支給を受けることができる期限内において、短期雇用特例被保険者が疾病又は負傷により職業に就くことができない期間がある場合には、当該特例一時金の支給を受けることができる特例受給資格に係る離職の日の翌日から起算して3か月を上限として受給期限が延長される。", "answer": "正解: 誤\n\n特例一時金の支給を受けることができる受給期限内において、短期雇用特例被保険者が疾病又は負傷等により職業に就くことができない期間があっても、「受給期限の延長は認められない」(行政手引55151)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1060, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n特例一時金は、特例受給資格者が当該特例一時金に係る離職後最初に公共職業安定所に求職の申込みをした日以後において、失業している日(疾病又は負傷のため職業に就くことができない日を含む。)が通算して7日に満たない間は、支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1061, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n短期雇用特例被保険者が、同一暦月においてＡ事業所において賃金支払の基礎となった日数が11日以上で離職し、直ちにＢ事業所に就職して、Ｂ事業所においてもその月に賃金支払の基礎となった日数が11日以上ある場合、被保険者期間は1か月として計算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引55104)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1062, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n特例受給資格者が、当該特例受給資格に基づく特例一時金の支給を受ける前に公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等(その期間が40日以上2年以内のものに限る。)を受ける場合には、当該公共職業訓練等を受け終わる日までの間に限り求職者給付が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法41条1項、行政手引56402)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1063, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問05‐Ａ》】\n日雇労働被保険者が公共職業安定所の紹介した業務に就くことを拒否した場合において、当該業務に係る事業所が同盟罷業又は作業所閉鎖の行われている事業所である場合、日雇労働求職者給付金の給付制限を受けない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法52条1項3号、行政手引90704)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1064, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問05‐ア》】\n障害者雇用促進法に定める身体障害者が1年以上引き続き雇用されることが確実であると認められる職業に就いた場合、当該職業に就いた日の前日における基本手当の支給残日数が所定給付日数の3分の1未満であれば就業促進手当を受給することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害者雇用促進法に定める身体障害者が、1年以上引き続き雇用されることが確実であると認められる職業に就いた場合において、当該職業に就いた日の前日における基本手当の支給残日数が所定給付日数の3分の1未満であるときは、他の要件を満たす限り、就業促進手当(常用就職支度手当)を受給することが「できる」(法56条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1065, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問05‐イ》】\n受給資格者が1年を超えて引き続き雇用されることが確実であると認められる職業に就いた日前3年の期間内に厚生労働省令で定める安定した職業に就いたことにより就業促進手当の支給を受けたことがあるときは、就業促進手当を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法56条の3第2項)。\n　なお、本問の「就業促進手当」は、再就職手当又は常用就職支度手当を指している。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1066, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n厚生労働省令で定める安定した職業に就いた者であって、当該職業に就いた日の前日における基本手当の支給残日数が当該受給資格に基づく所定給付日数の3分の1以上あるものは、就業手当を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「再就職手当」を受給することができる。\n　なお、以前は安定した職業以外の職業に就いた受給資格者に対して就業手当が支給されていたが、改正により廃止された(法56条の3第1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1067, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n身体障害者その他就職が困難な者として厚生労働省令で定めるものが基本手当の支給残日数の3分の1未満を残して厚生労働大臣の定める安定した職業に就いたときは、当該受給資格者は再就職手当を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n身体障害者その他就職が困難な者として厚生労働省令で定めるものに該当する受給資格者が厚生労働省令で定める安定した職業に就いた場合であって、当該職業に就いた日の前日における基本手当の支給残日数が、当該受給資格に基づく所定給付日数の3分の1未満であり、かつ、所定の要件に該当するときは、「常用就職支度手当」が支給される(法56条の3第1項2号、則82条の3ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1068, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n早期再就職者に係る再就職手当の額は、支給残日数に相当する日数に10分の6を乗じて得た数に基本手当日額を乗じて得た額である。", "answer": "正解: 誤\n\n早期再就職者に係る再就職手当の額は、支給残日数に相当する日数に「10分の7」を乗じて得た数に基本手当日額を乗じて得た額である(法56条の3第3項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1069, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問01‐ア》】\n基本手当の受給資格者が離職前の事業主に再び雇用されたときは、就業促進手当を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法56条の3第1項、則82条）。\n　就業促進手当（再就職手当、就業促進定着手当及び常用就職支度手当）は、受給資格者が離職前の事業主に再び雇用されたときは、受給することができない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1070, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問01‐ウ》】\n再就職手当を受給した者が、当該再就職手当の支給に係る同一の事業主にその職業に就いた日から引き続いて6か月以上雇用された場合で、当該再就職手当に係る雇用保険法施行規則第83条の2にいうみなし賃金日額が同条にいう算定基礎賃金日額を下回るときは、就業促進定着手当を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法56条の3第1項1号・3項1号、則83条の2）。\n　なお、本問の「算定基礎賃金日額」とは、再就職手当に係る基本手当日額の算定の基礎となった賃金日額をいう（則83条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1071, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問01‐エ》】\n事業を開始した基本手当の受給資格者は、当該事業が当該受給資格者の自立に資するもので他の要件を満たす場合であっても、再就職手当を受給することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n基本手当の受給資格者が事業（当該事業により受給資格者が自立することができると公共職業安定所長が認めたものに限る）を開始したときは、他の要件を満たす限り、当該受給資格者は、再就職手当を受給することが「できる」（法56条の3第1項1号、則82条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1072, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問07‐ア》】\n租税その他の公課は、常用就職支度手当として支給された金銭を標準として課することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n常用就職支度手当は、失業等給付の1つであるため、常用就職支度手当として支給を受けた金銭を標準として、租税その他の公課を課することはできない（法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1073, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問05‐ウ》】\n受給資格者が公共職業安定所の紹介した雇用期間が1年未満の職業に就くためその住居又は居所を変更する場合、移転費を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用期間が1年未満の職業への就職に係る移転については、「移転費は支給されない」(則86条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1074, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問05‐オ》】\n受給資格者が公共職業安定所の職業指導に従って行う再就職の促進を図るための職業に関する教育訓練を修了した場合、当該教育訓練の受講のために支払った費用につき、教育訓練給付金の支給を受けていないときに、その費用の額の100分の30(その額が10万円を超えるときは、10万円)が短期訓練受講費として支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n短期訓練受講費の額は、受給資格者等が教育訓練の受講のために支払った費用の額に「100分の20」を乗じて得た額(その額が10万円を超えるときは、10万円)である(則100条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1075, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n移転費は、受給資格者等が公共職業安定所、職業安定法第4条第8項に規定する特定地方公共団体若しくは同法第18条の2に規定する職業紹介事業者の紹介した職業に就くため、又は公共職業安定所長の指示した公共職業訓練等を受けるため、その住所又は居所を変更する場合において、公共職業安定所長が厚生労働大臣の定める基準に従って必要があると認めたときに、支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1076, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n短期訓練受講費の額は、教育訓練の受講のために支払った費用に100分の40を乗じて得た額（その額が10万円を超えるときは、10万円）である。", "answer": "正解: 誤\n\n短期訓練受講費の額は、受給資格者等が教育訓練の受講のために支払った費用の額に「100分の20」を乗じて得た額(その額が10万円を超えるときは、10万円)である(則100条の3)｡", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1077, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問01‐イ》】\n基本手当の受給資格者が公共職業安定所の紹介した職業に就くためその住所を変更する場合、移転費の額を超える就職支度費が就職先の事業主から支給されるときは、当該受給資格者は移転費を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法58条1項、則86条）。\n　なお、移転費の額は、受給資格者等及びその者により生計を維持されている同居の親族の移転に通常要する費用を考慮して、厚生労働省令で定めるものとされている（法58条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1078, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問01‐オ》】\n基本手当の受給資格者が職業訓練の実施等による特定求職者の就職の支援に関する法律第4条第2項に規定する認定職業訓練を受講する場合には、求職活動関係役務利用費を受給することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n求職活動関係役務利用費は、受給資格者等が求人者との面接等をし、又は求職活動関係役務利用費対象訓練を受講するため、その子に関して、待期期間が経過した後に保育等サービスを利用する場合に支給される（法59条1項、則100条の6）。\n　この「求職活動関係役務利用費対象訓練」には、求職者支援法に規定する認定職業訓練が含まれており、本問の受給資格者は、他の要件を満たす限り、求職活動関係役務利用費を受給することが「できる」。\n　なお、「求職活動関係役務利用費対象訓練」には、本問の認定職業訓練のほか、教育訓練給付金の支給に係る教育訓練、短期訓練受講費の支給に係る教育訓練、公共職業訓練等が含まれる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1079, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n特定一般教育訓練期間中に被保険者資格を喪失した場合であっても、対象特定一般教育訓練開始日において支給要件期間を満たす者については、対象特定一般教育訓練に係る修了の要件を満たす限り、特定一般教育訓練給付金の支給対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引58151)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1080, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n一般教育訓練給付金の支給を受けようとする支給対象者は、疾病又は負傷、在職中であることその他やむを得ない理由がなくとも社会保険労務士により支給申請を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引58015)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1081, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n特定一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、管轄公共職業安定所長に教育訓練給付金及び教育訓練支援給付金受給資格確認票を提出する際、職務経歴等記録書を添付しないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n特定一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、教育訓練給付金及び教育訓練支援給付金受給資格確認票を管轄公共職業安定所長に提出する際、当該確認票に、担当キャリアコンサルタントが当該特定一般教育訓練受講予定者の就業に関する目標その他職業能力の開発及び向上に関する事項について、キャリアコンサルティングを踏まえて記載した「職務経歴等記録書を添付しなければならない」(則101条の2の11の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1082, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該教育訓練給付金の支給に係る一般教育訓練の修了予定日の1か月前までに教育訓練給付金支給申請書を管轄公共職業安定所長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該教育訓練給付金の支給に係る一般教育訓練を「修了した日の翌日から起算して1箇月以内」に、教育訓練給付金支給申請書に所定の書類を添えて管轄公共職業安定所長に提出しなければならない(則101条の2の11第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1083, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n専門実践教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該専門実践教育訓練の受講開始後遅滞なく所定の書類を添えるなどにより教育訓練給付金及び教育訓練支援給付金受給資格確認票を管轄公共職業安定所長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n専門実践教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該専門実践教育訓練を「開始する日の14日前まで」に、所定の書類を添えるなどして教育訓練給付金及び教育訓練支援給付金受給資格確認票を管轄公共職業安定所長に提出しなければならない(則101条の2の12第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1084, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n特定一般教育訓練受講予定者は、キャリアコンサルティングを踏まえて記載した職務経歴等記録書を添えて管轄公共職業安定所の長に所定の書類を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則101条の2の11の2第1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1085, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n一般教育訓練給付金は、一時金として支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引58014)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1086, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n偽りその他不正の行為により教育訓練給付金の支給を受けたことから教育訓練給付金を受けることができないとされた者であっても、その後新たに教育訓練給付金の支給を受けることができるものとなった場合には、教育訓練給付金を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法60条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1087, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n専門実践教育訓練を開始した日における年齢が45歳以上の者は、教育訓練支援給付金を受けることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則11条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1088, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n一般被保険者でなくなって1年を経過しない者が負傷により30日以上教育訓練を開始することができない場合であって、傷病手当の支給を受けているときは、教育訓練給付適用対象期間延長の対象とならない。なお、本肢における「教育訓練」とは、雇用保険法第60条の2第1項の規定に基づき厚生労働大臣が指定する教育訓練のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「教育訓練給付適用対象期間延長の対象となる」(則101条の2の5第1項かっこ書、行政手引58022ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1089, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n教育訓練給付金に関する事務は、教育訓練給付対象者の住所又は居所を管轄する公共職業安定所長が行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則101条の2の11第1項、則101条の2の12第1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1090, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n雇用保険法第60条の2に規定する支給要件期間が2年である高年齢被保険者は、厚生労働大臣が指定する教育訓練を受け、当該教育訓練を修了した場合、他の要件を満たしても教育訓練給付金を受給することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n所定の要件を満たす限り、「高年齢被保険者に対しても教育訓練給付金は支給される」。\n　本問の場合、支給要件期間が2年（＝3年未満）であるが、本問の高年齢被保険者が今まで教育訓練給付金の支給を受けたことがなければ、他の要件を満たす限り、教育訓練給付金が支給される（法60条の2第1項、法附則11条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1091, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問06‐Ａ》】\n教育訓練給付対象者であって専門実践教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該専門実践教育訓練を開始する日の14日前までに、教育訓練給付金及び教育訓練支援給付金受給資格確認票その他必要な書類を管轄公共職業安定所の長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則101条の2の12）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1092, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問06‐Ｂ》】\n専門実践教育訓練の受講開始日前までに、前回の教育訓練給付金の受給（平成26年10月1日よりも前のものを除く。）から3年以上経過していない場合、教育訓練給付金は支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条の2第5項、則101条の2の10）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1093, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問06‐Ｄ》】\n雇用保険法第60条の2第1項に規定する支給要件期間が3年以上である者であって、専門実践教育訓練を受け、修了し、当該専門実践教育訓練に係る資格の取得等をし、かつ当該専門実践教育を修了した日の翌日から起算して1年以内に一般被保険者として雇用された者に支給される教育訓練給付金の額は、当該教育訓練の受講のために支払った費用の額の100分の70を乗じて得た額（その額が厚生労働省令で定める額を超えるときは、その定める額。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条の2第4項、則101条の2の7ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1094, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問06‐Ｅ》】\n受給資格者が基本手当の受給資格に係る離職後最初に公共職業安定所に求職の申込みをした日以後において、失業している日が通算して7日に満たない間であっても、他の要件を満たす限り、専門実践教育に係る教育訓練支援給付金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n法21条の待期期間の規定は、教育訓練支援給付金にも準用されるため、受給資格者が基本手当の受給資格に係る離職後最初に公共職業安定所に求職の申込みをした日以後において、失業している日が通算して7日に満たない間は、専門実践教育に係る教育訓練支援給付金は「支給されない」（法附則11条の2第5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1095, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問04‐ア》】\n一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、当該教育訓練給付金の支給に係る一般教育訓練を修了した日の翌日から起算して3か月以内に申請しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n一般教育訓練に係る教育訓練給付金の支給を受けようとする者は、一般教育訓練を修了した日の翌日から起算して「1箇月以内」に申請しなければならない（則101条の2の11）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1096, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問04‐イ》】\n教育訓練支援給付金は、教育訓練給付の支給に係る教育訓練を修了してもなお失業している日について支給する。\n　なお、本問において、「教育訓練」とは、雇用保険法第60条の2第1項の規定に基づき厚生労働大臣が指定する教育訓練のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n教育訓練支援給付金は、所定の要件を満たしているものが、「専門実践教育訓練を受けている日（当該専門実践教育訓練に係る指定教育訓練実施者によりその旨の証明がされた日に限る）のうち失業している日（失業していることについての認定を受けた日に限る）」について支給する（法附則11条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1097, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問04‐ウ》】\n指定教育訓練実施者が偽りの届出をしたために、教育訓練給付が不当に支給された場合、政府は、当該教育訓練実施者に対し、当該教育訓練給付の支給を受けた者と連帯して同給付の返還をするよう命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法10条の4第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1098, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問04‐エ》】\n一般教育訓練給付金の支給の対象となる費用の範囲は、入学料、一定の受講料、一定のキャリアコンサルティングを受けた費用及び交通費である。", "answer": "正解: 誤\n\n教育訓練給付金の支給の対象となる費用の範囲には、交通費は含まれていない（則101条の2の6、行政手引58014）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1099, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問04‐オ》】\n適用事業Ａで一般被保険者として2年間雇用されていた者が、Ａの離職後傷病手当を受給し、その後適用事業Ｂに2年間一般被保険者として雇用された場合、当該離職期間が１年以内であり過去に教育訓練給付金の支給を受けていないときには、当該一般被保険者は教育訓練給付金の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条の2第1項～3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1100, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n支給対象月における高年齢雇用継続基本給付金の額として算定された額が、雇用保険法第17条第4項第1号に掲げる賃金日額の最低限度額(その額が同法第18条の規定により変更されたときは、その変更された額)の100分の80に相当する額を超えないとき、当該支給対象月について高年齢雇用継続基本給付金は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1101, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n就業促進手当(厚生労働省令で定める安定した職業に就いた者であって、当該職業に就いた日の前日における基本手当の支給残日数が当該受給資格に基づく所定給付日数の3分の1以上であるものに限る。)を受けたときは、当該就業促進手当に加えて同一の就職につき高年齢再就職給付金を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢再就職給付金の支給を受けることができる者が、同一の就職につき再就職手当の支給も受けることができる場合、その者が「再就職手当の支給を受けたときは高年齢再就職給付金を支給せず」、高年齢再就職給付金の支給を受けたときは再就職手当を支給しない(法61条の2第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1102, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n高年齢再就職給付金の受給資格者に対して再就職後の支給対象月に支払われた賃金の額が、基本手当の日額の算定の基礎となった賃金日額に30を乗じて得た額の100分の85に相当する額未満であるとき、当該受給資格者に対して支給される高年齢再就職給付金の額は、支給対象月に支払われた賃金の額の100分の10となる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢再就職給付金の受給資格者に対して再就職後の支給対象月に支払われた賃金の額が、基本手当の日額の算定の基礎となった賃金日額に30を乗じて得た額の「100分の64」に相当する額未満である場合の当該高年齢再就職給付金の額は、当該再就職後の支給対象月に支払われた賃金の額の100分の10となる(法61条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1103, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n厚生労働大臣が雇用保険法第61条第1項第2号に定める支給限度額を同法第61条第7項により変更したため高年齢雇用継続基本給付金を受給している者の支給対象月に支払われた賃金額が支給限度額以上となった場合、変更後の支給限度額は当該変更から3か月間、変更前の支給限度額の額とみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(行政手引59141ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1104, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n育児休業給付金の支給を受けて休業をした者は、当該育児休業給付金の支給を受けることができる休業をした月について、他の要件を満たす限り高年齢雇用継続基本給付金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢雇用継続基本給付金は、支給対象月について支給されるものであるが、「支給対象月」とは、被保険者(短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を除く。以下本肢において同じ)が60歳に達した日の属する月から65歳に達する日の属する月までの期間内にある月(その月の初日から末日まで引き続いて、被保険者であり、かつ、介護休業給付金又は育児休業給付金、出生時育児休業給付金若しくは出生後休業支援給付金の支給を受けることができる「休業をしなかった月に限る」)をいうため、育児休業給付金の支給を受けることができる休業をした月は支給対象月とならず、高年齢雇用継続基本給付金は支給されない(法61条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1105, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n60歳に達した被保険者(短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を除く。)であって、57歳から59歳まで連続して20か月間基本手当等を受けずに被保険者でなかったものが、当該期間を含まない過去の被保険者期間が通算して5年以上であるときは、他の要件を満たす限り、60歳に達した日の属する月から高年齢雇用継続基本給付金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、60歳に達した被保険者の当該資格取得前1年以内にその直前の被保険者資格を喪失した日がないことから過去の被保険者期間は通算されず、算定基礎期間に相当する期間が5年に満たないため、60歳に達した日の属する月から高年齢雇用継続基本給付金は「支給されない」(法61条1項、行政手引59011)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1106, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n支給対象期間の暦月の初日から末日までの間に引き続いて介護休業給付の支給対象となる休業を取得した場合、他の要件を満たす限り当該月に係る高年齢雇用継続基本給付金を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の月は、暦月の初日から末日までの間に引き続いて介護休業給付の支給対象となる休業を取得しているため支給対象月には該当しない。\n　したがって、当該月に高年齢雇用継続基本給付金は「支給されない」(法61条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1107, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n高年齢再就職給付金の支給を受けることができる者が同一の就職につき再就職手当の支給を受けることができる場合、その者の意思にかかわらず高年齢再就職給付金が支給され、再就職手当が支給停止となる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢再就職給付金の支給を受けることができる者が、同一の就職につき再就職手当を受けることができる場合において、その者が再就職手当の支給を受けたときは高年齢再就職給付金を支給せず、高年齢再就職給付金の支給を受けたときは再就職手当を支給しないものとされている。\n　したがって、再就職手当と高年齢再就職給付金とのうち、どちらの支給を受けるかは、「その者の意思によることとなる」(法61条の2第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1108, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n高年齢雇用継続基本給付金の受給資格者が、被保険者資格喪失後、基本手当の支給を受けずに8か月で雇用され被保険者資格を再取得したときは、新たに取得した被保険者資格に係る高年齢雇用継続基本給付金を受けることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢雇用継続基本給付金の受給資格者が、被保険者資格喪失後、基本手当の支給を受けずに、1年以内に雇用され被保険者資格を再取得したときは、新たに取得した被保険者資格についても引き続き高年齢雇用継続基本給付金の受給資格者となり得ることから、本問の場合、所定の要件を満たす限り、新たに取得した被保険者資格に係る高年齢雇用継続基本給付金の支給を「受けることができる」(法61条1項、行政手引59311)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1109, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n高年齢再就職給付金の受給資格者が、被保険者資格喪失後、基本手当の支給を受け、その支給残日数が80日であった場合、その後被保険者資格の再取得があったとしても高年齢再就職給付金は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1110, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問05‐Ｅ》】\n偽りその他不正の行為により高年齢雇用継続基本給付金の給付制限を受けた者は、当該被保険者がその後離職した場合に当初の不正の行為を理由とした基本手当の給付制限を受けない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条、法61条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1111, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n60歳に達した日に算定基礎期間に相当する期間が5年に満たない者が、その後継続雇用され算定基礎期間に相当する期間が5年に達した場合、他の要件を満たす限り算定基礎期間に相当する期間が5年に達する日の属する月から65歳に達する日の属する月まで高年齢雇用継続基本給付金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条1項・2項、行政手引59012)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1112, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n支給対象月に支払われた賃金の額が、みなし賃金日額に30を乗じて得た額の100分の60に相当する場合、高年齢雇用継続基本給付金の額は、当該賃金の額に100分の10を乗じて得た額（ただし、その額に当該賃金の額を加えて得た額が支給限度額を超えるときは、支給限度額から当該賃金の額を減じて得た額）となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1113, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n高年齢雇用継続給付に関して、受給資格者が冠婚葬祭等の私事により欠勤したことで賃金の減額が行われた場合のみなし賃金日額は、実際に支払われた賃金の額により算定された額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢雇用継続給付における「みなし賃金日額」とは、「60歳に達した日を離職の日とみなした場合に算定されることとなる賃金日額に相当する額」をいう。\n　したがって、高年齢雇用継続給付の受給資格者が欠勤して賃金が減額されたとしてもみなし賃金日額の計算には影響を与えない。\n　なお、高年齢雇用継続給付の支給要件の1つである賃金の低下率の算定にあたっては、冠婚葬祭等の私事により欠勤したことで賃金の減額が行われた場合であっても、その減額が行われなかったものとみなして低下率を算定する(法61条1項、行政手引59143)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1114, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n高年齢再就職給付金の支給を受けることができる者が、同一の就職につき雇用保険法第56条の3第1項第1号に定める就業促進手当の支給を受けることができる場合において、その者が就業促進手当の支給を受けたときは高年齢再就職給付金を支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の2第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1115, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n再就職の日が月の途中である場合、その月の高年齢再就職給付金は支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1116, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n60歳に達したことを理由に離職した者が、関連会社への出向により１日の空白もなく被保険者資格を取得した場合、他の要件を満たす限り、高年齢雇用継続基本給付金の支給対象となる。\n　なお、本問において短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者は含めないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条1項、行政手引59011ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1117, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n初めて高年齢再就職給付金の支給を受けようとするときは、やむを得ない理由がある場合を除いて、再就職後の支給対象月の初日から起算して4か月以内に事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に高年齢雇用継続給付受給資格確認票・（初回）高年齢雇用継続給付支給申請書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n初めて高年齢再就職給付金の支給を受けようとするときは、やむを得ない理由がある場合であっても、再就職後の支給対象月の初日から起算して4箇月以内に、原則として事業主を経由し、その事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に、本問の申請書を提出しなければならない（則101条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1118, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n高年齢雇用継続給付を受けていた者が、暦月の途中で、離職により被保険者資格を喪失し、１日以上の被保険者期間の空白が生じた場合、その月は高年齢雇用継続給付の支給対象とならない。\n　なお、本問において短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者は含めないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条2項、法61条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1119, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n受給資格者が当該受給資格に基づく基本手当を受けたことがなくても、傷病手当を受けたことがあれば、高年齢再就職給付金を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条6項、法61条の2第1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1120, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n高年齢雇用継続基本給付金の額は、一支給対象月について、賃金額が雇用保険法第61条第1項に規定するみなし賃金日額に30を乗じて得た額の100分の64に相当する額未満であるとき、その額に当該賃金の額を加えて得た額が支給限度額を超えない限り、100分の10となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条5項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1121, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n介護休業給付関係手続については、介護休業給付金の支給を受けようとする被保険者を雇用する事業主の事業所の所在地を管轄する公共職業安定所において行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則101条の19第1項、行政手引59804)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1122, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n被保険者が介護休業給付金の支給を受けたことがある場合、同一の対象家族について当該被保険者が3回以上の介護休業をした場合における3回目以後の介護休業については、介護休業給付金を支給しない。\n　なお、本問の被保険者には、短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を含めないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が介護休業給付金を受けたことがある場合、同一の対象家族について当該被保険者が「4回以上」の介護休業をした場合における「4回目以後」の介護休業については、介護休業給付金は支給されない（法61条の4第6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1123, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n介護休業給付の対象家族たる父母には養父母が含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n介護休業給付の対象家族たる父母には、養父母が「含まれる」（法61条の4第1項、則101条の17、行政手引59802）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1124, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n被保険者が介護休業給付金の支給を受けたことがある場合、同一の対象家族について当該被保険者がした介護休業ごとに、当該介護休業を開始した日から当該介護休業を終了した日までの日数を合算して得た日数が60日に達した日後の介護休業については、介護休業給付金を支給しない。\n　なお、本問の被保険者には、短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を含めないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が介護休業給付金を受けたことがある場合、同一の対象家族について当該被保険者がした介護休業ごとに、当該介護休業を開始した日から当該介護休業を終了した日までの日数を合算した日数が「93日」に達した日後の介護休業については、介護休業給付金は支給されない（法61条の4第6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1125, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n派遣労働者に係る労働者派遣の役務を受ける者が当該派遣労働者につき期間を定めて雇い入れた場合、当該派遣労働者であった者について派遣先に派遣されていた期間は、介護休業給付金を受けるための要件となる同一の事業主の下における雇用実績とはなり得ない。", "answer": "正解: 誤\n\n派遣先が、当該派遣労働者につき期間を定めて雇い入れた場合については、当該派遣労働者であった者について「派遣先に派遣されていた期間も同一の事業主の下における雇用実績としてみなして取り扱って差し支えない」とされている（則101条の16第1項、行政手引59802）。\n　なお、被保険者が期間雇用者（期間を定めて雇用される者）である場合は、介護休業給付の受給資格が確認され、休業開始時において同一事業主の下で1年以上雇用が継続しており、かつ、介護休業開始予定日から起算して93日を経過する日から6か月を経過する日までに、その労働契約（労働契約が更新される場合にあっては、更新後のもの）が満了することが明らかでなければ、介護休業給付の対象となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1126, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n介護休業給付金の支給を受けた者が、職場に復帰後、他の対象家族に対する介護休業を取得する場合、先行する対象家族に係る介護休業取得回数にかかわらず、当該他の対象家族に係る介護休業開始日に受給資格を満たす限り、これに係る介護休業給付金を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条の4第1項・6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1127, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問06‐ア》】\n介護休業給付金は、一般被保険者又は高年齢被保険者が、厚生労働省令で定めるところにより、対象家族を介護するための休業をした場合において、当該休業を開始した日前2年間に、みなし被保険者期間が通算し12か月以上であったときに、支給単位期間について支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条の4第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1128, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問06‐ウ》】\n介護休業をした一般被保険者にその雇用する事業主から支給単位期間に賃金を支払われた場合、当該賃金の額に当該支給単位期間における介護休業給付金の額を加えて得た額が休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の100分の80に相当する額であるときは、当該合算額から当該賃金の額を減じて得た額が介護休業給付金の額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n支給単位期間に賃金が支払われた賃金の額が、休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の100分の13に相当する額以下であれば、介護休業給付金は減額調整されない。\n　そして、介護休業給付金の額は、休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の100分の67に相当する額である。\n　本問の場合、支給単位期間に支払われた賃金の額は、休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の100分の13（＝100分の80-100分の67）に相当する額であるから、介護休業給付金は減額されずに支給される（法61条の4第5項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1129, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問06‐エ》】\n介護休業給付金の支給を受けようとする者は、やむを得ない理由がなければ、当該休業を終了した日の翌日から起算して2か月を経過する日の属する月の末日までに事業主を経由してその事業所の所在地を管轄する公共職業安定所長に支給申請しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則101条の19）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1130, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n令和3年10月1日、初めて一般被保険者として雇用され、継続して週5日勤務していた者が、令和5年11月1日産前休業を開始した。同年12月9日第1子を出産し、翌日より令和6年2月3日まで産後休業を取得した。翌日より育児休業を取得し、同年5月4日職場復帰した。その後同年6月10日から再び育児休業を取得し、同年8月10日職場復帰した後、同年11月9日から同年12月8日まで雇用保険法第61条の7第2項の厚生労働省令で定める場合に該当しない3度目の育児休業を取得して翌日職場復帰した。この場合の第1子に係る育児休業給付金の支給単位期間の合計月数は、0か月である。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業給付に係る「支給単位期間」とは、育児休業をした期間を、当該育児休業を開始した日又は休業開始応当日から各翌月の休業開始応当日の前日(当該育児休業を終了した日の属する月にあっては、当該育児休業を終了した日)までの各期間に区分した場合における当該区分による一の期間をいう。\n　また、被保険者が同一の子について3回以上の育児休業(厚生労働省令で定める場合に該当するものを除く)をした場合における3回目以後の育児休業については、育児休業給付金は支給されないこととされている。\n　したがって、令和6年2月4日から同年5月3日までの育児休業(3か月)及び令和6年6月10日から同年8月9日までの育児休業(2か月)が支給単位期間となるため、支給単位期間の合計月数は「5か月」となる。\n　なお、令和6年11月9日から同年12月8日までの育児休業は、厚生労働省令で定める場合に該当しない3回目以後の育児休業のため、支給単位期間とならない(法61条の7第2項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1131, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n令和3年10月1日、初めて一般被保険者として雇用され、継続して週5日勤務していた者が、令和5年11月1日産前休業を開始した。同年12月9日第1子を出産し、翌日より令和6年2月3日まで産後休業を取得した。翌日より育児休業を取得し、同年5月4日職場復帰した。その後同年6月10日から再び育児休業を取得し、同年8月10日職場復帰した後、同年11月9日から同年12月8日まで雇用保険法第61条の7第2項の厚生労働省令で定める場合に該当しない3度目の育児休業を取得して翌日職場復帰した。この場合の第1子に係る育児休業給付金の支給単位期間の合計月数は、3か月である。", "answer": "正解: 誤\n\n支給単位期間の合計月数は「5か月」となる(法61条の7第2項・5項)。\n　（「R5.6-A」解説参照。）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1132, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n令和3年10月1日、初めて一般被保険者として雇用され、継続して週5日勤務していた者が、令和5年11月1日産前休業を開始した。同年12月9日第1子を出産し、翌日より令和6年2月3日まで産後休業を取得した。翌日より育児休業を取得し、同年5月4日職場復帰した。その後同年6月10日から再び育児休業を取得し、同年8月10日職場復帰した後、同年11月9日から同年12月8日まで雇用保険法第61条の7第2項の厚生労働省令で定める場合に該当しない3度目の育児休業を取得して翌日職場復帰した。この場合の第1子に係る育児休業給付金の支給単位期間の合計月数は、4か月である。", "answer": "正解: 誤\n\n支給単位期間の合計月数は「5か月」となる(法61条の7第2項・5項)。\n　（「R5.6-A」解説参照。）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1133, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n令和3年10月1日、初めて一般被保険者として雇用され、継続して週5日勤務していた者が、令和5年11月1日産前休業を開始した。同年12月9日第1子を出産し、翌日より令和6年2月3日まで産後休業を取得した。翌日より育児休業を取得し、同年5月4日職場復帰した。その後同年6月10日から再び育児休業を取得し、同年8月10日職場復帰した後、同年11月9日から同年12月8日まで雇用保険法第61条の7第2項の厚生労働省令で定める場合に該当しない3度目の育児休業を取得して翌日職場復帰した。この場合の第1子に係る育児休業給付金の支給単位期間の合計月数は、5か月である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の7第2項・5項)。\n　（「R5.6-A」解説参照。）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1134, "subjectId": "employment", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n令和3年10月1日、初めて一般被保険者として雇用され、継続して週5日勤務していた者が、令和5年11月1日産前休業を開始した。同年12月9日第1子を出産し、翌日より令和6年2月3日まで産後休業を取得した。翌日より育児休業を取得し、同年5月4日職場復帰した。その後同年6月10日から再び育児休業を取得し、同年8月10日職場復帰した後、同年11月9日から同年12月8日まで雇用保険法第61条の7第2項の厚生労働省令で定める場合に該当しない3度目の育児休業を取得して翌日職場復帰した。この場合の第1子に係る育児休業給付金の支給単位期間の合計月数は、6か月である。", "answer": "正解: 誤\n\n支給単位期間の合計月数は「5か月」となる(法61条の7第2項・5項)。\n　（「R5.6-A」解説参照。）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1135, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問06‐ア》】\n保育所等における保育が行われない等の理由により育児休業に係る子が1歳6か月に達した日後の期間について、休業することが雇用の継続のために特に必要と認められる場合、延長後の対象育児休業の期間はその子が1歳9か月に達する日の前日までとする。なお、本問において「対象育児休業」とは、育児休業給付金の支給対象となる育児休業をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の延長後の対象育児休業の期間は、当該育児休業に係る子が「2歳に達する日の前日までの期間を限度に」対象育児休業と取り扱うものとされている(法61条の7第1項、行政手引59503)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1136, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問06‐イ》】\n育児休業期間中に育児休業給付金の受給資格者が一時的に当該事業主の下で就労する場合、当該育児休業の終了予定日が到来しておらず、事業主がその休業の取得を引き続き認めていても、その後の育児休業は対象育児休業とならない。なお、本問において「対象育児休業」とは、育児休業給付金の支給対象となる育児休業をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業期間中に受給資格者が一時的に当該事業主の下で就労する場合は、当該育児休業の終了予定日が到来しておらず、事業主がその休業の取得を引き続き認めていれば、その後の育児休業についても「対象育児休業となる」(則101条の22第1項、行政手引59503)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1137, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問06‐ウ》】\n産後6週間を経過した被保険者の請求により産後8週間を経過する前に産後休業を終了した場合、その後引き続き育児休業を取得したときには、当該産後休業終了の翌日から対象育児休業となる。なお、本問において「対象育児休業」とは、育児休業給付金の支給対象となる育児休業をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n産後休業は対象育児休業には含まれないこととされているが、産後6週間を経過した被保険者の請求により産後8週間を経過する前に産後休業を終了しその後引き続き育児休業を取得した場合であっても、産後8週間を経過するまでは産後休業とみなされる。\n　したがって、本問の場合、「産後8週間を経過した後から対象育児休業となる」(行政手引59503)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1138, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問06‐エ》】\n育児休業の申出に係る子が1歳に達した日後の期間について、児童福祉法第39条に規定する保育所等において保育を利用することができないが、いわゆる無認可保育施設を利用することができる場合、他の要件を満たす限り育児休業給付金を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引59601、行政手引59603)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1139, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問06‐オ》】\n育児休業(当該子について2回以上の育児休業をした場合にあっては、初回の育児休業とする。)を開始した日前2年間のうち1年間事業所の休業により引き続き賃金の支払を受けることができなかった場合、育児休業開始日前3年間に通算して12か月以上のみなし被保険者期間があれば、他の要件を満たす限り育児休業給付金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の7第1項、則101条の29)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1140, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n育児休業給付金の支給に係る休業の期間は、算定基礎期間に含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条の7第7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1141, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n特別養子縁組の成立のための監護期間に係る育児休業給付金の支給につき、家庭裁判所において特別養子縁組の成立を認めない審判が行われた場合には、家庭裁判所に対して特別養子縁組を成立させるための請求を再度行わない限り、その決定日の前日までが育児休業給付金の支給対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引59543)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1142, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n育児休業給付金に係る休業開始時賃金日額は、その雇用する被保険者に育児休業を開始した日前の賃金締切日からその前の賃金締切日翌日までの間に賃金支払基礎日数が11日以上ある場合、支払われた賃金の総額を30で除して得た額で算定される。なお、本問の被保険者には、短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を含めないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n休業開始時賃金日額の算定に当たっては、基本手当の場合と同様に賃金締切日「の翌日から次の賃金締切日まで」の間を1か月として算定し、当該1か月に賃金支払基礎日数が11日以上ある月を完全賃金月として、「休業開始時点から遡って直近の完全賃金月6か月の間に支払われた賃金の総額を180で除して得た額」を算定することとされている(行政手引59353)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1143, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n育児休業をした被保険者に当該被保険者を雇用している事業主から支給単位期間に賃金が支払われた場合において、当該賃金の額が休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の100分の50に相当する額であるときは、育児休業給付金が支給されない。なお、本問の被保険者には、短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を含めないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の支給単位期間については、育児休業給付金が「支給される」(法61条の7第5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1144, "subjectId": "employment", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n対象育児休業を行った労働者が2回目の対象育児休業終了後に配偶者(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者を含む。)が死亡したことによって同一の子について3回目の育児休業を取得した場合、子が満1歳に達する日以前であっても、育児休業給付金の支給対象となることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は3回目の育児休業の取得が認められるため、他の要件を満たす限り、育児休業給付金が支給される(則101条の29の2第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1145, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問05‐Ｄ》】\n不正な行為により育児休業給付金の支給を受けたとして育児休業給付金に係る支給停止処分を受けた受給資格者は、新たに育児休業給付金の支給要件を満たしたとしても、新たな受給資格に係る育児休業給付金を受けることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n偽りその他不正の行為により育児休業給付の支給を受け、又は受けようとした者には、当該給付の支給を受け、又は受けようとした日以後、育児休業給付は支給されないが、当該事由により育児休業給付の支給を受けることができない者とされたものが、当該給付制限を受けることとなった日以後、新たに育児休業給付の支給要件を満たした場合には、当該新たな受給資格に係る育児休業給付は「支給される」(法61条の9第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1146, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問05‐Ｄ》】\n不正な行為により育児休業給付金の支給を受けたとして育児休業給付金に係る支給停止処分を受けた受給資格者は、新たに育児休業給付金の支給要件を満たしたとしても、新たな受給資格に係る育児休業給付金を受けることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n偽りその他不正の行為により育児休業給付の支給を受け、又は受けようとした者には、当該給付の支給を受け、又は受けようとした日以後、育児休業給付は支給されないが、当該事由により育児休業給付の支給を受けることができない者とされたものが、当該給付制限を受けることとなった日以後、新たに育児休業給付の支給要件を満たした場合には、当該新たな受給資格に係る育児休業給付は「支給される」(法61条の9第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1147, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n育児休業給付金の支給申請の手続は、雇用される事業主を経由せずに本人が郵送により行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則101条の30第1項、行政手引59504）。\n　育児休業給付金支給申請書の提出は、原則として、事業主を経由して行うが、やむを得ない理由のため事業主を経由して当該申請書の提出を行うことが困難であるときは、事業主を経由しないで提出を行うことができ、この場合、郵送等により提出することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1148, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n育児休業給付金を受給している被保険者が労働基準法第65条第1項の規定による産前休業をした場合、原則として、育児休業給付金を受給することができなくなる。\n　なお、本問の被保険者には、短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を含めないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則101条の22第1項3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1149, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n育児休業給付金の受給資格者が休業中に事業主から賃金の支払を受けた場合において、当該賃金の額が休業開始時賃金日額に支給日数を乗じて得た額の80％に相当する額以上であるときは、当該賃金が支払われた支給単位期間について、育児休業給付金を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条の7第5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1150, "subjectId": "employment", "question": "【《平成27年　問06‐オ》】\n短期雇用特例被保険者は、育児休業給付金及び介護休業給付金を受けることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法61条の4第1項、法61条の7第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1151, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問05‐エ》】\n雇用保険法施行規則第120条にいう雇用関係助成金関係規定にかかわらず、過去5年以内に偽りその他不正の行為により雇用調整助成金の支給を受けた事業主には、雇用関係助成金を支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則120条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1152, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問07‐Ａ》】\n対象被保険者を休業させることにより雇用調整助成金の支給を受けようとする事業主は、休業の実施に関する事項について、あらかじめ当該事業所の労働者の過半数で組織する労働組合(労働者の過半数で組織する労働組合がないときは、労働者の過半数を代表する者)との間に書面による協定をしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則102条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1153, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問07‐Ｂ》】\n被保険者を出向させたことにより雇用調整助成金の支給を受けた事業主が当該出向の終了後6か月以内に当該被保険者を再度出向させるときは、当該事業主は、再度の出向に係る雇用調整助成金を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則102条の3第5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1154, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問07‐Ｃ》】\n出向先事業主が出向元事業主に係る出向対象被保険者を雇い入れる場合、当該出向先事業主の事業所の被保険者を出向させているときは、当該出向先事業主は、雇用調整助成金を受給することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則102条の3第7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1155, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問07‐Ｄ》】\n対象被保険者を休業させることにより雇用調整助成金の支給を受けようとする事業主は、当該事業所の対象被保険者に係る休業等の実施の状況及び手当又は賃金の支払の状況を明らかにする書類を整備していなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則102条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1156, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問07‐Ｅ》】\n事業主が景気の変動、産業構造の変化その他の経済上の理由により、急激に事業活動の縮小を余儀なくされたことにより休業することを都道府県労働局長に届け出た場合、当該事業主は、届出の際に当該事業主が指定した日から起算して3年間雇用調整助成金を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合の雇用調整助成金を受けることができる期間(対象期間)は、原則として、都道府県労働局長への届出の際に当該事業主が指定した日から起算して「1年間」である(則102条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1157, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n能力開発事業に関し、地方公営企業法（昭和27年法律第292号）第3章の規定の適用を受ける地方公共団体の経営する企業は、障害者職業能力開発コース助成金を受けることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害者職業能力開発コース助成金は人材開発支援助成金に分類されるが、人材開発支援助成金は、国、地方公共団体（「地方公営企業法第3章の規定の適用を受ける地方公共団体の経営する企業を除く」）、行政執行法人及び特定地方独立行政法人に対しては支給されない。\n　したがって、地方公営企業法第3章の規定の適用を受ける地方公共団体の経営する企業は、所定の要件を満たす限り、障害者職業能力開発コース助成金を受けることができる(則139条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1158, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n能力開発事業に関し、高年齢受給資格者は、職場適応訓練の対象となる受給資格者に含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢受給資格者は、職場適応訓練の対象となる受給資格者に「含まれる」(則130条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1159, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n能力開発事業に関し、特別育成訓練コース助成金は、一般職業訓練実施計画を提出した日の前日から起算して6か月前の日から都道府県労働局長に対する当該助成金の受給についての申請書の提出日までの間、一般職業訓練に係る事業所の労働者を、労働者の責めに帰すべき理由により解雇した事業主には支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n特別育成訓練コース助成金は、本問の期間において、一般職業訓練に係る事業所の労働者を解雇した事業主(天災その他やむを得ない理由のために事業の継続が不可能となったこと又は「労働者の責めに帰すべき理由により解雇した事業主を除く」)には支給されないものとされており、本問の期間において、一般職業訓練に係る事業所の労働者を労働者の責めに帰すべき理由により解雇した事業主については、本問の助成金が「支給され得る」(則125条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1160, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n能力開発事業に関し、認定訓練助成事業費補助金は、職業能力開発促進法第13条に規定する事業主等（事業主にあっては中小企業事業主に、事業主の団体又はその連合団体にあっては中小企業事業主の団体又はその連合団体に限る。）が行う認定訓練を振興するために必要な助成又は援助を行う都道府県に対して交付される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則123条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1161, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n能力開発事業に関し、認定訓練助成事業費補助金は、職業能力開発促進法第13条に規定する事業主等（事業主にあっては中小企業事業主に、事業主の団体又はその連合団体にあっては中小企業事業主の団体又はその連合団体に限る。）が行う認定訓練を振興するために必要な助成又は援助を行う都道府県に対して交付される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則123条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1162, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\nキャリアアップ助成金は、特定地方独立行政法人に対しては、支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則120条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1163, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n雇用調整助成金は、労働保険料の納付の状況が著しく不適切である事業主に対しては、支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則120条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1164, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\n一般トライアルコース助成金は、雇い入れた労働者が雇用保険法の一般被保険者となって3か月を経過したものについて、当該労働者を雇い入れた事業主が適正な雇用管理を行っていると認められるときに支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n一般トライアルコース助成金は、一定の安定した職業に就くことが困難な求職者を、公共職業安定所又は職業紹介事業者等の紹介により、期間の定めのない労働契約を締結する労働者であって、1週間の所定労働時間が同一の事業所に雇用される通常の労働者の1週間の所定労働時間と同一のものとして雇い入れることを目的に、「3箇月以内の期間を定めて試行的に雇用する労働者」として雇い入れる事業主が、所定の要件を満たした場合に、「当該雇入れの期間(すなわち3箇月以内の有期雇用期間)に限り」、労働者1人につき所定の金額が支給される(則110条の3第2項1号イ・2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1165, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n国庫は、毎年度、予算の範囲内において、就職支援法事業に要する費用（雇用保険法第66条第1項第4号に規定する費用を除く。）及び雇用保険事業（出生後休業支援給付及び育児時短就業給付に係る事業を除く。）の事務の執行に要する経費を負担する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1166, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n政府は、勤労者財産形成促進法第6条に規定する勤労者財産形成貯蓄契約に基づき預入等が行われた預貯金等に係る利子に必要な資金の全部又は一部の補助を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n政府が、雇用保険二事業に関して、本問の補助を行うことができるとは法令上規定されていない（法62条～法64条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1167, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n政府は、労働関係調整法第6条に規定する労働争議の解決の促進を図るために、必要な事業を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n政府が、雇用保険二事業に関して、本問の事業を行うことができるとは法令上規定されていない（法62条～法64条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1168, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n政府は、職業能力開発促進法第10条の4第2項に規定する有給教育訓練休暇を与える事業主に対して、必要な助成及び援助を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法63条1項4号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1169, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n政府は、職業能力開発促進法第10条の4第2項に規定する有給教育訓練休暇を与える事業主に対して、必要な助成及び援助を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法63条1項4号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1170, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n政府は、季節的に失業する者が多数居住する地域において、労働者の雇用の安定を図るために必要な措置を講ずる都道府県に対して、必要な助成及び援助を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n政府は、雇用安定事業として、季節的に失業する者が多数居住する地域においてこれらの者を年間を通じて雇用する「事業主」に対して、必要な助成及び援助を行うことができる（法62条1項5号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1171, "subjectId": "employment", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n雇用保険法によると、高年齢求職者給付金の支給に要する費用は、国庫の負担の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法66条1項）。\n　なお、本問のほか、就職促進給付、教育訓練給付、高年齢雇用継続基本給付金並びに高年齢再就職給付金についても、国庫負担は行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1172, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問07‐エ》】\n国庫は、雇用継続給付（介護休業給付金に限る。）に要する費用の8分の1の額（令和6年度から令和8年度まで各年度においては、その100分の10に相当する額）を負担する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法66条、法附則14条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1173, "subjectId": "employment", "question": "【《令和6年　問04‐Ｄ》】\n基本手当の支給を受けようとする者(未支給給付請求者を除く。)であって就職状態にあるものが管轄公共職業安定所に対して雇用保険被保険者離職票を提出した場合、当該就職状態が継続することにより基本手当の受給資格が認められなかったことについて不服があるときは、雇用保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(行政手引50206ほか)。\n　なお、未支給給付請求者についても雇用保険審査官に対して審査請求をすることはできる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1174, "subjectId": "employment", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n公共職業安定所長によって労働の意思又は能力がないものとして受給資格が否認されたことについて不服がある者は、当該処分があったことを知った日の翌日から起算して3か月を経過するまでに、雇用保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法69条1項、労働保険審査官及び労働保険審査会法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1175, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問07‐エ》】\n失業等給付等に関する審査請求は、時効の完成猶予及び更新に関しては、裁判上の請求とみなされない。", "answer": "正解: 誤\n\n失業等給付等に関する審査請求は、時効の完成猶予及び更新に関しては、裁判上の請求と「みなされる」（法69条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1176, "subjectId": "employment", "question": "【《平成30年　問07‐オ》】\n雇用安定事業について不服がある事業主は、雇用保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用安定事業について不服がある事業主は、雇用保険審査官に対して審査請求をすることは「できない」（法69条1項）。\n　被保険者となったこと又は被保険者でなくなったことの確認、失業等給付等に関する処分又は不正受給に係る失業等給付等の返還命令若しくは納付命令についての処分以外の処分については、法69条に基づく雇用保険審査官に対する審査請求をすることはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1177, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n雇用保険法では、疾病又は負傷のため公共職業安定所に出頭することができなかった期間が15日未満である受給資格者が失業の認定を受けようとする場合、行政庁が指定する医師の診断を受けるべきことを命じ、受給資格者が正当な理由なくこれを拒むとき、当該行為について懲役刑又は罰金刑による罰則を設けている。", "answer": "正解: 誤\n\n受給資格者が、本問の行政庁が指定する医師の診断を受けることを命じられ当該命令を正当な理由なく拒んだ場合については、「雇用保険法の罰則は設けられていない」(法78条、法85条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1178, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n偽りその他不正の行為により失業等給付の支給を受けた者がある場合に政府が納付をすべきことを命じた金額を徴収する権利は、これを行使することができる時から2年を経過したときは時効によって消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条の4第1項、法74条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1179, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、基本手当の受給資格者について給付制限の対象とする「正当な理由がなく自己の都合によって退職した場合」に該当するかどうかの認定をするための基準を定めようとするときは、あらかじめ労働政策審議会の意見を聴かなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条2項、法72条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1180, "subjectId": "employment", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n行政庁は、関係行政機関又は公私の団体に対して雇用保険法の施行に関して必要な資料の提供その他の協力を求めることができ、協力を求められた関係行政機関又は公私の団体は、できるだけその求めに応じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法77条の2第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1181, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n法人（法人でない労働保険事務組合を含む。）の代表者又は法人若しくは人の代理人、使用人その他の従業者が、その法人又は人の業務に関して、雇用保険法第7条に規定する届出の義務に違反する行為をしたときは、その法人又は人に対して罰金刑を科すが、行為者を罰することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「行為者を罰する」ほか、その法人又は人に対しても当該違反に係る罰金刑を科する(法86条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1182, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n公共職業安定所長は、傷病手当の支給を受けようとする者に対して、その指定する医師の診断を受けるべきことを命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法78条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1183, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n公共職業安定所長は、雇用保険法の施行のため必要があると認めるときは、当該職員に、被保険者を雇用し、若しくは雇用していたと認められる事業主の事業所に立ち入り、関係者に対して質問させ、又は帳簿書類の検査をさせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法79条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1184, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n失業等給付等の支給を受け、又はその返還を受ける権利及び雇用保険法第10条の4に規定する不正受給による失業等給付等の返還命令又は納付命令により納付をすべきことを命ぜられた金額を徴収する権利は、この権利を行使することができることを知った時から2年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の権利は、「これらの権利を行使することができる時から」2年を経過したときは、時効によって消滅する(法74条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1185, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n失業等給付等に関する処分について審査請求をしている者は、審査請求をした日の翌日から起算して3か月を経過しても審査請求についての決定がないときは、雇用保険審査官が審査請求を棄却したものとみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法69条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1186, "subjectId": "employment", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n雇用保険法第9条に規定する確認に関する処分が確定したときは、当該処分についての不服を当該処分に基づく失業等給付等に関する処分についての不服の理由とすることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法70条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1187, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問07‐イ》】\n市町村長は、求職者給付の支給を受ける者に対して、当該市町村の条例の定めるところにより、求職者給付の支給を受ける者の戸籍に関し、無料で証明を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法75条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1188, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問07‐ウ》】\n雇用保険法第73条では、「事業主は、労働者が第8条の規定による確認の請求をしたことを理由として、労働者に対して解雇その他不利益な取扱いをしてはならない。」旨が規定されているが、事業主がこの規定に違反した場合、「1年以下の懲役又は50万円以下の罰金に処する。」と規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主が本肢の規定に違反した場合には、「6箇月以下の懲役又は30万円以下の罰金」に処せられる（法73条、法83条2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1189, "subjectId": "employment", "question": "【《平成28年　問07‐オ》】\n失業等給付等を受け、又はその返還を受ける権利は、これらを行使することができる時から2年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法74条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1190, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10雇‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第2条第2項の賃金に算入すべき通貨以外のもので支払われる賃金の範囲は、労働保険徴収法施行規則第3条により「食事、被服及び住居の利益のほか、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長の定めるところによる」とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則3条)。\n　なお、賃金のうち通貨以外のもので支払われるものの評価に関し必要な事項は、厚生労働大臣が定める(法2条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1191, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10雇‐Ａ》】\n労働保険徴収法における「賃金」のうち、食事、被服及び住居の利益の評価に関し必要な事項は、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長が定めることとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金のうち通貨以外のもので支払われるものの評価に関し必要な事項は、「厚生労働大臣」が定める(法2条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1192, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10災‐Ａ》】\n法人の取締役であっても、法令、定款等の規定に基づいて業務執行権を有しないと認められる者で、事実上、業務執行権を有する役員等の指揮監督を受けて労働に従事し、その対償として賃金を受けている場合には労災保険が適用されるため、当該取締役が属する事業場に係る労災保険料は、当該取締役に支払われる賃金(法人の機関としての職務に対する報酬を除き、一般の労働者と同一の条件の下に支払われる賃金のみをいう。)を算定の基礎となる賃金総額に含めて算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭34.1.26基発48号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1193, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10災‐Ｄ》】\n健康保険法第99条の規定に基づく傷病手当金について、標準報酬の6割に相当する傷病手当金が支給された場合において、その傷病手当金に付加して事業主から支給される給付額は、恩恵的給付と認められる場合には、一般保険料の額の算定の基礎となる賃金総額に含めない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭24.6.14基災収3850号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1194, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10災‐Ｅ》】\n労働者が業務外の疾病又は負傷により勤務に服することができないため、事業主から支払われる手当金は、それが労働協約、就業規則等で労働者の権利として保障されている場合は、一般保険料の額の算定の基礎となる賃金総額に含めるが、単に恩恵的に見舞金として支給されている場合は当該賃金総額に含めない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭24.6.14基災収3850号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1195, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08雇‐Ｄ》】\n労働保険徴収法は、労働保険の事業の効率的な運営を図るため、労働保険の保険関係の成立及び消滅、労働保険料の納付の手続、労働保険事務組合等に関し必要な事項を定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1196, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08災‐Ａ》】\n労働保険徴収法第2条に定める賃金に関し、労働者が在職中に、退職金相当額の全部又は一部を給与や賞与に上乗せするなど前払いされる場合は、原則として、一般保険料の算定基礎となる賃金総額に算入する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平15.10.1基徴発1001001号）。\n　いわゆる前払い退職金は、労働の対償としての性格が明確であり、労働者の通常の生計にあてられる経常的な収入としての意義を有することから、原則として、一般保険料の算定基礎となる賃金総額に算入する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1197, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08災‐Ｂ》】\n労働保険徴収法第2条に定める賃金に関し、遡って昇給が決定し、個々人に対する昇給額が未決定のまま離職した場合において、離職後支払われる昇給差額については、個々人に対して昇給をするということ及びその計算方法が決定しており、ただその計算の結果が離職時までにまだ算出されていないというものであるならば、事業主としては支払義務が確定したものとなるから、賃金として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭32.12.27失保収652号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1198, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08災‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第2条に定める賃金に関し、労働者が賃金締切日前に死亡したため支払われていない賃金に対する保険料は、徴収しない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者の賃金債権は、債務の履行としての労働の提供を行ったときに発生するものであり、労働者が死亡した場合、死亡前の労働の対償としての賃金の支払義務は死亡時に確立しているから、本問の場合、当該賃金に対する保険料を「徴収する」ものとされている（昭32.12.27失保収652号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1199, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08災‐Ｄ》】\n労働保険徴収法第2条に定める賃金に関し、労働者の退職後の生活保障や在職中の死亡保障を行うことを目的として事業主が労働者を被保険者として保険会社と生命保険等厚生保険の契約をし、会社が当該保険の保険料を全額負担した場合の当該保険料は、賃金とは認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭30.3.31基災収1239号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1200, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08災‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第2条に定める賃金に関し、住居の利益は、住居施設等を無償で供与される場合において、住居施設が供与されない者に対して、住居の利益を受ける者との均衡を失しない定額の均衡手当が一律に支給されない場合は、当該住居の利益は賃金とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法2条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1201, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ｂ》】\n都道府県に準ずるもの及び市町村に準ずるものの行う事業については、労災保険に係る保険関係と雇用保険に係る保険関係の双方を一の事業についての労働保険の保険関係として取り扱い、一般保険料の算定、納付等の手続を一元的に処理する事業として定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n都道府県に準ずるもの及び市町村に準ずるものの行う事業については、これらの事業を労災保険に係る保険関係及び雇用保険に係る保険関係ごとに「別個の事業」とみなすいわゆる二元適用事業に該当する(法39条1項、則70条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1202, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ｂ》】\n都道府県に準ずるもの及び市町村に準ずるものの行う事業については、労災保険に係る保険関係と雇用保険に係る保険関係の双方を一の事業についての労働保険の保険関係として取り扱い、一般保険料の算定、納付等の手続を一元的に処理する事業として定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n都道府県に準ずるもの及び市町村に準ずるものの行う事業については、これらの事業を労災保険に係る保険関係及び雇用保険に係る保険関係ごとに「別個の事業」とみなすいわゆる二元適用事業に該当する(法39条1項、則70条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1203, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08災‐Ａ》】\n農業の事業で、労働者を常時4人使用する民間の個人事業主は、使用する労働者2名の同意があるときには、労災保険の任意加入の申請をしなければならない。\n　なお、本問において「農業の事業」とは、畜産及び養蚕の事業を含むが、特定の危険有害作業を主として行う事業であって常時労働者を使用するもの並びに特定農業機械作業従事者及び一定の危険又は有害な作業を行う一定規模以上の農業の個人事業主等が特別加入した場合における当該事業を除くものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の農業の事業のような労災保険暫定任意適用事業の事業主は、その事業に使用される労働者の過半数が希望するときは、労災保険に任意加入の申請をしなければならないこととされているが、本問の場合、過半数を超えていないため、当該任意加入の申請をする必要はない（整備法5条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1204, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ａ》】\n雇用保険暫定任意適用事業に該当する事業が雇用保険法第5条第1項の適用事業に該当するに至った場合は、その該当するに至った日から10日以内に労働保険徴収法第4条の2に規定する保険関係成立届を所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出することによって、その事業につき雇用保険に係る保険関係が成立する。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用保険暫定任意適用事業に該当する事業が雇用保険法5条1項の強制適用事業に該当するに至った場合は、保険関係成立届の届出の有無にかかわらず、「強制適用事業に該当するに至った日」に雇用保険に係る保険関係が成立する(法4条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1205, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ｃ》】\n保険関係が成立している事業の事業主は、事業主の氏名又は名称及び住所に変更があったときは、変更を生じた日の翌日から起算して10日以内に、労働保険徴収法施行規則第5条第2項に規定する事項を記載した届書を所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出することによって行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法4条の2第2項、則5条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1206, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10雇‐Ａ》】\n雇用保険法第6条に該当する者を含まない4人の労働者を雇用する民間の個人経営による農林水産の事業(船員が雇用される事業を除く。)において、当該事業の労働者のうち2人が雇用保険の加入を希望した場合、事業主は任意加入の申請をし、認可があったときに、当該事業に雇用される者全員につき雇用保険に加入することとなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則2条1項・3項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1207, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10雇‐Ｂ》】\n雇用保険の適用事業に該当する事業が、事業内容の変更、使用労働者の減少、経営組織の変更等により、雇用保険暫定任意適用事業に該当するに至ったときは、その翌日に、自動的に雇用保険の任意加入の認可があったものとみなされ、事業主は雇用保険の任意加入に係る申請書を所轄公共職業安定所長を経由して所轄都道府県労働局長に改めて提出することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、雇用保険暫定任意適用事業に該当するに至った日の翌日に、雇用保険の任意加入に係る厚生労働大臣の認可があったものとみなされるため、「事業主は改めて任意加入申請書を提出する必要はない」(法附則2条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1208, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10雇‐Ｃ》】\n事業の期間が予定されており、かつ、保険関係が成立している事業の事業主は、当該事業の予定されている期間に変更があったときは、その変更を生じた日の翌日から起算して10日以内に、①労働保険番号、②変更を生じた事項とその変更内容、③変更の理由、④変更年月日を記載した届書を所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出することによって届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法4条の2第2項、則5条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1209, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08災‐Ａ》】\n労災保険暫定任意適用事業に該当する事業が、事業内容の変更(事業の種類の変化)、使用労働者数の増加、経営組織の変更等により、労災保険の適用事業に該当するに至ったときは、その該当するに至った日の翌日に、当該事業について労災保険に係る保険関係が成立する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、労災保険の適用事業に該当するに「至った日」に労災保険に係る保険関係が成立する(法3条、整備法7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1210, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08災‐Ｂ》】\n労災保険に任意加入しようとする任意適用事業の事業主は、任意加入申請書を所轄労働基準監督署長を経由して所轄都道府県労働局長に提出し、厚生労働大臣の認可があった日の翌日に、当該事業について労災保険に係る保険関係が成立する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣の「認可があった日」に労災保険に係る保険関係が成立する(整備法5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1211, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10災‐ア》】\n一元適用事業であって労働保険事務組合に事務処理を委託しないもののうち雇用保険に係る保険関係のみが成立する事業は、保険関係成立届を所轄公共職業安定所長に提出することとなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則1条1項ほか)。\n　なお、一元適用事業であって労働保険事務組合に事務処理を委託しない事業(雇用保険に係る保険関係のみが成立する事業を除く)は、保険関係成立の届出を所轄労働基準監督署長に提出することとなっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1212, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10災‐イ》】\n建設の事業に係る事業主は、労災保険に係る保険関係が成立するに至ったときは労災保険関係成立票を見やすい場所に掲げなければならないが、当該事業を一時的に休止するときは、当該労災保険関係成立票を見やすい場所から外さなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち建設の事業に係る事業主は、労災保険関係成立票を見やすい場所に掲げなければならないものとされているが、「当該事業を一時的に休止する場合に当該成立票を外さなければならないという規定は設けられていない」 (則77条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1213, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10災‐ウ》】\n労災保険暫定任意適用事業の事業主が、その事業に使用される労働者の同意を得ずに労災保険に任意加入の申請をした場合、当該申請は有効である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(整備法5条1項)。\n　労災保険暫定任意適用事業についての労災保険に係る保険関係の成立の要件に、労働者の同意は必要とされていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1214, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10災‐オ》】\n労働保険の保険関係が成立した事業の事業主は、その成立した日から10日以内に、法令で定める事項を政府に届け出ることとなっているが、有期事業にあっては、事業の予定される期間も届出の事項に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法4条の2、則4条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1215, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09災‐Ｂ》】\n労災保険の適用事業が、使用労働者数の減少により、労災保険暫定任意適用事業に該当するに至ったときは、その翌日に、その事業につき所轄都道府県労働局長による任意加入の認可があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（整備法5条3項、同法8条の2ほか）。\n　なお、本問の認可に係る権限については、厚生労働大臣から所轄都道府県労働局長に委任されている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1216, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09災‐Ｃ》】\n労災保険暫定任意適用事業の事業主は、その事業に使用される労働者の過半数が希望するときは、労災保険の任意加入の申請をしなければならず、この申請をしないときは、6箇月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険暫定任意適用事業の事業主は、その事業に使用される労働者の過半数が希望するときは、労災保険の任意加入の申請をしなければならないが、当該事業主が当該申請をしないときであっても、「罰則の規定は設けられていない」（整備法5条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1217, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09災‐Ｄ》】\n労働保険の保険関係が成立している事業の法人事業主は、その代表取締役に異動があった場合には、その氏名について変更届を所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法人の代表取締役に異動があった場合において、その氏名について「変更届を提出する必要はない」（法4条の2第2項、則5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1218, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08雇‐Ａ》】\n一元適用事業であって労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託しないもの（雇用保険にかかる保険関係のみが成立している事業を除く。）に関する保険関係成立届の提出先は、所轄労働基準監督署長である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則4条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1219, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08雇‐Ｂ》】\n一元適用事業であって労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託するものに関する保険関係成立届の提出先は、所轄公共職業安定所長である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則4条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1220, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08雇‐Ｃ》】\n雇用保険暫定任意適用事業の事業主が雇用保険の加入の申請をする場合において、当該申請に係る厚生労働大臣の認可権限は都道府県労働局長に委任されているが、この任意加入申請書は所轄公共職業安定所長を経由して提出する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則附則1条の3、則78条1項2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1221, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08雇‐Ｅ》】\n一元適用事業であって労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託するものに関する継続事業の一括の認可に関する事務は、所轄公共職業安定所長が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n一元適用事業であって労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託するものに関する継続事業の一括の認可に関する事務は、「所轄都道府県労働局長」が行う（則10条2項、則76条2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1222, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08災‐Ｂ》】\n農業の事業で、民間の個人事業主が労災保険の任意加入の申請を行うためには、任意加入申請書に労働者の同意を得たことを証明する書類を添付して、所轄都道府県労働局長に提出しなければならない。\n　なお、本問において「農業の事業」とは、畜産及び養蚕の事業を含むが、特定の危険有害作業を主として行う事業であって常時労働者を使用するもの並びに特定農業機械作業従事者及び一定の危険又は有害な作業を行う一定規模以上の農業の個人事業主等が特別加入した場合における当該事業を除くものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険の任意加入の申請に当たっては、任意加入申請書に労働者の同意を得たことを証明する書類を「添付する必要はない」（整備省令1条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1223, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08災‐Ｃ》】\n農業の事業で、民間の個人事業主が労災保険の任意加入の申請を行った場合、所轄都道府県労働局長の認可があった日の翌日に、その事業につき労災保険に係る労働保険の保険関係が成立する。\n　なお、本問において「農業の事業」とは、畜産及び養蚕の事業を含むが、特定の危険有害作業を主として行う事業であって常時労働者を使用するもの並びに特定農業機械作業従事者及び一定の危険又は有害な作業を行う一定規模以上の農業の個人事業主等が特別加入した場合における当該事業を除くものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険の任意加入の申請を行った場合、所轄都道府県労働局長の認可があった日に、その事業につき労災保険に係る保険関係が成立する（整備法5条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1224, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08災‐Ｅ》】\n農業の事業で、労災保険暫定任意適用事業に該当する事業が、使用労働者数の増加により労災保険法の適用事業に該当するに至った場合には、その日に、当該事業につき労災保険に係る労働保険の保険関係が成立する。\n　なお、本問において「農業の事業」とは、畜産及び養蚕の事業を含むが、特定の危険有害作業を主として行う事業であって常時労働者を使用するもの並びに特定農業機械作業従事者及び一定の危険又は有害な作業を行う一定規模以上の農業の個人事業主等が特別加入した場合における当該事業を除くものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条、整備法7条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1225, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09災‐Ａ》】\n建設の有期事業を行う事業主は、当該事業に係る労災保険の保険関係が成立した場合には、その成立した日の翌日から起算して10日以内に保険関係成立届を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。\n　なお、本問において、「建設の有期事業」とは、労働保険徴収法第7条の規定により一括有期事業として一括される個々の有期事業を除いたものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法4条の2第1項ほか）。\n　保険関係成立届は、定められた事務の所轄区分に従い、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出しなければならない。\n　本問の建設の有期事業（一括有期事業を除く）のような二元適用事業についての労災保険の保険関係成立届は、所轄労働基準監督署長に提出するものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1226, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ｄ》】\n雇用保険に係る保険関係が成立している雇用保険暫定任意適用事業の事業主については、その事業に使用される労働者の4分の3以上の同意を得て、その者が当該保険関係の消滅の申請をした場合、厚生労働大臣の認可があった日に、その事業についての当該保険関係が消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢の場合、厚生労働大臣の認可があった日の「翌日」に、その事業についての保険関係が消滅する(法附則4条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1227, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08雇‐Ｅ》】\n雇用保険法第5条第1項の適用事業及び雇用保険に係る保険関係が成立している雇用保険暫定任意適用事業の保険関係は、当該事業が廃止され、又は終了したときは、その事業についての保険関係は、その日に消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その事業についての保険関係は、その廃止され、又は終了した日の「翌日」に消滅する(法5条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1228, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08災‐Ｃ》】\n労災保険に加入する以前に労災保険暫定任意適用事業において発生した業務上の傷病に関して、当該事業が労災保険に加入した後に事業主の申請により特例として行う労災保険の保険給付が行われることとなった労働者を使用する事業である場合、当該保険関係が成立した後1年以上経過するまでの間は脱退が認められない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特例による労災保険の保険給付が行われる労働者を使用する事業である場合、当該保険関係が成立した後1年を経過し、かつ、「特別保険料が徴収される期間を経過」するまでの間は、労災保険に係る保険関係の消滅の申請をすることができない(整備法8条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1229, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08災‐Ｄ》】\n労災保険に係る保険関係の消滅を申請しようとする労災保険暫定任意適用事業の事業主は、保険関係消滅申請書を所轄労働基準監督署長を経由して所轄都道府県労働局長に提出し、厚生労働大臣の認可があった日の翌日に、当該事業についての保険関係が消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(整備法8条1項、整備省令3条1項、整備省令14条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1230, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08災‐Ｅ》】\n労災保険暫定任意適用事業の事業者がなした保険関係の消滅申請に対して厚生労働大臣の認可があったとき、当該保険関係の消滅に同意しなかった者については労災保険に係る保険関係は消滅しない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険が成立している労災保険暫定任意適用事業については、労災保険に係る保険関係の消滅についての厚生労働大臣の認可があった場合、その認可があった日の翌日に労災保険に係る保険関係は消滅し、当該事業に使用される労働者については、「保険関係の消滅に同意しなかった者も含めて」労災保険は適用されなくなる(整備法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1231, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10災‐エ》】\n労災保険に係る保険関係が成立している労災保険暫定任意適用事業の事業主が、労災保険に係る保険関係の消滅を申請する場合、保険関係消滅申請書に労働者の同意を得たことを証明することができる書類を添付する必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険暫定任意適用事業の労災保険に係る保険関係の消滅の申請は、当該事業に使用される労働者の過半数の同意を得なければ行うことができないものとされており、当該労災保険に係る保険関係消滅申請書には、当該「労働者の同意を得たことを証明することができる書類を添付しなければならない」(整備法8条1項・2項、整備省令3条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1232, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09災‐Ａ》】\n労働保険の保険関係が成立している事業の事業主は、当該事業を廃止したときは、当該事業に係る保険関係廃止届を所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に提出しなければならず、この保険関係廃止届が受理された日の翌日に、当該事業に係る労働保険の保険関係が消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険の保険関係が成立している事業が廃止された場合においては、事業主は、「保険関係廃止届を提出する必要はなく」、当該事業に係る労働保険の保険関係は、当該事業が「廃止された日の翌日」に、「法律上当然に消滅」する（法5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1233, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09災‐Ｅ》】\n労働保険の保険関係が成立している暫定任意適用事業の事業主は、その保険関係の消滅の申請を行うことができるが、労災保険暫定任意適用事業と雇用保険暫定任意適用事業で、その申請要件に違いはない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険暫定任意適用事業の事業主が保険関係の消滅の申請を行う場合には、当該事業に使用される労働者の「過半数」の同意を得ること及び「原則として労災保険に係る保険関係が成立した後1年を経過していること」が必要とされているが、雇用保険暫定任意適用事業の事業主が保険関係の消滅の申請を行う場合には、当該事業に使用される労働者の「4分の3以上」の同意を得ることが必要とされており、その申請要件には「違いがある」（整備法8条1項・2項、法附則4条1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1234, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08災‐Ｄ》】\n農業の事業で、労災保険関係が成立している労災保険暫定任意適用事業の事業主が当該事業を廃止した場合には、当該労災保険暫定任意適用事業に係る保険関係の消滅の申請をすることにより、所轄都道府県労働局長の認可があった日の翌日に、その事業につき労災保険に係る労働保険の保険関係が消滅する。\n　なお、本問において「農業の事業」とは、畜産及び養蚕の事業を含むが、特定の危険有害作業を主として行う事業であって常時労働者を使用するもの並びに特定農業機械作業従事者及び一定の危険又は有害な作業を行う一定規模以上の農業の個人事業主等が特別加入した場合における当該事業を除くものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険関係が成立している労災保険暫定任意適用事業の事業主が当該事業を廃止した場合には、当該事業に係る保険関係は、法律上当然に、その廃止の日の翌日に消滅するのであって、本問のように保険関係消滅の申請をする必要はない（法5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1235, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08災‐Ａ》】\n請負事業の一括は、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち、建設の事業又は立木の伐採の事業が数次の請負によって行われるものについて適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n請負事業の一括は、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち「建設の事業」が数次の請負によって行われるものについて適用される(法8条1項、則7条)。\n　したがって、「立木の伐採の事業については請負事業の一括は行われない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1236, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08災‐Ｂ》】\n請負事業の一括は、元請負人が、請負事業の一括を受けることにつき所轄労働基準監督署長に届け出ることによって行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n請負事業の一括は、所定の要件を満たせば「法律上当然に行われる」ものであり、届出をすることによって行われるものではない(法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1237, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08災‐Ｃ》】\n請負事業の一括が行われ、その事業を一の事業とみなして元請負人のみが当該事業の事業主とされる場合、請負事業の一括が行われるのは、「労災保険に係る保険関係が成立している事業」についてであり、「雇用保険に係る保険関係が成立している事業」については行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法8条1項、則7条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1238, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08災‐Ｄ》】\n請負事業の一括が行われ、その事業を一の事業とみなして元請負人のみが当該事業の事業主とされる場合、元請負人は、その請負に係る事業については、下請負をさせた部分を含め、そのすべてについて事業主として保険料の納付の義務を負い、更に労働関係の当事者として下請負人やその使用する労働者に対して使用者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険に係る保険関係について請負事業の一括が行われた場合、「労働保険徴収法の規定の適用」については、その事業を一の事業とみなし、元請負人のみを当該事業の事業主とするのであって、原則として、労働関係の当事者として、下請負人や下請負人の労働者の使用者となるわけではない(法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1239, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08災‐Ｅ》】\n請負事業の一括が行われると、元請負人は、その請負に係る事業については、下請負をさせた部分を含め、そのすべてについて事業主として保険料の納付等の義務を負わなければならないが、元請負人がこれを納付しないとき、所轄都道府県労働局歳入徴収官は、下請負人に対して、その請負金額に応じた保険料を納付するよう請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n所轄都道府県労働局歳入徴収官は、元請負人が労働保険料等を納付しない場合であっても、これを下請負人に対して請求することはできない(法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1240, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08災‐Ａ》】\n継続事業の一括について都道府県労働局長の認可があったときは、都道府県労働局長が指定する一の事業（指定事業）以外の事業に係る保険関係は、消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法9条、則76条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1241, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08災‐Ｂ》】\n継続事業の一括について都道府県労働局長の認可があったときは、被一括事業の労働者に係る労災保険給付（二次健康診断等給付を除く。）の事務や雇用保険の被保険者資格の確認の事務等は、その労働者の所属する被一括事業の所在地を管轄する労働基準監督署長又は公共職業安定所長がそれぞれの事務所掌に応じて行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法9条、昭40.7.31基発901号ほか）。\n　雇用保険の被保険者に関する事務並びに労災保険及び雇用保険の給付に関する事務については、法9条の継続事業の一括の規定は適用されないので、それぞれの事業ごとに行わなければならず、被一括事業（指定事業に一括される事業）それぞれの事業所の所在地を管轄する労働基準監督署長又は公共職業安定所長（二次健康診断等給付の支給に関する事務は都道府県労働局長）が、それぞれの事務所掌に応じて、これらの事務を行う。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1242, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08災‐Ｃ》】\n一括扱いの認可を受けた事業主が新たに事業を開始し、その事業をも一括扱いに含めることを希望する場合の継続事業一括扱いの申請は、当該事業に係る所轄都道府県労働局長に対して行う。", "answer": "正解: 誤\n\n一括扱いの認可を受けた事業主が新たに事業を開始し、その事業をも一括扱いに含めることを希望する（被一括事業の認可の追加）場合の継続事業一括扱いの申請は、「指定事業に係る」所轄都道府県労働局長に提出しなければならない（昭40.7.31基発901号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1243, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08災‐Ｄ》】\n2以上の有期事業が労働保険徴収法による有期事業の一括の対象になると、それらの事業が一括されて一の事業として労働保険徴収法が適用され、原則としてその全体が継続事業として取り扱われることになる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭40.7.31基発901号）。\n　なお、有期事業の一括が行われた場合でも、雇用保険の被保険者に関する事務、労災保険及び雇用保険の給付に関する事務並びに印紙保険料の納付に関する事務はそれぞれの事業ごとに行わなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1244, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08災‐Ｅ》】\n一括されている継続事業のうち、都道府県労働局長が指定する一の事業（指定事業）以外の事業の全部又は一部の事業の種類が変更されたときは、事業の種類が変更された事業について保険関係成立の手続をとらせ、指定事業を含む残りの事業については、指定事業の労働者数又は賃金総額の減少とみなして確定保険料報告の際に精算することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭40.7.31基発901号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1245, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08災‐Ａ》】\n有期事業の一括の対象は、それぞれの事業が、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち、建設の事業であり、又は土地の耕作若しくは開墾又は植物の栽植、栽培、採取若しくは伐採の事業その他農林の事業とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業の一括の対象は、それぞれの事業が、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち、建設の事業であり、又は「立木の伐採の事業」であることとされている（法7条、則6条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1246, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08災‐Ｂ》】\n有期事業の一括の対象となる事業に共通する要件として、それぞれの事業の規模が、労働保険徴収法による概算保険料を算定することとした場合における当該保険料の額が160万円未満であり、かつ期間中に使用する労働者数が常態として30人未満であることとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業の一括の対象となる事業に共通する要件として、それぞれの事業の規模が厚生労働省令で定める規模以下であることとされているが、当該規模要件には「人数要件は規定されていない」（法7条、則6条）。\n　なお、当該規模要件は、概算保険料の額に相当する額が160万円未満であり、かつ、立木の伐採の事業にあっては素材の見込生産量が1,000立方メートル未満であること、建設の事業にあっては、請負金額が1億8,000万円未満であることとさてれている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1247, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08災‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第7条に定める有期事業の一括の要件を満たす事業は、事業主が一括有期事業開始届を所轄労働基準監督署長に届け出ることにより有期事業の一括が行われ、その届出は、それぞれの事業が開始された日の属する月の翌月10日までにしなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業の一括は、要件に該当すれば法律上当然に行われるものであり、「事業主の届出によって行われるものではなく、本問の届出は規定されていない」（法7条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1248, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08災‐Ｄ》】\n当初、独立の有期事業として保険関係が成立した事業が、その後、事業の規模が変動し有期事業の一括のための要件を満たすに至った場合は、その時点から有期事業の一括の対象事業とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n当初、独立の有期事業として保険関係が成立した事業は、その後、事業規模の縮小等による変更があった場合でも、有期事業の一括の対象とはされない（昭40.7.31基発901号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1249, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08災‐Ｅ》】\n有期事業の一括が行われると、その対象とされた事業はその全部が一つの事業とみなされ、みなされた事業に係る労働保険徴収法施行規則による事務については、労働保険料の納付の事務を行うこととなる一つの事務所の所在地を管轄する都道府県労働局長及び労働基準監督署長が、それぞれ、所轄都道府県労働局長及び所轄労働基準監督署長となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則6条2項・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1250, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10災‐Ａ》】\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の元請負人及び下請負人が、下請負事業の分離の認可を受けようとするときは、保険関係が成立した日の翌日から起算して10日以内であれば、そのいずれかが単独で、当該下請負人を事業主とする認可申請書を所轄都道府県労働局長に提出して、認可を受けることができる。\n　なお、本問において、「下請負事業の分離」とは、労働保険徴収法第8条第2項の規定に基づき、元請負人の請負に係る事業から下請負部分を分離し、独立の保険関係を成立させることをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の下請負事業の分離の認可申請は、「当該元請負人及び下請負人が共同で」行わなければならない（則8条）。\n　なお、当該下請負事業の分離に係る厚生労働大臣の認可は、所轄都道府県労働局長に委任されている（法45条、則76条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1251, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10災‐Ｂ》】\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の元請負人及び下請負人が、下請負事業の分離の認可を受けるためには、当該下請負人の請負に係る事業が建設の事業である場合は、その事業の規模が、概算保険料を算定することとした場合における概算保険料の額に相当する額が160万円未満、かつ、請負金額が1億8,000万円未満でなければならない。\n　なお、本問において、「下請負事業の分離」とは、労働保険徴収法第8条第2項の規定に基づき、元請負人の請負に係る事業から下請負部分を分離し、独立の保険関係を成立させることをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の元請負人及び下請負人が、下請負事業の分離の認可を受けるためには、当該下請負人の請負に係る事業が建設の事業である場合は、その事業の規模が、概算保険料を算定することとした場合における概算保険料の額に相当する額が160万円「以上」、「又は」、請負金額が１億8000万円「以上」でなければならない（法8条2項、則9条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1252, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10災‐Ｃ》】\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の元請負人及び下請負人が、下請負事業の分離の認可を受けるためには、当該下請負人の請負に係る事業が立木の伐採の事業である場合は、その事業の規模が、素材の見込生産量が千立方メートル未満、かつ、請負金額が1億8,000万円未満でなければならない。\n　なお、本問において、「下請負事業の分離」とは、労働保険徴収法第8条第2項の規定に基づき、元請負人の請負に係る事業から下請負部分を分離し、独立の保険関係を成立させることをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n立木の伐採の事業については、数次の請負によって行われている場合であっても、請負事業の一括の対象とされていないため、下請負事業の分離について考える余地はない(法8条、則6条、則9条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1253, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10災‐Ｄ》】\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の下請負人を事業主とする認可申請書については、天災、不可抗力等の客観的理由により、また、事業開始前に請負方式の特殊性から下請負契約が成立しない等の理由により期限内に当該申請書を提出できない場合を除き、保険関係が成立した日の翌日から起算して10日以内に、所轄都道府県労働局長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則8条、昭41.11.24労徴発41号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1254, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10災‐Ｅ》】\n厚生労働省令で定める事業が数次の請負によって行われる場合の元請負人及び下請負人が、下請負事業の分離の認可を受けた場合、当該下請負人の請負に係る事業を一の事業とみなし、当該下請負人のみが当該事業の事業主とされ、当該下請負人以外の下請負人及びその使用する労働者に対して、労働関係の当事者としての使用者となる。\n　なお、本問において、「下請負事業の分離」とは、労働保険徴収法第8条第2項の規定に基づき、元請負人の請負に係る事業から下請負部分を分離し、独立の保険関係を成立させることをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の下請負事業の分離の認可が行われた場合、当該下請負人は、「労働保険徴収法の規定の適用について」、当該下請負の請負に係る事業の事業主となるのであって、「労働関係全般にわたりその当事者としてその下請負人以外の下請負人やその使用する労働者に対して使用者となるわけではない」（法8条委2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1255, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08災‐Ａ》】\n労働保険徴収法第8条に規定する請負事業の一括について、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち建設の事業であって、数次の請負によって行われる場合、雇用保険に係る保険関係については、元請事業に一括することなく事業としての適用単位が決められ、それぞれの事業ごとに労働保険徴収法が適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法8条1項、則7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1256, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08災‐Ｂ》】\n労働保険徴収法第8条に規定する請負事業の一括について、下請負に係る事業については下請負人が事業主であり、元請負人と下請負人の使用する労働者の間には労働関係がないが、同条第2項に規定する場合を除き、元請負人は当該請負に係る事業について下請負をさせた部分を含め、そのすべての労働者について事業主として保険料の納付等の義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1257, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08災‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第8条第2項に定める下請負事業の分離に係る認可を受けようとする元請負人及び下請負人は、保険関係が成立した日の翌日から起算して10日以内に「下請負人を事業主とする認可申請書」を所轄都道府県労働局長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1258, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08災‐Ｄ》】\n労働保険徴収法第8条第2項に定める下請負事業の分離に係る認可を受けようとする元請負人及び下請負人は、天災その他不可抗力等のやむを得ない理由により、同法施行規則第8条第1項に定める期限内に「下請負人を事業主とする認可申請書」を提出することができなかったときは、期限後であっても当該申請書を提出することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則8条、昭47.11.24労徴発41号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1259, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問08災‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第8条第2項に定める下請負事業の分離に係る認可を受けるためには、当該下請負事業の概算保険料が160万円以上、かつ、請負金額が1億8,000万円以上(消費税等相当額を除く。)であることが必要とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n下請負事業の分離の認可を受けるためには、当該下請負事業の概算保険料が160万円以上であるか、「又は」請負金額が1億8,000万円以上(消費税相当額を除く)であることが必要である(則9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1260, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ｃ》】\n2以上の有期事業が労働保険徴収法第7条に定める要件に該当し、一の事業とみなされる事業についての事業主は、当該事業が継続している場合、同法施行規則第34条に定める一括有期事業についての報告書を、次の保険年度の7月1日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n一括有期事業報告書は、次の保険年度の6月1日から起算して40日以内、すなわち「7月10日」までに提出しなければならない(則34条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1261, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10災‐Ａ》】\n事業主が同一人である2以上の事業(有期事業以外の事業に限る。)であって、労働保険徴収法施行規則第10条で定める要件に該当するものに関し、当該事業主が当該2以上の事業について成立している保険関係の全部又は一部を一の保険関係とすることを継続事業の一括という。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1262, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10災‐Ｂ》】\n継続事業の一括に当たって、労災保険に係る保険関係が成立している事業のうち二元適用事業と、一元適用事業であって労災保険及び雇用保険の両保険に係る保険関係が成立している事業とは、一括できない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則10条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1263, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10災‐Ｃ》】\n継続事業の一括に当たって、雇用保険に係る保険関係が成立している事業のうち二元適用事業については、それぞれの事業が労災保険率表による事業の種類を同じくしている必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n継続事業の一括に当たって、雇用保険に係る保険関係が成立している事業のうちに現適用事業については、それぞれの事業が労災保険率表による事業の種類を同じくしている「必要がある」(則10条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1264, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10災‐Ｄ》】\n暫定任意適用事業にあっては、継続事業の一括の申請前に労働保険の保険関係が成立していなくとも、任意加入の申請と同時に一括の申請をして差し支えない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則10条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1265, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10災‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第9条の継続事業の一括の認可を受けようとする事業主は、所定の申請書を同条の規定による厚生労働大臣の一の事業の指定を受けることを希望する事業に係る所轄都道府県労働局長に提出しなければならないが、指定される事業は当該事業主の希望する事業と必ずしも一致しない場合がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則10条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1266, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08災‐Ｃ》】\n二以上の有期事業が一括されて一の事業として労働保険徴収法の規定が適用される事業の事業主は、確定保険料申告書を提出する際に、前年度中又は保険関係が消滅した日までに終了又は廃止したそれぞれの事業の明細を記した一括有期事業報告書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則34条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1267, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10災‐Ａ》】\n有期事業の一括が行われるには、当該事業の概算保険料の額(労働保険徴収法第15条第2項第1号又は第2号の労働保険料を算定することとした場合における当該労働保険料の額)に相当する額が160万円未満でなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則6条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1268, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10災‐Ｂ》】\n有期事業の一括が行われる要件の一つとして、それぞれの事業が、労災保険に係る保険関係が成立している事業であり、かつ建設の事業又は立木の伐採の事業であることが定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則6条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1269, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10災‐Ｃ》】\n建設の事業に有期事業の一括が適用されるには、それぞれの事業の種類を同じくすることを要件としているが、事業の種類が異なっていたとしても、労災保険率が同じ事業は、事業の種類を同じくするものとみなして有期事業の一括が適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。\n　事業の種類が異なっている場合は、有期事業の一括は行われない(則6条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1270, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10災‐Ｄ》】\n同一人がＸ株式会社とＹ株式会社の代表取締役に就任している場合、代表取締役が同一人であることは、有期事業の一括が行われる要件の一つである「事業主が同一人であること」に該当せず、有期事業の一括は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1271, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10災‐Ｅ》】\nＸ会社がＹ会社の下請として施工する建設の事業は、その事業の規模及び事業の種類が有期事業の一括の要件を満たすものであっても、Ｘ会社が元請として施工する有期事業とは一括されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条)。\n　本問のＸ会社が下請として施工する建設の事業が有期事業の一括の要件を満たしているとすると、元請負事業からの分離の要件は満たさないということになるため、当該建設の事業については元請負人Ｙ会社が事業主となる(請負事業の一括)。\n　そうすると、Ｘ会社が元請として施工する建設の事業の事業主はＸ会社となり、Ｘ会社がＹ会社の下請として施工する建設の事業の事業主はＹ会社となることから、事業主が同一人でないため有期事業の一括は行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1272, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08雇‐Ｅ》】\n厚生労働大臣は、毎会計年度において、徴収保険料額及び雇用保険に係る各種国庫負担額の合計額と失業等給付額等との差額が、労働保険徴収法第12条第5項に定める要件に該当するに至った場合、必要があると認めるときは、労働政策審議会の同意を得て、1年以内の期間を定めて雇用保険率（令和7年度以降においては、失業等給付費等充当徴収保険率）を一定の範囲内において変更することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の場合、厚生労働大臣は、労働政策審議会の「意見を聴いて」、1年以内の期間を定めて雇用保険率（令和7年度以降においては、失業等給付費等充当徴収保険率）を一定の範囲内において変更することができる(法12条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1273, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10災‐Ａ》】\n第1種特別加入保険料率は、中小事業主等が行う事業に係る労災保険率と同一の率から、労災保険法の適用を受けるすべての事業の過去3年間の二次健康診断等給付に要した費用の額を考慮して厚生労働大臣の定める率を減じた率である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法13条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1274, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10災‐Ｂ》】\n継続事業の場合で、保険年度の中途に第1種特別加入者でなくなった者の特別加入保険料算定基礎額は、特別加入保険料算定基礎額を12で除して得た額に、その者が当該保険年度中に第1種特別加入者とされた期間の月数を乗じて得た額とする。当該月数に1月未満の端数があるときはその月数を切り捨てる。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の月数に1月未満の端数があるときはこれを「1に切り上げる」(則21条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1275, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10災‐Ｃ》】\n第2種特別加入保険料額は、特別加入保険料算定基礎額の総額に第2種特別加入保険料率を乗じて得た額であり、第2種特別加入者の特別加入保険料算定基礎額は第1種特別加入者のそれよりも原則として低い。", "answer": "正解: 誤\n\n第1種特別加入者の特別加入保険料算定基礎額も第2種特別加入者の特別加入保険料算定基礎額も、その者の給付基礎日額に365を乗じて得た額であるため、給付基礎日額が同じであれば、「特別加入保険料算定基礎額は同じである」(法14条1項、則21条1項、則22条、則別表4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1276, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10災‐Ｄ》】\n第2種特別加入保険料率は、事業又は作業の種類にかかわらず、労働保険徴収法施行規則によって同一の率に定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n第2種特別加入保険料率は、「事業又は作業の種類に応じて定められている」(法14条1項、則23条、則別表5)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1277, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10災‐Ｅ》】\n第2種特別加入保険料率は、第2種特別加入者に係る保険給付及び社会復帰促進等事業に要する費用の予想額に照らして、将来にわたり労災保険の事業に係る財政の均衡を保つことができるものとされているが、第3種特別加入保険料率はその限りではない。", "answer": "正解: 誤\n\n第3種特別加入保険料率は、第3種特別加入者に係る保険給付及び社会復帰促進等事業に要する費用の予想額に照らし、将来にわたって、労災保険の事業に係る財政の均衡を保つことができるものでなければならない(法14条の2第2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1278, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10雇‐Ｅ》】\n事業主が負担すべき労働保険料に関して、保険年度の初日において64歳以上の労働者（短期雇用特例被保険者及び日雇労働被保険者を除く。）がいる場合には、当該労働者に係る一般保険料の負担を免除されるが、当該免除の額は当該労働者に支払う賃金総額に雇用保険率を乗じて得た額である。", "answer": "正解: 誤\n\n免除対象高年齢労働者に係る雇用保険料の免除制度は、令和2年4月の改正によって廃止された(法31条1項)。\n　したがって、本問の労働者に係る一般保険料(雇用保険料)の負担は免除されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1279, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08災‐Ａ》】\n労働保険徴収法第10条において政府が徴収する労働保険料として定められているものは、一般保険料、第1種特別加入保険料、第2種特別加入保険料、第3種特別加入保険料及び印紙保険料の計5種類である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の労働保険料として定められているものは、一般保険料、第1種特別加入保険料、第2種特別加入保険料、第3種特別加入保険料、印紙保険料及び「特例納付保険料」の計「6種類」である(法10条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1280, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08災‐Ｂ》】\n一般保険料の額は、原則として、賃金総額に一般保険料率を乗じて算出されるが、労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業にあっては、労災保険率、雇用保険率及び事務経費率を加えた率がこの一般保険料率になる。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業の一般保険料率は、「労災保険率と雇用保険率とを加えた率」である(法11条1項、法12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1281, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08災‐Ｃ》】\n賃金総額の特例が認められている請負による建設の事業においては、請負金額に労務費率を乗じて得た額が賃金総額となるが、ここにいう請負金額とは、いわゆる請負代金の額そのものをいい、注文者等から支給又は貸与を受けた工事用物の価額等は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の請負金額については、事業主が注文者その他の者からその事業に使用する物の支給を受け、又は機械器具等の貸与を受けた場合には、原則として、支給された物の価額に相当する額(消費税等相当額を除く)又は機械器具等の損料に相当する額(消費税等相当額を除く)を「請負代金の額(消費税等相当額を除く)に加算する」ものとされている(則13条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1282, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ａ》】\n一般保険料における令和6年度の雇用保険率について、建設の事業、清酒製造の事業及び園芸サービスの事業は、それらの事業以外の一般の事業に適用する料率とは別に料率が定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n一般保険料における令和6年度の雇用保険率について、建設の事業、清酒製造の事業、農林水産の事業(季節的に休業し、又は事業の規模が縮小することのない事業として厚生労働大臣が指定する事業を除く)等は、一般の事業に適用する雇用保険率とは別に料率が定められているが、園芸サービスの事業は、季節的に休業し、又は事業の規模が縮小することのない事業として厚生労働大臣が指定する事業に該当するため、「一般の事業に適用する雇用保険率と同率」である(法12条4項、昭50.3.24労告12号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1283, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08雇‐Ｃ》】\n請負による建設の事業に係る賃金総額については、常に厚生労働省令で定めるところにより算定した額を当該事業の賃金総額とすることとしている。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険関係が成立している請負による建設の事業のうち、「賃金総額を正確に算定することが困難なもの」については、厚生労働省令で定めるところにより算定した額を当該事業の賃金総額とすることとされている（法11条3項、則12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1284, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08雇‐Ｄ》】\n建設の事業における令和6年度の雇用保険率は、令和5年度の雇用保険率と同じく、1,000分の18.5である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条4項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1285, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08雇‐Ｅ》】\n労災保険率は、労災保険法の適用を受けるすべての事業の過去5年間の業務災害及び通勤災害に係る災害率並びに二次健康診断等給付に要した費用の額、社会復帰促進等事業として行う事業の種類及び内容その他の事情を考慮して厚生労働大臣が定める。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険率は、労災保険法の規定による保険給付及び社会復帰促進等事業に要する費用の予想額に照らし、将来にわたって、労災保険の事業に係る財政の均衡を保つことができるものでなければならないものとし、政令で定めるところにより、労災保険法の適用を受ける全ての事業の過去「3年間」の業務災害、複数業務要因災害及び通勤災害に係る災害率並びに二次健康診断等給付に要した費用の額、社会復帰促進等事業として行う事業の種類及び内容その他の事情を考慮して厚生労働大臣が定める（法12条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1286, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐ア》】\n1日30分未満しか働かない労働者に対しても労災保険は適用されるが、当該労働者が属する事業場に係る労災保険料は、徴収・納付の便宜を考慮して、当該労働者に支払われる賃金を算定の基礎となる賃金総額から除外して算定される。", "answer": "正解: 誤\n\n1日30分未満しか働かない労働者に対しても、労災保険は適用され、当該労働者が属する事業場に係る労災保険料は、その算定の基礎となる賃金総額から当該労働者に支払われる賃金を「除外しないで」算定される（法11条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1287, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08災‐Ａ》】\n中小事業主等が行う事業に係る労災保険率が1,000分の4であり、当該中小事業主等が労災保険法第34条第1項の規定により保険給付を受けることができることとされた者である場合、当該者に係る給付基礎日額が12,000円のとき、令和6年度の保険年度1年間における第1種特別加入保険料の額は17,520円となる。なお、本問においては保険年度の中途に特別加入者の事業の変更や異動等はないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法13条、則21条1項、則別表4)。\n　第1種特別加入保険料の額は、特別加入保険料算定基礎額の総額に第1種特別加入保険料率を乗じて得た額であり、本問の場合の特別加入保険料算定基礎額の総額は、12,000円×365＝4,380,000円となる。\n　したがって、本問の第1種特別加入保険料の額は、4,380,000円×4/1,000＝17,520円となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1288, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08災‐Ｂ》】\n有期事業について、中小事業主等が労災保険法第34条第1項の規定により保険給付を受けることができることとされた者である場合、当該者が概算保険料として納付すべき第1種特別加入保険料の額は、同項の承認に係る全期間における特別加入保険料算定基礎額の総額の見込額に当該事業についての第1種特別加入保険料率を乗じて算定した額とされる。なお、本問においては保険年度の中途に特別加入者の事業の変更や異動等はないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法13条、則21条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1289, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08災‐Ｃ》】\n労災保険法第35条第1項の規定により労災保険の適用を受けることができることとされた者に係る給付基礎日額が12,000円である場合、当該者の事業又は作業の種類がいずれであっても令和6年度の保険年度1年間における第2種特別加入保険料の額が227,760円を超えることはない。なお、本問においては保険年度の中途に特別加入者の事業の変更や異動等はないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条、則22条、則別表4、則別表5)。\n　第2種特別加入保険料の額は、特別加入保険料算定基礎額の総額に第2種特別加入保険料率を乗じて得た額である。\n　本問の場合の特別加入保険料算定基礎額の総額は、12,000円×365＝4,380,000円となり、令和6年度における第2種特別加入保険料率は、最も高いもので1,000分の52(林業の事業)であるため、令和6年度の第2種特別加入保険料の額は、4,380,000円×52/1,000＝227,760円を超えることはない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1290, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08災‐Ｄ》】\nフードデリバリーの自転車配達員が労災保険法の規定により労災保険に特別加入をすることができる者とされた場合、当該者が納付する特別加入保険料は第2種特別加入保険料である。なお、本問においては保険年度の中途に特別加入者の事業の変更や異動等はないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法14条1項、労災保険法施行規則46条の17第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1291, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08災‐Ｅ》】\n中小事業主等が行う事業に係る労災保険率が1,000分の9であり、当該中小事業主等に雇用される者が労災保険法第36条第1項の規定により保険給付を受けることができることとされた者である場合、当該者に係る給付基礎日額が12,000円のとき、令和6年度の保険年度1年間における第3種特別加入保険料の額は39,420円となる。なお、本問においては保険年度の中途に特別加入者の事業の変更や異動等はないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n第3種特別加入保険料の額は、特別加入保険料算定基礎額の総額に第3種特別加入保険料率を乗じて得た額であり、本問の場合の特別加入保険料算定基礎額の総額は、12,000円×365＝4,380,000円となり、第3種特別加入保険料率は1,000分の3である。\n　したがって、本問の第3種特別加入保険料の額は、4,380,000円×3/1,000＝「13,140円」となる(法13条、則23条の2、則23条の3、則別表4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1292, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10雇‐Ｂ》】\n国の行う立木の伐採の事業であって、賃金総額を正確に算定することが困難なものについては、特例により算定した額を当該事業に係る賃金総額とすることが認められている。", "answer": "正解: 誤\n\n国の行う事業については労災保険に係る保険関係が成立する余地がないため、本問のような取扱いはなされない(労災保険法3条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1293, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10雇‐Ｃ》】\n雇用保険率は、雇用保険法の規定による保険給付及び社会復帰促進等事業に要する費用の予想額に照らし、将来にわたって、雇用保険の事業に係る財政の均衡を保つことができるものでなければならないものとされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(法12条2項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1294, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10雇‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、労働保険徴収法第12条第5項の場合において、必要があると認めるときは、労働政策審議会の意見を聴いて、各保険年度の1年間単位で雇用保険率（令和7年度以降においては、失業等給付費等充当徴収保険率）を同項に定める率の範囲内において変更することができるが、1年間より短い期間で変更することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、法12条5項の要件に該当する場合において、必要があると認めるときは、労働政策審議会の意見を聴いて、1年「以内」の期間を定めて、雇用保険率（令和7年度以降においては、失業等給付費等充当徴収保険率）を一定の範囲内において変更することができる(法12条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1295, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問10雇‐Ｅ》】\n一般の事業について、令和6年度においては、雇用保険率が1,000分の15.5であり、二事業率が1,000分の3.5のとき、事業主負担は1,000分の9.5、被保険者負担は1,000分の6となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法31条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1296, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08雇‐Ａ》】\n労働保険徴収法第39条第1項に規定する事業以外の事業(いわゆる一元適用事業)であっても、雇用保険法の適用を受けない者を使用するものについては、二元適用事業に準じ、当該事業を労災保険に係る保険関係及び雇用保険に係る保険関係ごとに別個の事業とみなして一般保険料の額を算定するが、一般保険料の納付(還付、充当、督促及び滞納処分を含む。)については、一元適用事業と全く同様である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(整備省令17条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1297, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08雇‐Ｂ》】\n労働者派遣事業により派遣される者は派遣元事業主の適用事業の「労働者」とされるが、在籍出向による出向者は、出向先事業における出向者の労働の実態及び出向元による賃金支払の有無にかかわらず、出向元の適用事業の「労働者」とされ、出向元は、出向者に支払われた賃金の総額を出向元の賃金総額の算定に含めて保険料を納付する。", "answer": "正解: 誤\n\n在籍出向の場合、「出向の目的、出向元事業主と出向先事業主との間で当該出向者の出向につき行った契約、出向先事業における出向者の労働の実態等に基づき、労働関係の所在を判断」して、出向元事業主又は出向先事業主のいずれの労働者であるかを判断する(昭35.11.2基発932号、昭61.6.30発労徴41号・基発383号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1298, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08雇‐Ｃ》】\nＡ及びＢの2つの適用事業主に雇用される者ＸがＡとの間で主たる賃金を受ける雇用関係にあるときは、ＸはＡとの雇用関係においてのみ労働保険の被保険者資格が認められることになり、労働保険料の算定は、ＡにおいてＸに支払われる賃金のみをＡの賃金総額に含めて行い、ＢにおいてＸに支払われる賃金はＢの労働保険料の算定における賃金総額に含めない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険についてはＡ及びＢのいずれについても適用があるため、労災保険料の計算については、ＡがＸに支払う賃金はＡの賃金総額に含め、「ＢがＸに支払う賃金はＢの賃金総額に含める」。\n　一方、雇用保険については、原則として、労働者が生計を維持するに必要な主たる賃金を受ける一の雇用関係についてのみ被保険者となるため、ＸがＡとの雇用関係において被保険者となる場合は、雇用保険料の計算において、ＡがＸに支払う賃金はＡの賃金総額に含めるが、ＢがＸに支払う賃金はＢの賃金総額に含めない(法11条、行政手引20352ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1299, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08雇‐Ｄ》】\n適用事業に雇用される労働者が事業主の命により日本国の領域外にある適用事業主の支店、出張所等に転勤した場合において当該労働者に支払われる賃金は、労働保険料の算定における賃金総額に含めない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険においては、海外勤務を行う労働者が海外派遣者に該当する場合は、当該労働者に支払われる賃金は、労災保険料の計算において、賃金総額に含めない(当該労働者が海外派遣者の特別加入者となる場合には、3,500円から25,000円までのうちから希望した額に基づいて都道府県労働局長が決定された額が給付基礎日額となり、当該給付基礎日額に基づいて特別加入保険料算定基礎額が決定されるため、この場合も当該労働者に対して支払われる賃金は、賃金総額に含まれないこととなる)。\n　しかし、雇用保険においては、本問の者は引き続き被保険者となるため、雇用保険料の計算においては、当該労働者に対して支払われる賃金は、「賃金総額に含まれる」(労災保険法施行規則46条の25の3、行政手引20352ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1300, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08雇‐Ｅ》】\n労働日の全部又はその大部分について事業所への出勤を免除され、かつ、自己の住所又は居所において勤務することを常とする者は、原則として労働保険の被保険者にならないので、当該労働者に支払われる賃金は、労働保険料の算定における賃金総額に含めない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険は、在宅勤務者についても適用されるため、労災保険料の計算において、「当該労働者に対して支払われる賃金は、賃金総額に含まれる」。\n　雇用保険についても、原則として、本問の者は被保険者となるため、雇用保険料の計算においても、「当該労働者に対して支払われる賃金は、賃金総額に含まれる」(平16.3.5基発0305003号、行政手引20351)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1301, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10災‐Ｂ》】\n労災保険に係る保険関係が成立している造林の事業であって、労働保険徴収法第11条第1項、第2項に規定する賃金総額を正確に算定することが困難なものについては、所轄都道府県労働局長が定める素材1立方メートルを生産するために必要な労務費の額に、生産するすべての素材の材積を乗じて得た額を賃金総額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険に係る保険関係が成立している造林の事業であって、賃金総額を正確に算定することが困難なものに係る賃金総額は、「その事業の労働者につき労働基準法12条8項の規定に基づき厚生労働大臣が定める平均賃金に相当する額に、それぞれの労働者の使用期間の総日数を乗じて得た額の合算額」である(則12条、則15条)。\n　本問の特例による賃金総額の算定方法は、造林の事業ではなく立木の伐採の事業に係るものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1302, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10災‐Ｃ》】\n労災保険に係る保険関係が成立している請負による建設の事業であって、労働保険徴収法第11条第1項、第2項に規定する賃金総額を正確に算定することが困難なものについては、その事業の種類に従い、請負金額に同法施行規則別表第2に掲げる労務費率を乗じて得た額を賃金総額とするが、その賃金総額の算定に当たっては、消費税等相当額を含まない請負金額を用いる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則4条1項、則12条、則13条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1303, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10雇‐Ｄ》】\n政府は、労働保険の事業に要する費用にあてるため保険料を徴収するが、当該費用は、保険給付に要する費用、社会復帰促進等事業及び雇用安定等の事業に要する費用、事務の遂行に要する費用(人件費、旅費、庁費等の事務費)、その他保険事業の運営のために要する一切の費用をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法10条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1304, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08雇‐Ｃ》】\n令和5年6月1日に労働保険の保険関係が成立し、継続して交通運輸事業を営んできた事業主は、概算保険料の申告及び納付手続と確定保険料の申告及び納付手続とを令和6年度の保険年度において同一の用紙により一括して行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1305, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09雇‐Ａ》】\n事業主は、労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業が、保険年度又は事業期間の中途に、労災保険に係る保険関係のみ成立している事業に該当するに至ったため、当該事業に係る一般保険料率が変更した場合、既に納付した概算保険料の額と変更後の一般保険料率に基づき算定した概算保険料の額との差額について、保険年度又は事業期間の中途にその差額の還付を請求できない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条6項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1306, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09雇‐Ｂ》】\n事業主は、労災保険に係る保険関係のみが成立している事業について、保険年度又は事業期間の中途に、労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業に該当するに至ったため、当該事業に係る一般保険料率が変更した場合、労働保険徴収法施行規則に定める要件に該当するときは、一般保険料率が変更された日の翌日から起算して30日以内に、変更後の一般保険料率に基づく労働保険料の額と既に納付した労働保険料の額との差額を納付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法16条、法附則5条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1307, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09雇‐Ｃ》】\n事業主は、保険年度又は事業期間の中途に、一般保険料の算定の基礎となる賃金総額の見込額が増加した場合に、労働保険徴収法施行規則に定める要件に該当するに至ったとき、既に納付した概算保険料と増加を見込んだ賃金総額の見込額に基づいて算定した概算保険料との差額(以下「増加概算保険料」という。)を納期限までに増加概算保険料に係る申告書に添えて申告・納付しなければならないが、その申告書の記載に誤りがあると認められるときは、所轄都道府県労働局歳入徴収官は正しい増加概算保険料の額を決定し、これを事業主に通知することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n増加概算保険料については、「認定決定は行われない」(法15条3項、法16条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1308, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09雇‐Ｄ》】\n事業主は、政府が保険年度の中途に一般保険料率、第一種特別加入保険料率、第二種特別加入保険料率、第三種特別加入保険料率の引下げを行ったことにより、既に納付した概算保険料の額が保険料率引下げ後の概算保険料の額を超える場合は、保険年度の中途にその超える額の還付を請求できない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条6項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1309, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09雇‐Ｅ》】\n事業主は、政府が保険年度の中途に一般保険料率、第一種特別加入保険料率、第二種特別加入保険料率、第三種特別加入保険料率の引上げを行ったことにより、概算保険料の増加額を納付するに至ったとき、所轄都道府県労働局歳入徴収官が追加徴収すべき概算保険料の増加額等を通知した納付書によって納付することとなり、追加徴収される概算保険料に係る申告書を提出する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法17条、則26条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1310, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09災‐Ａ》】\n事業主が概算保険料を納付する場合には、当該概算保険料を、その労働保険料の額その他厚生労働省令で定める事項を記載した概算保険料申告書に添えて、納入告知書に係るものを除き納付書によって納付しなければならない。なお、本問における「概算保険料申告書」とは、労働保険徴収法第15条第1項及び第2項の申告書をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項・2項、則38条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1311, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09災‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第16条の厚生労働省令で定める要件に該当するときは、既に納付した概算保険料と増加を見込んだ賃金総額の見込額に基づいて算定した概算保険料との差額(以下「増加概算保険料」という。)を、その額その他厚生労働省令で定める事項を記載した申告書に添えて納付しなければならないが、当該申告書の記載事項は増加概算保険料を除き概算保険料申告書と同一である。なお、本問における「概算保険料申告書」とは、労働保険徴収法第15条第1項及び第2項の申告書をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n増加概算保険料申告書には、概算保険料申告書には記載することはない「保険料算定基礎額の見込額が増加した年月日」等を記載しなければならないため、これらの申告書の記載事項は「同一ではない」(法16条、則24条2項、則25条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1312, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09災‐Ｄ》】\n概算保険料の納付は事業主による申告納付方式がとられているが、事業主が所定の期限までに概算保険料申告書を提出しないとき、又はその申告書の記載に誤りがあると認めるときは、都道府県労働局歳入徴収官が労働保険料の額を決定し、これを事業主に通知する。なお、本問における「概算保険料申告書」とは、労働保険徴収法第15条第1項及び第2項の申告書をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条3項、則1条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1313, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09災‐Ｅ》】\n事業主の納付した概算保険料の額が、労働保険徴収法第15条第3項の規定により政府の決定した概算保険料の額に足りないとき、事業主はその不足額を同項の規定による通知を受けた日の翌日から起算して15日以内に納付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1314, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10雇‐Ｂ》】\n次に示す業態をとる事業について、令和2年度における賃金総額はその年度当初には7,400万円が見込まれていたので、当該年度の概算保険料については、下記の算式により算定し、111万円とされた。なお、本問においては、保険料の滞納はないものとし、また、一般保険料以外の対象となる者はいないものとする。\n7,400万円 × 1000分の15 = 111万円\n\n・保険関係成立年月日：令和元年7月10日\n・事業の種類：食料品製造業\n・令和2年度及び3年度の労災保険率：1000分の6\n・令和2年度及び3年度の雇用保険率：1000分の9\n・令和元年度の確定賃金総額：4,000万円\n・令和2年度に支払いが見込まれていた賃金総額：7,400万円\n・令和2年度の確定賃金総額：7,600万円\n・令和3年度に支払いが見込まれる賃金総額：3,600万円", "answer": "正解: 誤\n\n令和2年度の賃金総額見込額7,400万円は、令和元年度の賃金総額4,000万円の100分の50以上100分の200以下の範囲内にあるため、令和2年度の概算保険料の計算における賃金総額は、令和元年度の賃金総額4,000万円を使用する。\n　したがって、令和2年度の概算保険料は「4,000万円×1,000分の15＝60万円」である(法15条1項、則24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1315, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10雇‐Ｄ》】\n次に示す業態をとる事業について、令和3年度に支払いを見込んでいた賃金総額が3,600万円から6,000万円に増加した場合、増加後の賃金総額の見込額に基づき算定した概算保険料の額と既に納付した概算保険料の額との差額を増加概算保険料として納付しなければならない。なお、本問においては、保険料の滞納はないものとし、また、一般保険料以外の対象となる者はいないものとする。\n\n・保険関係成立年月日：令和元年7月10日\n・事業の種類：食料品製造業\n・令和2年度及び3年度の労災保険率：1000分の6\n・令和2年度及び3年度の雇用保険率：1000分の9\n・令和元年度の確定賃金総額：4,000万円\n・令和2年度に支払いが見込まれていた賃金総額：7,400万円\n・令和2年度の確定賃金総額：7,600万円\n・令和3年度に支払いが見込まれる賃金総額：3,600万円", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、増加後の賃金総額見込額6,000万円は増加前の賃金総額見込額3,600万円の100分の200(7,200万円)を超えていないため、増加概算保険料の納付義務はない（法16条、則25条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1316, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08災‐Ｄ》】\n継続事業で特別加入者がいない場合の概算保険料は、その保険年度に使用するすべての労働者（保険年度の中途に保険関係が成立したものについては、当該保険関係が成立した日からその保険年度の末日までに使用するすべての労働者）に係る賃金総額（その額に1,000円未満の端数があるときは、その端数は、切り捨てる。以下本問において同じ。）の見込額が、直前の保険年度の賃金総額の100分の50以上100分の200以下である場合は、直前の保険年度に使用したすべての労働者に係る賃金総額に当該事業についての一般保険料に係る保険料率を乗じて算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、則24条1項)。\n　なお、概算保険料の額に1円未満の端数があるときは、その端数を切り捨てる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1317, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09災‐ア》】\n政府が、保険年度の中途に、一般保険料率、第1種特別加入保険料率、第2種特別加入保険料率又は第3種特別加入保険料率の引上げを行ったときは、増加した保険料の額の多少にかかわらず、法律上、当該保険料の額について追加徴収が行われることとなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法17条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1318, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09災‐イ》】\n政府が、保険年度の中途に、一般保険料率、第1種特別加入保険料率、第2種特別加入保険料率又は第3種特別加入保険料率の引下げを行ったときは、法律上、引き下げられた保険料の額に相当する額の保険料の額について、未納の労働保険料その他この法律による徴収金の有無にかかわらず還付が行われることとなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定は設けられていないため、政府が、保険年度の中途に、一般保険料率、第1種特別加入保険料率、第2種特別加入保険料率又は第3種特別加入保険料率の引下げを行ったときであっても、保険年度の中途においては、引き下げられた保険料の額に相当する保険料の額は、「還付されない」（法17条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1319, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09災‐ウ》】\n追加徴収される概算保険料については、所轄都道府県労働局歳入徴収官が当該概算保険料の額の通知を行うが、その納付は納付書により行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則26条、則38条4項・5項）。\n　労働保険料（印紙保険料を除く）その他徴収法の規定による徴収金の納付は、納入告知書に係るものを除き、納付書によって行わなければならない。\n　なお、有期事業のメリット制の適用に伴う確定保険料の差額徴収、追徴金、特例納付保険料、認定決定による確定保険料及び認定決定による印紙保険料の通知は、納入告知書によって行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1320, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09災‐オ》】\n追加徴収される増加概算保険料については、事業主が増加概算保険料申告書を提出しないとき、又はその申告書の記載に誤りがあると認められるときは、所轄都道府県労働局歳入徴収官は増加概算保険料の額を決定し、これを当該事業主に通知しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n増加概算保険料については、政府による「認定決定は行われない」（法16条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1321, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐ウ》】\n継続事業（一括有期事業を含む。）について、前保険年度から保険関係が引き続く事業に係る労働保険料は保険年度の6月1日から起算して40日以内の7月10日までに納付しなければならないが、保険年度の中途で保険関係が成立した事業に係る労働保険料は保険関係が成立した日の翌日から起算して50日以内に納付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法15条1項）。\n　なお、有期事業（一括有期事業を除く）については、その事業主は、労働保険徴収法15条2項に掲げる労働保険料を、その労働保険料の額その他厚生労働省令で定める事項を記載した申告書に添えて、保険関係が成立した日（保険関係が成立した日の翌日以後に中小事業主等の特別加入の承認があった事業に係る第1種特別加入保険料の申告・納付期限については、その承認があった日）から20日以内（翌日起算）に納付しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1322, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐エ》】\n特別加入保険料に係る概算保険料申告書は、所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならないところ、労働保険徴収法第21条の2第1項の承認を受けて労働保険料の納付を金融機関に委託している場合、日本銀行（本店、支店、代理店、歳入代理店をいう。以下本肢において同じ。）を経由して提出することができるが、この場合には、当該概算保険料については、日本銀行に納付することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n法21条の2第1項の承認を受けて労働保険料の納付を金融機関に委託して行う（口座振替による納付）場合に提出する概算保険料申告書は、日本銀行を経由して提出することは「できない」（則38条2項・3項）。\n　この場合の当該概算保険料については、日本銀行に納付することが「できる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1323, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐オ》】\n雇用保険に係る保険関係のみが成立している事業の一般保険料については、所轄公共職業安定所は当該一般保険料の納付に関する事務を行うことはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則38条3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1324, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐ウ》】\n都道府県労働局歳入徴収官により認定決定された概算保険料の額及び確定保険料の額の通知は、納入告知書によって行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n概算保険料の認定決定に係る通知は、「納付書」によって行われる（則38条4項・5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1325, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐オ》】\n令和5年4月1日から2年間の有期事業（一括有期事業を除く。）の場合、概算保険料として納付すべき一般保険料の額は、各保険年度ごとに算定し、当該各保険年度に使用するすべての労働者に係る賃金総額の見込額の合計額に当該事業の一般保険料率を乗じて得た額となる。この場合、令和6年度の賃金総額の見込額については、令和5年度の賃金総額を使用することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n単独有期事業に係る概算保険料の額は、当該事業の保険関係に係る「全期間」に使用するすべての労働者に係る賃金総額の見込額に当該事業についての一般保険料率を乗じて算定した一般保険料である（法15条2項）。\n　また、全期間の賃金総額見込額を使用するため、本問後段のような例外もない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1326, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09災‐Ｂ》】\n建設の有期事業を行う事業主は、当該事業に係る労災保険の保険関係が成立した場合には、その成立した日の翌日から起算して20日以内に、概算保険料を概算保険料申告書に添えて、申告・納付しなければならない。\n　なお、本問において、「建設の有期事業」とは、労働保険徴収法第7条の規定により一括有期事業として一括される個々の有期事業を除いたものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法15条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1327, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09災‐Ｄ》】\n複数年にわたる建設の有期事業の事業主が納付すべき概算保険料の額は、その事業の当該保険関係に係る全期間に使用するすべての労働者に係る賃金総額（その額に1,000円未満の端数があるときは、その端数は切り捨てる。）の見込額に、当該事業についての一般保険料率を乗じて算定した額となる。\n　なお、本問において、「建設の有期事業」とは、労働保険徴収法第7条の規定により一括有期事業として一括される個々の有期事業を除いたものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法15条2項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1328, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08雇‐Ｄ》】\n令和4年4月1日に労働保険の保険関係が成立して以降金融業を継続して営んでおり、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している事業主は、令和5年度の保険年度の納付すべき概算保険料の額が10万円であるとき、その延納の申請を行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務の処理が労働保険事務組合に委託されている場合、概算保険料の額にかかわらず、申請により概算保険料を延納することができる。\n　したがって、本問の事業主は、概算保険料の「延納の申請を行うことができる」(則27条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1329, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08雇‐Ｅ》】\n令和4年5月1日から令和6年2月28日までの期間で道路工事を行う事業について、事業主が納付すべき概算保険料の額が120万円であったとき、延納の申請により第1期に納付すべき概算保険料の額は24万円とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の有期事業については6回の延納が認められるため、第1期に納付すべき概算保険料の額は、120万円÷6＝「20万円」である(則28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1330, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09災‐Ｂ》】\n有期事業(一括有期事業を除く。)の事業主は、概算保険料を、当該事業を開始した日の翌日から起算して20日以内に納付しなければならないが、当該事業の全期間が200日であり概算保険料の額が80万円の場合には、概算保険料申告書を提出する際に延納の申請をすることにより、当該概算保険料を分割納付することができる。なお、本問における「概算保険料申告書」とは、労働保険徴収法第15条第1項及び第2項の申告書をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条2項、則28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1331, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10雇‐Ａ》】\n次に示す業態をとる事業について、令和元年度の概算保険料を納付するに当たって概算保険料の延納を申請した。当該年度の保険料は3期に分けて納付することが認められ、第1期分の保険料の納付期日は保険関係成立の日の翌日から起算して50日以内の令和元年8月29日までとされた。なお、本問においては、保険料の滞納はないものとし、また、一般保険料以外の対象となる者はいないものとする。\n\n・保険関係成立年月日：令和元年7月10日\n・事業の種類：食料品製造業\n・令和2年度及び3年度の労災保険率：1000分の6\n・令和2年度及び3年度の雇用保険率：1000分の9\n・令和元年度の確定賃金総額：4,000万円\n・令和2年度に支払いが見込まれていた賃金総額：7,400万円\n・令和2年度の確定賃金総額：7,600万円\n・令和3年度に支払いが見込まれる賃金総額：3,600万円", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、令和元年7月10日から同年11月30日までを最初の期、同年12月1日から令和2年3月31日を第2期として「2回」の延納が認められる(則27条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1332, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10雇‐Ｅ》】\n次に示す業態をとる事業について、令和3年度の概算保険料の納付について延納を申請し、定められた納期限に従って保険料を納付後、政府が、申告書の記載に誤りがあったとして概算保険料の額を決定し、事業主に対し、納付した概算保険料の額が政府の決定した額に足りないと令和3年8月16日に通知した場合、事業主はこの不足額を納付しなければならないが、この不足額については、その額にかかわらず、延納を申請することができない。なお、本問においては、保険料の滞納はないものとし、また、一般保険料以外の対象となる者はいないものとする。\n\n・保険関係成立年月日：令和元年7月10日\n・事業の種類：食料品製造業\n・令和2年度及び3年度の労災保険率：1000分の6\n・令和2年度及び3年度の雇用保険率：1000分の9\n・令和元年度の確定賃金総額：4,000万円\n・令和2年度に支払いが見込まれていた賃金総額：7,400万円\n・令和2年度の確定賃金総額：7,600万円\n・令和3年度に支払いが見込まれる賃金総額：3,600万円", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業主は当初の概算保険料について延納をしているため、認定決定された概算保険料についても延納をすることができる(法18条、則29条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1333, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08雇‐Ａ》】\n概算保険料について延納できる要件を満たす継続事業の事業主が、7月1日に保険関係が成立した事業について保険料の延納を希望する場合、2回に分けて納付することができ、最初の期分の納付期限は8月20日となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則27条)。\n　保険年度の中途に保険関係が成立した継続事業の最初の期分の概算保険料の納期限は、保険関係が成立した日の翌日から起算して50日以内である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1334, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08雇‐Ｂ》】\n概算保険料について延納できる要件を満たす有期事業（一括有期事業を除く。）の事業主が、6月1日に保険関係が成立した事業について保険料の延納を希望する場合、11月30日までが第1期となり、最初の期分の納付期限は6月21日となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則28条)。\n　本問の場合、保険関係成立の日(6月1日)からその日の属する期の末日(7月31日)までの期間が2月以内であるため、保険関係成立の日(6月1日)からその日の属する期の次の期の末日(11月30日)までが最初の期となる。\n　また、最初の期分の概算保険料の納期限は、保険関係成立の日の翌日から起算して20日以内である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1335, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問08雇‐Ｃ》】\n概算保険料について延納が認められている継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主が、増加概算保険料の納付について延納を希望する場合、7月1日に保険料算定基礎額の増加が見込まれるとき、3回に分けて納付することができ、最初の期分の納付期限は7月31日となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条、則30条1項・2項)。\n　最初の期分の増加概算保険料の納期限は、保険料算定基礎額の増加が見込まれた日の翌日から起算して30日以内である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1336, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08災‐Ｅ》】\n政府は、厚生労働省令で定めるところにより、事業主の申請に基づき、その者が労働保険徴収法第15条の規定により納付すべき概算保険料を延納させることができるが、有期事業以外の事業にあっては、当該保険年度において9月1日以降に保険関係が成立した事業はその対象から除かれる。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業以外の事業にあっては、当該保険年度において「10月1日」以降に保険関係が成立した事業は、当該保険年度において概算保険料の延納の対象から除かれる(則27条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1337, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09災‐エ》】\n追加徴収される概算保険料については、延納をすることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n追加徴収された概算保険料については、要件を満たせば延納をすることが「できる」（法18条、則31条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1338, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10災‐ア》】\n労働保険料の延納に関し、概算保険料17万円を3期に分けて納付する場合、第1期及び第2期の納付額は各56,667円、第3期の納付額は56,666円である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、第2期及び第3期の納付額は各「56,666円」、第1期の納付額は「56,668円」である（則27条2項、則28条2項ほか）。\n　延納に係る各期分の納付額は、概算保険料の額を延納に係る期の数で等分した額であるが、当該等分した額に1円未満の端数があるときは、それらの端数は最初の期分の納付額に加算する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1339, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10災‐イ》】\n労働保険料の延納に関し、延納できる要件を満たす有期事業（一括有期事業を除く。）の概算保険料については、令和5年6月15日に事業を開始し、翌年の6月5日に事業を終了する予定の場合、3期に分けて納付することができ、その場合の第1期の納期限は令和5年7月5日となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則28条）。\n　本問の場合、第1期（6月15日から11月30日まで）、第2期（12月1日から翌年3月31日まで）及び第3期（翌年4月1日から同6月5日まで）の3期に分けて概算保険料を納付することができ、第1期の納期限は7月5日（保険関係成立日である6月15日の翌日から起算して20日）となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1340, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10災‐ウ》】\n労働保険料の延納に関し、継続事業（一括有期事業を含む。）の概算保険料については、令和5年10月1日に保険関係が成立したときは、その延納はできないので、令和5年11月20日までに当該概算保険料を納付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、則27条1項）。\n　本問の場合の概算保険料については、延納をすることはできず、11月20日（保険関係成立日である10月1日の翌日から起算して50日）までに納付しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1341, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10災‐エ》】\n労働保険料の延納に関し、認定決定された概算保険料については延納をすることができるが、認定決定された増加概算保険料については延納することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n増加概算保険料については「認定決定は行われない」（法15条3項・4項、法16条、法18条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1342, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10災‐オ》】\n労働保険料の延納に関し、労働保険事務の処理が労働保険事務組合に委託されている事業についての事業主は、納付すべき概算保険料の額が20万円（労災保険に係る保険関係又は雇用保険に係る保険関係のみが成立している事業については、10万円）以上（当該保険年度において10月1日以降に保険関係が成立したものを除く。）となる場合であれば、労働保険徴収法に定める申請をすることにより、その概算保険料を延納することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務の処理が労働保険事務組合に委託されている事業については、「概算保険料の額の如何にかかわらず」、その他の要件を満たしていれば、事業主が延納の申請をすることにより、その概算保険料を延納することができる（則27条、則28条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1343, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09雇‐Ａ》】\n概算保険料について延納が認められている継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主は、増加概算保険料の納付については、増加概算保険料申告書を提出する際に延納の申請をすることにより延納することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法18条、則30条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1344, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09雇‐Ｂ》】\n概算保険料について延納が認められている継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主が、労働保険徴収法第17条第2項の規定により概算保険料の追加徴収の通知を受けた場合、当該事業主は、その指定された納期限までに延納の申請をすることにより、追加徴収される概算保険料を延納することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法18条、則31条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1345, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09雇‐Ｃ》】\n概算保険料について延納が認められている継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主が、納期限までに確定保険料申告書を提出しないことにより、所轄都道府県労働局歳入徴収官が労働保険料の額を決定し、これを事業主に通知した場合において、既に納付した概算保険料の額が、当該決定された確定保険料の額に足りないときは、その不足額を納付する際に延納の申請をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n確定保険料については延納することはできない（法19条5項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1346, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09雇‐Ｄ》】\n概算保険料について延納が認められ、前保険年度より保険関係が引き続く継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主の4月1日から7月31日までの期分の概算保険料の納期限は、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している場合であっても、7月10日とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則27条2項）。\n　前保険年度より保険関係が引き続く継続事業の（一括有期事業を含む）の事業主が概算保険料を延納する場合の第１期分の納期限は、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託しているか否かにかかわらず、7月10日（6月1日から起算して40日以内）である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1347, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09雇‐Ｅ》】\n概算保険料について延納が認められている有期事業（一括有期事業を除く。）の事業主の4月1日から7月31日までの期分の概算保険料の納期限は、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している場合であっても、3月31日とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則28条2項）。\n　なお、有期事業（一括有期事業を除く）で概算保険料を延納することができるのは、次の要件に該当する事業の事業主である。\n　①納付すべき概算保険料の額が75万円以上であること、又は、労働保険事務の処理が労働保険事務組合に委託されていること\n　②事業の全期間が6月を超えていること", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1348, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ａ》】\n前保険年度より保険関係が引き続く継続事業の事業主は、労働保険徴収法第19条第1項に定める確定保険料申告書を、保険年度の7月10日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならないが、当該事業が3月31日に廃止された場合には同年5月10日までに提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n継続事業が廃止された場合、事業主は、保険関係が消滅した日から50日以内(当日起算)に確定保険料申告書を提出しなければならない。\n　したがって、本肢の継続事業の事業主は、「5月20日」までに確定保険料申告書を提出しなければならない(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1349, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ｂ》】\n3月31日に事業が終了した有期事業の事業主は、労働保険徴収法第19条第1項に定める確定保険料申告書を、同年5月10日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業が終了した場合、事業主は、保険関係が消滅した日から50日以内(当日起算)に確定保険料申告書を提出しなければならない。\n　したがって、本問の有期事業の事業主は、「5月20日」までに確定保険料申告書を提出しなければならない(法19条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1350, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｂ》】\n継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主は、保険年度の中途に労災保険法第34条第1項の承認が取り消された事業に係る第1種特別加入保険料に関して、当該承認が取り消された日から50日以内に確定保険料申告書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　なお、確定保険料の額に1円未満の端数があるときは、その端数を切り捨てる(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1351, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｃ》】\n事業主は、既に納付した概算保険料の額のうち確定保険料の額を超える額（超過額）の還付を請求できるが、その際、労働保険料還付請求書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の労働保険料還付請求書は、「官署支出官又は所轄都道府県労働局資金前渡官吏」に提出しなければならない(則36条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1352, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｄ》】\n事業主は、既に納付した概算保険料の額と確定保険料の額が同一であり過不足がないときは、確定保険料申告書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出するに当たって、日本銀行（本店、支店、代理店及び歳入代理店をいう。）、年金事務所（日本年金機構法第29条の年金事務所をいう。）又は労働基準監督署を経由して提出できる。", "answer": "正解: 誤\n\n納付すべき確定保険料がない場合における確定保険料申告書の提出については、労働基準監督署又は一定の場合に年金事務所を経由して行うことはできるが、「日本銀行を経由して行うことはできない」(則38条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1353, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｅ》】\n事業主が提出した確定保険料申告書の記載に誤りがあり、労働保険料の額が不足していた場合、所轄都道府県労働局歳入徴収官は労働保険料の額を決定し、これを事業主に通知する。このとき事業主は、通知を受けた日の翌日から起算して30日以内にその不足額を納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n確定保険料の認定決定による労働保険料の不足額の納付は、所轄都道府県労働局歳入徴収官から通知を受けた日の翌日から起算して「15日以内」に行わなければならない(法19条4項・5項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1354, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐イ》】\n確定保険料申告書は、納付した概算保険料の額が確定保険料の額以上の場合でも、所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則38条1項ほか）。\n　なお、確定保険料申告書の提出は、一定の区分に従って、日本銀行、年金事務所又は労働基準監督署を経由して行うことができる場合があるが、納付すべき労働保険料がない場合には、日本銀行を経由して行うことはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1355, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐イ》】\n事業主による納付した概算保険料の額のうち確定保険料の額を超える額（以下本問において「超過額」という。）の還付の請求がない場合であって、当該事業主から徴収すべき次の保険年度の概算保険料その他未納の労働保険料等があるときは、所轄都道府県労働局歳入徴収官は、当該超過額を当該概算保険料等に充当することができるが、この場合、当該事業主による充当についての承認及び当該事業主への充当後の通知は要しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、充当についての承認は必要ないが、充当に関する事業主への「通知は必要となる」（則37条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1356, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐エ》】\n有期事業（一括有期事業を除く。）について、事業主が確定保険料として申告すべき労働保険料の額は、特別加入者がいない事業においては一般保険料の額となり、特別加入者がいる事業においては第1種又は第3種特別加入者がいることから、これらの者に係る特別加入保険料の額を一般保険料の額に加算した額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業から派遣される海外派遣者については、そもそも特別加入ができないため、有期事業に係る確定保険料として申告すべき労働保険料の額に「第3種特別加入保険料は含まれない」（労災保険法33条、法19条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1357, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ａ》】\n前保険年度より保険関係が引き続く継続事業の事業主は、労働保険徴収法第19条第1項に定める確定保険料申告書を、保険年度の7月10日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならないが、当該事業が3月31日に廃止された場合には同年5月10日までに提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n継続事業が廃止された場合、事業主は、保険関係が消滅した日から50日以内(当日起算)に確定保険料申告書を提出しなければならない。\n　したがって、本肢の継続事業の事業主は、「5月20日」までに確定保険料申告書を提出しなければならない(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1358, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ｂ》】\n3月31日に事業が終了した有期事業の事業主は、労働保険徴収法第19条第1項に定める確定保険料申告書を、同年5月10日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業が終了した場合、事業主は、保険関係が消滅した日から50日以内(当日起算)に確定保険料申告書を提出しなければならない。\n　したがって、本問の有期事業の事業主は、「5月20日」までに確定保険料申告書を提出しなければならない(法19条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1359, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ｄ》】\n前保険年度より保険関係が引き続く継続事業の事業主は、前保険年度の3月31日に賃金締切日があり当該保険年度の4月20日に当該賃金を支払う場合、当該賃金は前保険年度の確定保険料として申告すべき一般保険料の額を算定する際の賃金総額に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭24.10.5基災収5178号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1360, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08雇‐Ｂ》】\n小売業を継続して営んできた事業主が令和5年10月31日限りで事業を廃止した場合、確定保険料申告書を同年12月10日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官あてに提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険年度の中途に保険関係が消滅したものについては、当該保険関係が消滅した日から50日以内(当日起算)に確定保険料申告書を提出しなければならない。\n　本問の保険関係が消滅した日は令和5年11月1日となるため、同日から起算して50日目である「令和5年12月20日」までに確定保険料申告書を提出しなければならない(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1361, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08災‐Ａ》】\n労災保険の適用事業場のすべての事業主は、労働保険の確定保険料の申告に併せて一般拠出金(石綿による健康被害の救済に関する法律第35条第1項の規定により徴収する一般拠出金をいう。以下同じ。)を申告・納付することとなっており、一般拠出金の額の算定に当たって用いる料率は、労災保険のいわゆるメリット制の対象事業場であってもメリット料率(割増・割引)の適用はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(石綿健康被害救済法35条2項、同法38条1項、平25.12.19環境省告示111号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1362, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08災‐Ｂ》】\n概算保険料を納付した事業主が、所定の納期限までに確定保険料申告書を提出しなかったとき、所轄都道府県労働局歳入徴収官は当該事業主が申告すべき正しい確定保険料の額を決定し、これを事業主に通知することとされているが、既に納付した概算保険料の額が所轄都道府県労働局歳入徴収官によって決定された確定保険料の額を超えるとき、当該事業主はその通知を受けた日の翌日から起算して10日以内に労働保険料還付請求書を提出することによって、その超える額の還付を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条4項、則36条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1363, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08災‐Ｅ》】\n労働保険料の納付を口座振替により金融機関に委託して行っている社会保険適用事業所(厚生年金保険又は健康保険法による健康保険の適用事業所)の事業主は、労働保険徴収法第19条第3項の規定により納付すべき労働保険料がある場合、有期事業以外の事業についての一般保険料に係る確定保険料申告書を提出するとき、年金事務所を経由して所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n口座振替納付による場合の確定保険料申告書は、「年金事務所を経由することはできない」(則38条2項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1364, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09災‐Ｄ》】\n労働保険徴収法第20条に規定する確定保険料の特例の適用により、確定保険料の額が引き下げられた場合、その引き下げられた額と当該確定保険料の額との差額について事業主から所定の期限内に還付の請求があった場合においても、当該事業主から徴収すべき未納の労働保険料その他の徴収金(石綿による健康被害の救済に関する法律第35条第1項の規定により徴収する一般拠出金を含む。)があるときには、所轄都道府県労働局歳入徴収官は当該差額をこの未納の労働保険料等に充当するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の充当は、「還付の請求がない」場合に行われる(則37条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1365, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問10雇‐Ｃ》】\n次に示す業態をとる事業について、令和3年度の概算保険料については、賃金総額の見込額を3,600万円で算定し、延納を申請した。また、令和2年度の確定保険料の額は同年度の概算保険料の額を上回った。この場合、第1期分の保険料は下記の算式により算定した額とされた。なお、本問においては、保険料の滞納はないものとし、また、一般保険料以外の対象となる者はいないものとする。\n\n3,600万円 × 1000分の15 ÷ 3 = 18万円…①\n(令和2年度の確定保険料)-(令和2年度の概算保険料)…②\n\n第1期分の保険料=①+②\n\n・保険関係成立年月日：令和元年7月10日\n・事業の種類：食料品製造業\n・令和2年度及び3年度の労災保険率：1000分の6\n・令和2年度及び3年度の雇用保険率：1000分の9\n・令和元年度の確定賃金総額：4,000万円\n・令和2年度に支払いが見込まれていた賃金総額：7,400万円\n・令和2年度の確定賃金総額：7,600万円\n・令和3年度に支払いが見込まれる賃金総額：3,600万円", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法15条1項、法19条1項、則27条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1366, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｂ》】\n継続事業（一括有期事業を含む。）の事業主は、保険年度の中途に労災保険法第34条第1項の承認が取り消された事業に係る第1種特別加入保険料に関して、当該承認が取り消された日から50日以内に確定保険料申告書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　なお、確定保険料の額に1円未満の端数があるときは、その端数を切り捨てる(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1367, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｃ》】\n事業主は、既に納付した概算保険料の額のうち確定保険料の額を超える額（超過額）の還付を請求できるが、その際、労働保険料還付請求書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の労働保険料還付請求書は、「官署支出官又は所轄都道府県労働局資金前渡官吏」に提出しなければならない(則36条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1368, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｄ》】\n事業主は、既に納付した概算保険料の額と確定保険料の額が同一であり過不足がないときは、確定保険料申告書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出するに当たって、日本銀行（本店、支店、代理店及び歳入代理店をいう。）、年金事務所（日本年金機構法第29条の年金事務所をいう。）又は労働基準監督署を経由して提出できる。", "answer": "正解: 誤\n\n納付すべき確定保険料がない場合における確定保険料申告書の提出については、労働基準監督署又は一定の場合に年金事務所を経由して行うことはできるが、「日本銀行を経由して行うことはできない」(則38条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1369, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09災‐Ｅ》】\n事業主が提出した確定保険料申告書の記載に誤りがあり、労働保険料の額が不足していた場合、所轄都道府県労働局歳入徴収官は労働保険料の額を決定し、これを事業主に通知する。このとき事業主は、通知を受けた日の翌日から起算して30日以内にその不足額を納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n確定保険料の認定決定による労働保険料の不足額の納付は、所轄都道府県労働局歳入徴収官から通知を受けた日の翌日から起算して「15日以内」に行わなければならない(法19条4項・5項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1370, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問09雇‐イ》】\n確定保険料申告書は、納付した概算保険料の額が確定保険料の額以上の場合でも、所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則38条1項ほか）。\n　なお、確定保険料申告書の提出は、一定の区分に従って、日本銀行、年金事務所又は労働基準監督署を経由して行うことができる場合があるが、納付すべき労働保険料がない場合には、日本銀行を経由して行うことはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1371, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐イ》】\n事業主による納付した概算保険料の額のうち確定保険料の額を超える額（以下本問において「超過額」という。）の還付の請求がない場合であって、当該事業主から徴収すべき次の保険年度の概算保険料その他未納の労働保険料等があるときは、所轄都道府県労働局歳入徴収官は、当該超過額を当該概算保険料等に充当することができるが、この場合、当該事業主による充当についての承認及び当該事業主への充当後の通知は要しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、充当についての承認は必要ないが、充当に関する事業主への「通知は必要となる」（則37条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1372, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐エ》】\n有期事業（一括有期事業を除く。）について、事業主が確定保険料として申告すべき労働保険料の額は、特別加入者がいない事業においては一般保険料の額となり、特別加入者がいる事業においては第1種又は第3種特別加入者がいることから、これらの者に係る特別加入保険料の額を一般保険料の額に加算した額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業から派遣される海外派遣者については、そもそも特別加入ができないため、有期事業に係る確定保険料として申告すべき労働保険料の額に「第3種特別加入保険料は含まれない」（労災保険法33条、法19条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1373, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09災‐Ｃ》】\n建設の有期事業を行う事業主は、当該事業に係る労災保険の保険関係が消滅した場合であって、納付した概算保険料の額が確定保険料の額として申告した額に足りないときは、当該保険関係が消滅した日から起算して50日以内にその不足額を、確定保険料申告書に添えて、申告・納付しなければならない。\n　なお、本問において、「建設の有期事業」とは、労働保険徴収法第7条の規定により一括有期事業として一括される個々の有期事業を除いたものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条2項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1374, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09災‐Ａ》】\n労働保険料の口座振替による納付制度は、一括有期事業の事業主も、単独有期事業の事業主も対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1375, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09災‐Ｂ》】\n労働保険料の口座振替による納付制度は、納付が確実と認められ、かつ、口座振替の申出を承認することが労働保険料の徴収上有利と認められるときに限り、その申出を承認することができ、納入告知書によって行われる納付についても認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n口座振替納付の対象となる労働保険料は、納付書によって納付が行われる労働保険料のうち一定のものであり、「納入告知書によって納付が行われる労働保険料については口座振替納付の対象とならない」(法21条の2第1項、則38条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1376, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09災‐Ｃ》】\n労働保険料を口座振替によって納付することを希望する事業主は、労働保険徴収法施行規則第38条の2に定める事項を記載した書面を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出することによって申出を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1377, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09災‐Ｄ》】\n労働保険料を口座振替によって納付する事業主は、概算保険料申告書及び確定保険料申告書(労働保険徴収法施行規則第38条第2項第4号の申告書を除く。)を、日本銀行、年金事務所又は所轄公共職業安定所長を経由して所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1378, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09災‐Ｅ》】\n口座振替による納付制度を利用する事業主から納付に際し添えることとされている申告書の提出を受けた所轄都道府県労働局歳入徴収官は、労働保険料の納付に必要な納付書を労働保険徴収法第21条の2第1項の金融機関へ送付するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1379, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08雇‐Ｃ》】\n政府は、事業主から、特例納付保険料の納付をその預金口座又は貯金口座のある金融機関に委託して行うことを希望する旨の申出があった場合には、その納付が確実と認められ、かつ、その申出を承認することが労働保険料の徴収上有利と認められるときに限り、その申出を承認することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n特例納付保険料は、口座振替納付の対象とされていない(則38条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1380, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09雇‐Ａ》】\n事業主は、概算保険料及び確定保険料の納付を口座振替によって行うことを希望する場合、労働保険徴収法施行規則に定める事項を記載した書面を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出することによって、その申出を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1381, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09雇‐Ｂ》】\n都道府県労働局歳入徴収官から労働保険料の納付に必要な納付書の送付を受けた金融機関が口座振替による納付を行うとき、当該納付書が金融機関に到達した日から2取引日を経過した最初の取引日までに納付された場合には、その納付の日が納期限後であるときにおいても、その納付は、納期限においてなされたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条の5第1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1382, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10災‐Ａ》】\n口座振替により納付することができる労働保険料は、納付書により行われる概算保険料（延納する場合を除く。）と確定保険料である。", "answer": "正解: 誤\n\n口座振替により納付することができる労働保険料は、納付書によって行われる概算保険料（延納する場合を「含む」）と確定保険料である（法21条の2第1項、則38条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1383, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10災‐Ｂ》】\n口座振替による労働保険料の納付が承認された事業主は、概算保険料申告書及び確定保険料申告書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出するが、この場合には労働基準監督署を経由して提出することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n口座振替による労働保険料の納付が承認された事業主は、概算保険料申告書及び確定保険料申告書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出するが、この場合、労働基準監督署を経由して提出することが「できる場合がある」（則38条1項・2項）。\n　例えば口座振替納付に係る承認を受けて労働保険料の納付を金融機関に委託して行う場合に提出する概算保険料申告書及び確定保険料申告書であって、一元適用事業で労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託しないものの一般保険料に係るもの等については、労働基準監督署を経由して提出することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1384, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10災‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第16条の規定による増加概算保険料の納付については、口座振替による納付の対象となる。", "answer": "正解: 誤\n\n増加概算保険料の納付については、口座振替による納付の対象と「ならない」(法21条の2第1項、則38条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1385, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10災‐Ｄ》】\n労働保険料の口座振替の承認は、労働保険料の納付が確実と認められれば、法律上、必ず行われることとなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険料の口座振替による納付を希望する旨の申出の承認については、労働保険料の納付が確実と認められ、「かつ、その申出を承認することが労働保険料の徴収上有利と認められるときに限り」、その申出を承認することが「できる」ものとされている（法21条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1386, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10災‐Ｅ》】\n労働保険料の追徴金の納付については、口座振替による納付の対象とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法21条の2第1項、則38条の4）。\n　なお、口座振替による納付の申出は、事業主の氏名又は名称及び住所又は所在地、預金口座又は貯金口座の番号及び名義人、預金又は貯金の種別並びに納付書を送付する金融機関及び店舗の名称を記載した書面を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出することによって行なわれなければならない（則38条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1387, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問09災‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第21条の2の規定に基づく口座振替による納付の承認を受けている建設の事業を行う事業主が、建設の有期事業で、納期限までに確定保険料申告書を提出しないことにより、所轄都道府県労働局歳入徴収官が労働保険料の額を決定し、これを事業主に通知した場合において、既に納付した概算保険料の額が当該決定された確定保険料の額に足りないときは、その不足額を口座振替により納付することができる。\n　なお、本問において、「建設の有期事業」とは、労働保険徴収法第7条の規定により一括有期事業として一括される個々の有期事業を除いたものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n認定決定された確定保険料は、口座振替納付の対象とはならない（法21条の2第1項、則8条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1388, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09災‐Ａ》】\n継続事業の一括(一括されている継続事業の一括を含む。)を行った場合には、労働保険徴収法第12条第3項に規定する労災保険のいわゆるメリット制に関して、労災保険に係る保険関係の成立期間は、一括の認可の時期に関係なく、当該指定事業の労災保険に係る保険関係成立の日から起算し、当該指定事業以外の事業に係る一括前の保険料及び一括前の災害に係る給付は当該指定事業のいわゆるメリット収支率の算定基礎に算入しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1389, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09災‐Ｂ》】\n有期事業の一括の適用を受けている建築物の解体の事業であって、その事業の当該保険年度の確定保険料の額が40万円未満のとき、その事業の請負金額(消費税等相当額を除く。)が1億1,000万円以上であれば、労災保険のいわゆるメリット制の適用対象となる場合がある。", "answer": "正解: 誤\n\n一括有期事業である建設の事業については、確定保険料の額が40万円未満である場合は「メリット制は適用されない」。\n　また、一括有期事業のメリット制の適用に当たって、「請負金額の多寡は関係ない」(則17条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1390, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09災‐Ｃ》】\n有期事業の一括の適用を受けていない立木の伐採の有期事業であって、その事業の素材の見込生産量が1,000立方メートル以上のとき、労災保険のいわゆるメリット制の適用対象となるものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n単独有期事業である立木の伐採の事業については、素材の「生産量」が1,000立方メートル以上である場合にメリット制が適用される(法20条1項、則35条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1391, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問09災‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第20条第1項に規定する確定保険料の特例は、第一種特別加入保険料に係る確定保険料の額及び第二種特別加入保険料に係る確定保険料の額について準用するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n確定保険料の特例(単独有期事業のメリット制)の規定は、第1種特別加入保険料に係る確定保険料の額について準用されるが、「第2種特別加入保険料に係る確定保険料の額については準用されない」(法20条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1392, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09災‐Ａ》】\nメリット制においては、個々の事業の災害率の高低等に応じ、事業の種類ごとに定められた労災保険率を一定の範囲内で引き上げ又は引き下げた率を労災保険率とするが、雇用保険率についてはそのような引上げや引下げは行われない。\n　なお、本問においてメリット制とは、労働保険徴収法第12条第3項に定める継続事業のいわゆるメリット制をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項)。\n　継続事業のメリット制は、労災保険率を所定の範囲で上げ下げする制度であり、雇用保険率についてはメリット制の適用はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1393, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09災‐Ｂ》】\n労災保険率をメリット制によって引き上げ又は引き下げた率は、当該事業についての基準日の属する保険年度の次の次の保険年度の労災保険率となる。\n　なお、本問においてメリット制とは、労働保険徴収法第12条第3項に定める継続事業のいわゆるメリット制をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項)。\n　なお、本問の基準日とは、「連続する3保険年度中の最後の保険年度に属する3月31日」をいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1394, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09災‐Ｃ》】\nメリット収支率の算定基礎に、労災保険特別支給金支給規則の規定による特別支給金で業務災害に係るものは含める。\n　なお、本問においてメリット制とは、労働保険徴収法第12条第3項に定める継続事業のいわゆるメリット制をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項、則18条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1395, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09災‐Ｄ》】\n令和3年7月1日に労災保険に係る保険関係が成立した事業のメリット収支率は、令和3年度から令和5年度までの3保険年度の収支率で算定される。\n　なお、本問においてメリット制とは、労働保険徴収法第12条第3項に定める継続事業のいわゆるメリット制をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n継続事業のメリット制は、連続する3保険年度中の最後の保険年度に属する3月31日において労災保険に係る保険関係が成立した後3年以上経過した場合に適用されるものであるため、令和3年7月1日に保険関係が成立した継続事業の場合、令和7年3月31日(令和6年度末)時点で初めて労災保険に係る保険関係が成立した後3年以上経過することとなる(法12条3項)。\n　したがって、当該事業に係るメリット収支率は、「令和4年度から令和6年度まで」の3保険年度の収支率で算定される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1396, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09災‐Ｅ》】\n継続事業の一括を行った場合には、労働保険徴収法第12条第3項に規定する労災保険に係る保険関係の成立期間は、一括の認可の時期に関係なく、一の事業として指定された事業の労災保険に係る保険関係成立の日から起算し、指定された事業以外の事業については保険関係が消滅するので、これに係る一括前の保険料及び一括前の災害に係る給付は、指定事業のメリット収支率の算定基礎に算入しない。\n　なお、本問においてメリット制とは、労働保険徴収法第12条第3項に定める継続事業のいわゆるメリット制をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1397, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10災‐ア》】\nメリット制が適用される事業の要件である①100人以上の労働者を使用する事業及び②20人以上100人未満の労働者を使用する事業であって所定の要件を満たすものの労働者には、第1種特別加入者も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条3項、昭40.11.1基発1454号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1398, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10災‐イ》】\nメリット制とは、一定期間における業務災害に関する給付の額と業務災害に係る保険料の額の収支の割合（収支率）に応じて、継続事業、有期事業を問わず一定の範囲内で労災保険率を上下させる制度である。", "answer": "正解: 誤\n\n有期事業のメリット制では、労災保険率ではなく、「確定保険料の額」を一定の範囲内で引上げ又は引き下げる（法12条3項、法20条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1399, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10災‐ウ》】\nメリット収支率を算定する基礎となる保険給付の額には、第3種特別加入者のうち労災保険法第33条第6号又は第7号に掲げる事業により当該業務災害が生じた場合に係る保険給付の額は含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1400, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10災‐エ》】\n継続事業（建設の事業及び立木の伐採の事業以外の事業に限る。）に係るメリット制においては、所定の要件を満たす中小企業事業主については、その申告により、メリット制が適用される際のメリット増減幅が、最大40％から45％に拡大される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の2、則別表3の3ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1401, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10災‐オ》】\nメリット収支率を算定する基礎となる保険給付の額には、特定の業務に長期間従事することにより発症する一定の疾病にかかった者に係る保険給付の額は含まれないが、この疾病には鉱業の事業における粉じんを飛散する場所における業務によるじん肺症が含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\nメリット収支率を算定する基礎となる保険給付の額には、特定の業務に長時間従事することにより発生する一定の疾病にかかった者に係る保険給付（「特定疾病にかかった者に係る保険給付」）の額は含まれないが、この疾病には、「建設の事業」における粉じんを飛散する場所における業務によるじん肺症が含まれる（法12条3項、則17条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1402, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09雇‐Ａ》】\n雇用保険印紙購入通帳は、その交付の日の属する保険年度に限りその効力を有するが、有効期間の更新を受けた当該雇用保険印紙購入通帳は、更新前の雇用保険印紙購入通帳の有効期間が満了する日の翌日の属する保険年度に限り、その効力を有する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則42条2項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1403, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09雇‐Ｂ》】\n事業主は、雇用保険印紙購入通帳の雇用保険印紙購入申込書がなくなった場合であって、当該保険年度中に雇用保険印紙を購入しようとするときは、その旨を所轄公共職業安定所長に申し出て、再交付を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則42条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1404, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09雇‐Ｃ》】\n事業主は、その所持する雇用保険印紙購入通帳の有効期間が満了したときは、速やかに、その所持する雇用保険印紙購入通帳を所轄公共職業安定所長に返納しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則42条8項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1405, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09雇‐Ｄ》】\n事業主は、雇用保険印紙と印紙保険料納付計器を併用して印紙保険料を納付する場合、労働保険徴収法施行規則第54条に定める印紙保険料納付状況報告書によって、毎月における雇用保険印紙の受払状況及び毎月における印紙保険料納付計器の使用状況を、所轄公共職業安定所長を経由して、所轄都道府県労働局歳入徴収官に報告しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用保険印紙と印紙保険料納付計器を併用して印紙保険料を納付する事業主は、印紙保険料納付状況報告書と印紙保険料納付計器使用状況報告書を「それぞれ」提出しなければならない(則54条、則55条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1406, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問09雇‐Ｅ》】\n事業主は、印紙保険料納付計器の全部又は一部を使用しなくなったときは、当該使用しなくなった印紙保険料納付計器を納付計器に係る都道府県労働局歳入徴収官に提示しなければならず、当該都道府県労働局歳入徴収官による当該印紙保険料納付計器の封の解除その他必要な措置を受けることとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則52条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1407, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09雇‐Ｂ》】\n事業主は、雇用保険印紙を購入しようとするときは、あらかじめ、労働保険徴収法施行規則第42条第1項に掲げる事項を記載した申請書を所轄都道府県労働局歳入徴収官に提出して、雇用保険印紙購入通帳の交付を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、雇用保険印紙を購入しようとするときは、あらかじめ、所定の申請書を「所轄公共職業安定所長」に提出して、雇用保険印紙購入通帳の交付を受けなければならない(則42条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1408, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09雇‐Ｃ》】\n印紙保険料納付計器を厚生労働大臣の承認を受けて設置した事業主は、使用した日雇労働被保険者に賃金を支払う都度、その使用した日の被保険者手帳における該当日欄に納付印をその使用した日数に相当する回数だけ押した後、納付すべき印紙保険料の額に相当する金額を所轄都道府県労働局歳入徴収官に納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n印紙保険料納付計器の設置の承認を受けた者は、当該印紙保険料納付計器を使用する前に、始動票札の交付を受ける必要があるが、この始動票札の交付を受けようとする者は、当該印紙保険料納付計器により表示することができる印紙保険料の額に相当する金額の総額を、「あらかじめ」当該印紙保険料納付計器を設置した事業場の所在地を管轄する都道府県労働局収入官吏に納付しなければならないとされている。\n　したがって、納付印を押した後に印紙保険料の額に相当する金額の総額を納付するわけではない(則51条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1409, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09雇‐Ｄ》】\n事業主は、雇用保険印紙が変更されたときは、その変更された日から1年間、雇用保険印紙を販売する日本郵便株式会社の営業所に雇用保険印紙購入通帳を提出し、その保有する雇用保険印紙の買戻しを申し出ることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、雇用保険印紙が変更されたときは、その変更された日から「6月間」、雇用保険印紙を販売する日本郵便株式会社の営業所に雇用保険印紙購入通帳を提出し、その保有する雇用保険印紙の買戻しを申し出ることができる(則43条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1410, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09雇‐Ｃ》】\n印紙保険料の納付は、日雇労働被保険者手帳へ雇用保険印紙を貼付して消印又は納付印の押印によって行うため、事業主は、日雇労働被保険者を使用する場合には、その者の日雇労働被保険者手帳を提出させなければならず、使用期間が終了するまで返還してはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、日雇労働被保険者を使用する場合には、その者の日雇労働被保険者手帳を提出させなければならないが、その提出を受けた日雇労働被保険者手帳は、その者から「請求があったときは、これを返還しなければならない」(法23条2項・3項・6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1411, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09雇‐Ｄ》】\n事業主は、日雇労働被保険者手帳に貼付した雇用保険印紙の消印に使用すべき認印の印影をあらかじめ所轄公共職業安定所長に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則40条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1412, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問09雇‐Ｅ》】\n雇用保険印紙購入通帳の有効期間の満了後引き続き雇用保険印紙を購入しようとする事業主は、当該雇用保険印紙購入通帳の有効期間が満了する日の翌日の1月前から当該期間が満了する日までの間に、当該雇用保険印紙購入通帳を添えて雇用保険印紙購入通帳更新申請書を所轄公共職業安定所長に提出して、有効期間の更新を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則42条3項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1413, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10雇‐Ｄ》】\n日雇労働被保険者は、労働保険徴収法第31条第1項の規定によるその者の負担すべき額のほか、印紙保険料の額が176円のときは88円を負担するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法22条1項、法31条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1414, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問08雇‐Ａ》】\n賃金の日額が、11,300円以上である日雇労働被保険者に係る印紙保険料の額は、その労働者に支払う賃金の日額に1.5％を乗じて得た額である。", "answer": "正解: 誤\n\n賃金の日額が11,300円以上である日雇労働被保険者に係る印紙保険料の額は、1人につき、1日当たり「176円」である（法22条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1415, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09雇‐Ａ》】\n請負事業の一括の規定により元請負人が事業主とされる場合は、当該事業に係る労働者のうち下請負人が使用する日雇労働被保険者に係る印紙保険料についても、当該元請負人が納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n請負事業の一括の規定により元請負人が事業主とされる場合であっても、請負事業に係る労働者のうち下請負人が使用する日雇労働被保険者に係る印紙保険料については、当該日雇労働被保険者を使用する「下請負人」が納付しなければならない（法23条1項かっこ書）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1416, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09雇‐Ｂ》】\n事業主は、その使用する日雇労働被保険者については、印紙保険料を納付しなければならないが、一般保険料を負担する義務はない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、その使用する日雇労働被保険者については、印紙保険料のほか、一般保険料についても負担しなければならない（法31条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1417, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09雇‐Ｃ》】\n雇用保険印紙購入通帳の交付を受けている事業主は、印紙保険料納付状況報告書により、毎月における雇用保険印紙の受払状況を翌月末日までに、所轄公共職業安定所長を経由して、所轄都道府県労働局歳入徴収官に報告しなければならないが、日雇労働被保険者を一人も使用せず雇用保険印紙の受払いのない月に関しても、報告する義務がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則54条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1418, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09雇‐Ｄ》】\n事業主は、正当な理由がないと認められるにもかかわらず、印紙保険料の納付を怠ったときは、認定決定された印紙保険料の額（その額に1000円未満の端数があるときは、その端数は、切り捨てる）の100分の10に相当する追徴金を徴収される。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、正当な理由がないと認められるにもかかわらず、印紙保険料の納付を怠ったときは、原則として、認定決定された印紙保険料の額（その額に1,000円未満の端数があるときは、その端数は、切り捨てる）の「100分の25」に相当する追徴金が徴収される（法25条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1419, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09雇‐Ｅ》】\n印紙保険料を所轄都道府県労働局歳入徴収官が認定決定したときは、納付すべき印紙保険料については、日本銀行（本店、支店、代理店及び歳入代理店をいう。）に納付することはできず、所轄都道府県労働局収入官吏に現金で納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n認定決定に係る印紙保険料については、所轄都道府県労働局収入官吏又は「日本銀行（本店、支店、代理店及び歳入代理店をいう）」に現金で納付しなければならない（則38条3項2号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1420, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08雇‐Ａ》】\n雇用保険の被保険者となる労働者を雇い入れ、労働者の賃金から雇用保険料負担額を控除していたにもかかわらず、労働保険徴収法第4条の2第1項の届出を行っていなかった事業主は、納付する義務を履行していない一般保険料のうち徴収する権利が時効によって既に消滅しているものについても、特例納付保険料として納付する義務を負う。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業主(対象事業主)は、特例納付保険料を納付することが「できる」のであって、特例納付保険料の納付の申出をするまでは「特例保険料を納付する義務を負わない」(法26条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1421, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08雇‐Ｂ》】\n特例納付保険料の納付額は、労働保険徴収法第26条第1項に規定する厚生労働省令で定めるところにより算定した特例納付保険料の基本額に、当該特例納付保険料の基本額に100分の10を乗じて得た同法第21条第1項の追徴金の額を加算して求めるものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n特例保険料の納付額は、基本額に、基本額に100分の10を乗じて得た「加算額」を加算して求める(法26条1項、則56条、則57条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1422, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08雇‐Ｄ》】\n労働保険徴収法第26条第2項の規定により厚生労働大臣から特例納付保険料の納付の勧奨を受けた事業主が、特例納付保険料を納付する旨を、厚生労働省令で定めるところにより、厚生労働大臣に対して書面により申し出た場合、同法第27条の督促及び滞納処分の規定並びに同法第28条の延滞金の規定の適用を受ける。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条、法28条1項)。\n　特例納付保険料は、労働保険料の定義に含まれていることから、法27条の督促及び滞納処分の規定並びに法28条の延滞金の規定の適用を受ける(法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1423, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問08雇‐Ｅ》】\n所轄都道府県労働局歳入徴収官は、労働保険徴収法第26条第4項の規定に基づき、特例納付保険料を徴収しようとする場合には、通知を発する日から起算して30日を経過した日をその納期限と定め、事業主に、労働保険料の増加額及びその算定の基礎となる事項並びに納期限を通知しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、所轄都道府県労働局歳入徴収官は、事業主に「特例納付保険料の額」及び納期限を通知しなければならない(則59条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1424, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10雇‐Ａ》】\n特例納付保険料の対象となる事業主は、特例対象者を雇用していた事業主で、雇用保険に係る保険関係が成立していたにもかかわらず、労働保険徴収法第4条の2第1項の規定による届出をしていなかった者である。\n　なお、本問において、「特例対象者」とは、雇用保険法第22条第5項に規定する者をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1425, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10雇‐Ｂ》】\n雇用保険法第7条の規定による被保険者自らに関する届出がされていなかった事実を知っていた者については、特例対象者から除かれている。\n　なお、本問において、「特例対象者」とは、雇用保険法第22条第5項に規定する者をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（雇用保険法22条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1426, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10雇‐Ｃ》】\n特例納付保険料は、その基本額のほか、その額に100分の10を乗じて得た額を加算したものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条1項、則57条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1427, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10雇‐Ｄ》】\n厚生労働大臣による特例納付保険料の納付の勧奨を受けた事業主から当該保険料を納付する旨の申出があった場合には、都道府県労働局歳入徴収官が、通知を発する日から起算して30日を経過した日をその納期限とする納入告知書により、当該事業主に対し、決定された特例納付保険料の額を通知する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則38条5項、則59条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1428, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問10雇‐Ｅ》】\n特例納付保険料の基本額は、当該特例対象者に係る被保険者の負担すべき額に相当する額がその者に支払われた賃金から控除されていたことが明らかである時期のすべての月に係る賃金が明らかである場合には、各月それぞれの賃金の額に各月それぞれに適用される雇用保険率を乗じて得た額の合計額とされている。\n　なお、本問において、「特例対象者」とは、雇用保険法第22条第5項に規定する者をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n特例納付保険料の基本額は、当該特例対象者に係る被保険者の負担すべき額に相当する額がその者に支払われた賃金から控除されていたことが明らかである時期のすべての月に係る賃金が明らかである場合は、当該賃金の合計額を当該月数で除した額（平均額）に「遡及適用期間の直近の日の雇用保険率と遡及適用期間の月数（1月未満の端数切捨て）」を乗じて得た額とされている（則56条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1429, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10雇‐Ｅ》】\n労働保険徴収法第21条の規定により追徴金を徴収しようとする場合、所轄都道府県労働局歳入徴収官は、事業主が通知を受けた日から起算して30日を経過した日をその納期限と定め、納入告知書により、事業主に、当該追徴金の額、その算定の基礎となる事項及び納期限を通知しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n所轄都道府県労働局歳入徴収官は、追徴金を徴収しようとする場合には、「通知を発する日」から起算して30日を経過した日をその納期限と定め、納入告知書により、事業主に、当該追徴金の額、その算定の基礎となる時効及び納期限を通知しなければならない(法25条3項、則26条、則38条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1430, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問08雇‐Ａ》】\n不動産業を継続して営んできた事業主が令和5年7月10日までに確定保険料申告書を提出しなかった場合、所轄都道府県労働局歳入徴収官が労働保険料の額を決定し、これを当該事業主に通知するとともに労働保険徴収法第27条に基づく督促が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n7月10日までに確定保険料申告書の提出がなかった場合、確定保険料について認定決定が行われるが、当該確定保険料に係る督促は、当該認定決定の通知による納期限(通知を受けた日から15日以内)までに、当該認定決定に係る確定保険料が納付されなかったときに行われる。\n　したがって、「認定決定の通知と同時に督促を行うことはできない」(法27条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1431, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問08災‐Ｄ》】\n事業主が所定の納期限までに確定保険料申告書を提出したが、当該事業主が法令の改正を知らなかったことによりその申告書の記載に誤りが生じていると認められるとき、所轄都道府県労働局歳入徴収官が正しい確定保険料の額を決定し、その不足額が1,000円以上である場合には、労働保険徴収法第21条に規定する追徴金が徴収される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1432, "subjectId": "collection", "question": "【《令和4年　問10雇‐Ｅ》】\n政府は、労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金を納付しない事業主に対して、同法第27条に基づく督促を行ったにもかかわらず、督促を受けた当該事業主がその指定の期限までに労働保険料その他同法の規定による徴収金を納付しないとき、同法に別段の定めがある場合を除き、政府は、当該事業主の財産を差し押さえ、その財産を強制的に換価し、その代金をもって滞納に係る労働保険料等に充当する措置を取り得る。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1433, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08雇‐Ａ》】\n労働保険徴収法第27条第1項は、「労働保険料その他この法律の規定による徴収金を納付しない者があるときは、政府は、期限を指定して督促しなければならない。」と定めているが、この納付しない場合の具体的な例には、保険年度の6月1日を起算日として40日以内又は保険関係成立の日の翌日を起算日として50日以内に（延納する場合には各々定められた納期限までに）納付すべき概算保険料の完納がない場合がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1434, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08雇‐Ｂ》】\n労働保険徴収法第27条第3項に定める「労働保険料その他この法律の規定による徴収金」には、法定納期限までに納付すべき概算保険料、法定納期限までに納付すべき確定保険料及びその確定不足額等のほか、追徴金や認定決定に係る確定保険料及び確定不足額も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条3項、昭55.6.5発労徴40号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1435, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08雇‐Ｃ》】\n労働保険徴収法第27条第2項により政府が発する督促状で指定すべき期限は、「督促状を発する日から起算して10日以上経過した日でなければならない。」とされているが、督促状に記載した指定期限経過後に督促状が交付され、又は公示送達されたとしても、その督促は無効であり、これに基づいて行った滞納処分は違法となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条2項ほか)。\n　なお、実務上、督促状に指定する期限は、督促状を発する日から起算して10日以上経過した休日でない日とすることとされている(昭62.3.26労徴発19号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1436, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08雇‐Ｄ》】\n延滞金は、労働保険料の額が1,000円未満であるとき又は延滞金の額が100円未満であるときは、徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条1項ただし書・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1437, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問08雇‐Ｅ》】\n政府は、労働保険料の督促をしたときは、労働保険料の額につき年14.6％の割合で、督促状で指定した期限の翌日からその完納又は財産差押えの日の前日までの期間の日数により計算した延滞金を徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n政府は、労働保険料の納付を督促したときは、労働保険料の額に、「(本来の)納期限の翌日から」その完納又は財産差押えの日の前日までの期間の日数に応じ、原則として、年14.6％(当該納期限の翌日から2月を経過する日までの期間については、年7.3％)の割合を乗じて計算した延滞金を徴収する(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1438, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09雇‐Ａ》】\n事業主が労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金を法定納期限までに納付せず督促状が発せられた場合でも、当該事業主が督促状に指定された期限までに当該徴収金を完納したときは、延滞金は徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法28条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1439, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09雇‐Ｂ》】\n労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金の先取特権の順位は、国税及び地方税に次ぐものとされているが、徴収金について差押えをしている場合は、国税の交付要求があったとしても、当該差押えに係る徴収金に優先して国税に配当しなくてもよい。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険徴収法の徴収金の先取特権の順位は国税及び地方税に次ぐことから、労働保険徴収法の徴収金について差押えをした後に国税の交付要求（滞納者の財産について強制換価手続による財産の金銭化が行われた場合にその金銭から滞納税への交付（配当）を要求すること）があったときは、原則として、当該「差押えに係る徴収金に優先して国税に配当しなければならない」（法29条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1440, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09雇‐Ｃ》】\n認定決定された確定保険料に対しては追徴金が徴収されるが、滞納した場合には、この追徴金を含めた額に対して延滞金が徴収される。", "answer": "正解: 誤\n\n「追徴金に対して延滞金は徴収されない」（法21条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1441, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09雇‐Ｄ》】\n労働保険料の納付義務者の住所及び居所が不明な場合は、公示送達（都道府県労働局の掲示場に掲示すること。）の方法により、督促を行うことになるが、公示送達の場合は、掲示を始めた日から起算して7日を経過した日、すなわち掲示日を含めて8日目にその送達の効力が生じるところ、その末日が休日に該当したときは延期される。", "answer": "正解: 誤\n\n督促が公示送達により行われる場合、掲示日を含めて8日目にその送達の効力が生じるが、8日目が「休日であってもその期間は延期されず」、8日目に送達の効力が生じる（法30条、国税通則法14条3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1442, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問09雇‐Ｅ》】\n労働保険料を納付しない者に対して、令和6年中に、所轄都道府県労働局歳入徴収官が督促したときは、労働保険料の額に、納期限の翌日からその完納又は財産差押えの日までの期間の日数に応じ、原則として、年14.6％（当該納期限の翌日から2月を経過する日までの期間については、年7.3％）を乗じて計算した延滞金が徴収される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、労働保険料の額に、納期限の翌日からその完納又は財産差押えの日の「前日」までの期間の日数に応じた延滞金が徴収される（法28条1項）。\n　なお、当分の間、延滞金の割合の特例の規定が適用されるため、令和6年中の延滞金の割合については、本問記載の原則の割合よりも低い割合となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1443, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09雇‐Ａ》】\n日雇労働被保険者が負担すべき額を賃金から控除する場合において、労働保険徴収法施行規則第60条第2項に定める一般保険料控除計算簿を作成し、事業場ごとにこれを備えなければならないが、その形式のいかんを問わないため賃金台帳をもってこれに代えることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則60条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1444, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10雇‐Ｃ》】\n労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業に係る被保険者は、「当該事業に係る一般保険料の額」から、「当該事業に係る一般保険料の額に相当する額に二事業率を乗じて得た額」を減じた額の2分の1の額を負担するものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険及び雇用保険に係る保険関係が成立している事業に係る被保険者は、「当該事業に係る一般保険料の額のうち『雇用保険率に応ずる部分の額』」から、「当該事業に係る一般保険料の額のうち『雇用保険率に応ずる部分の額』に二事業率を乗じて得た額」を減じた額の2分の1の額を負担するものとされている(法31条1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1445, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10雇‐Ａ》】\n事業主は、被保険者が負担すべき労働保険料相当額を被保険者に支払う賃金から控除できるが、日雇労働被保険者の賃金から控除できるのは、当該日雇労働被保険者が負担すべき一般保険料の額に限られており、印紙保険料に係る額については部分的にも控除してはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n日雇労働被保険者は、一般保険料の被保険者負担分のほか、印紙保険料の2分の1の額についても負担するものとされており、日雇労働被保険者が負担すべき一般保険料の額のみならず、「日雇労働被保険者が負担すべき印紙保険料の額についても、事業主は、日雇労働被保険者に支払う賃金から控除することができる」(法31条2項、法32条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1446, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問08雇‐ア》】\n事業主が、納付した概算保険料の額のうち確定保険料の額を超える額の還付を請求したときは、国税通則法の例にはよらず、還付加算金は支払われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条6項、法20条3項、法30条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1447, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10雇‐Ａ》】\n労働保険事務組合が、政府から、労働保険料に係る報奨金の交付を受けるには、前年度の労働保険料（当該労働保険料に係る追徴金を含み延滞金を除く。）について、国税滞納処分の例による処分を受けたことがないことがその要件とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合が、政府から、労働保険料に係る報奨金の交付を受けるには、前年度の労働保険料（当該労働保険料に係る追徴金「及び延滞金を含む」）について、国税滞納処分の例による処分を受けたことがないことがその要件の1つとされている（報奨金政令1条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1448, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10雇‐Ｂ》】\n労働保険事務組合は、その納付すべき労働保険料を完納していた場合に限り、政府から、労働保険料に係る報奨金の交付を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合は、その納付すべき労働保険料を「完納していた場合でなくても」、政府から、労働保険料に係る報奨金の交付を「受けることができる場合がある」（報奨金政令1条）。\n　原則として、7月10日において、前年度の労働保険料（当該保険料に係る追徴金及び延滞金を含む）であって、常時15人以下の労働者を使用する事業の事業主の委託に係るものにつき、その確定保険料の額（労働保険料に係る追徴金及び延滞金を納付すべき場合にあっては、確定保険料の額と当該追徴金及び延滞金の額との合計額）の合計額の100分の95以上の額が納付されていれば、その他の要件を満たすことにより、労働保険事務組合は、政府から、労働保険料に係る報奨金の交付を受けることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1449, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10雇‐Ｃ》】\n労働保険料に係る報奨金の交付要件である労働保険事務組合が委託を受けて労働保険料を納付する事業主とは、常時15人以下の労働者を使用する事業の事業主のことをいうが、この「常時15人」か否かの判断は、事業主単位ではなく、事業単位（一括された事業については、一括後の事業単位）で行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（報奨金政令1条、平23.8.4基発0804第1号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1450, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10雇‐Ｄ》】\n労働保険料に係る報奨金の交付を受けようとする労働保険事務組合は、労働保険事務組合報奨金交付申請書を、所轄公共職業安定所長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険料に係る報奨金の交付を受けようとする労働保険事務組合は、労働保険事務組合報奨金交付申請書を、「所轄都道府県労働局長」に提出しなければならない（報奨金省令2条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1451, "subjectId": "collection", "question": "【《平成30年　問10雇‐Ｅ》】\n労働保険料に係る報奨金の額は、現在、労働保険事務組合ごとに、2千万円以下の額とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険料に係る報奨金の額は、現在、労働保険事務組合ごとに、「1千万円以下」の額とされている（報奨金政令2条）。\n　労働保険料に係る報奨金の額は、労働保険事務組合ごとに、千万円又は常時15人以下の労働者を使用する事業の事業主の委託を受けて納付した前年の労働保険料（督促を受けて納付した労働保険料を除く）の額（その額が確定保険料の額を超えるときは、当該確定保険料の額）に100分の2を乗じて得た額に厚生労働省令で定める額を加えた額のいずれか低い額以内とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1452, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10雇‐Ａ》】\n労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することができる事業主は、当該労働保険事務組合の主たる事務所が所在する都道府県に主たる事務所をもつ事業の事業主に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することができる事業主は、当該労働保険事務組合の主たる事務所が所在する都道府県に主たる事務所をもつ事業の事業主に「限られない」（平12.3.31発労徴31号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1453, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10雇‐Ｂ》】\n労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することができる事業主は、継続事業（一括有期事業を含む。）のみを行っている事業主に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n単独有期事業を行う事業主も、所定の要件を満たす限り、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することができる（則62条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1454, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10雇‐Ｃ》】\n労働保険事務組合の認可を受けようとする事業主の団体又はその連合団体は、事業主の団体の場合は法人でなければならないが、その連合団体の場合は代表者の定めがあれば法人でなくともよい。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合の認可を受けようとする事業主の団体又は連合団体は、「法人であるか否かは問わない」が、法人でない団体又は連合団体にあっては、代表者の定めがあること等により団体性が明確であることが必要とされる。\n　そして、この要件を満たすことは「労働保険事務組合の認可を受けようとする者が事業主の団体であるか、その連合団体であるかにかかわらず」、必要とされる（平12.3.31発労徴31号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1455, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10雇‐Ｄ》】\n労働保険事務組合の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県労働局長は、労働保険事務組合の認可の取消しがあったときには、その旨を、当該労働保険事務組合に係る委託事業主に対し通知しなければならない。\n　なお、本問において「委託事業主」とは、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している事業主をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則67条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1456, "subjectId": "collection", "question": "【《平成29年　問10雇‐Ｅ》】\n委託事業主が労働保険料その他の徴収金の納付のため金銭を労働保険事務組合に交付したときは、当該委託事業主は当該徴収金を納付したものとみなされるので、当該労働保険事務組合が交付を受けた当該徴収金について滞納があり滞納処分をしてもなお徴収すべき残余がある場合においても、当該委託事業主は、当該徴収金に係る残余の額を徴収されることはない。\n　なお、本問において「委託事業主」とは、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している事業主をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合が徴収金の納付のために本問の委託事業主から交付を受けた金銭について滞納があり、これにつき政府が労働保険事務組合に対して滞納処分をしてもなお徴収すべき残余がある場合は、政府は、その残余の額を当該「事業主から徴収することができる」（法35条1項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1457, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問08雇‐Ｄ》】\n労働保険事務組合の認可及び認可の取消しに関する権限を行使し、並びに業務廃止の届出の提出先となっているのは、厚生労働大臣の委任を受けた所轄都道府県労働局長である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則76条3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1458, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09災‐Ａ》】\n労働保険事務組合の主たる事務所が所在する都道府県に主たる事務所を持つ事業の事業主のほか、他の都道府県に主たる事務所を持つ事業の事業主についても、当該労働保険事務組合に労働保険事務を委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(令2.2.28基発0228第1号)。\n　以前は地域制限が課せられていたが、令和2年4月の改正により廃止された。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1459, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09災‐Ｂ》】\n労働保険事務組合の主たる事務所の所在地を管轄する都道府県労働局長は、必要があると認めたときは、当該労働保険事務組合に対し、当該労働保険事務組合が労働保険事務の処理の委託を受けることができる事業の行われる地域について必要な指示をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則62条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1460, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09災‐Ｃ》】\n労働保険事務組合は労働保険徴収法第33条第2項に規定する厚生労働大臣の認可を受けることによって全く新しい団体が設立されるわけではなく、既存の事業主の団体等がその事業の一環として、事業主が処理すべき労働保険事務を代理して処理するものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1461, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09災‐Ｄ》】\n労働保険事務組合事務処理規約に規定する期限までに、確定保険料申告書を作成するための事実を事業主が報告したにもかかわらず、労働保険事務組合が労働保険徴収法の定める申告期限までに確定保険料申告書を提出しなかったため、所轄都道府県労働局歳入徴収官が確定保険料の額を認定決定し、追徴金を徴収することとした場合、当該事業主が当該追徴金を納付するための金銭を当該労働保険事務組合に交付しなかったときは、当該労働保険事務組合は政府に対して当該追徴金の納付責任を負うことはない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険関係法令の規定により政府が追徴金又は延滞金を徴収する場合において、その徴収について労働保険事務組合の責めに帰すべき理由があるときは、その限度で、労働保険事務組合は、政府に対して当該徴収金の納付の責めに任ずるものとされている。\n　事業主から規約に規定する期限までに報告を受けたにもかかわらず、所定の申告期限までに申告を行わなかったことは、労働保険事務組合の責めに帰すべき理由がある場合に該当する。\n　したがって、本問の労働保険事務組合は、その限度で、「追徴金の納付責任を負う」(法35条2項、平25.3.29基発0329第7号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1462, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09災‐Ｅ》】\n清掃業を主たる事業とする事業主は、その使用する労働者数が臨時に増加し一時的に300人を超えることとなった場合でも、常態として300人以下であれば労働保険事務の処理を労働保険事務組合に委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(則62条2項、平25.3.29基発0329第7号ほか)。\n　清掃業は、金融業、保険業、不動産業、小売業、卸売業又はサービス業のいずれにも該当しないため、常時300人以下の労働者を使用するものであれば、所定の要件を満たす限り、労働保険事務の処理を労働保険事務組合に委託することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1463, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09雇‐Ａ》】\n労働保険事務組合は、雇用保険に係る保険関係が成立している事業にあっては、労働保険事務の処理の委託をしている事業主ごとに雇用保険被保険者関係届出事務等処理簿を事務所に備えておかなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条、則68条3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1464, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09雇‐Ｂ》】\n労働保険徴収法第33条第1項に規定する事業主の団体の構成員又はその連合団体を構成する団体の構成員である事業主以外の事業主であっても、労働保険事務の処理を委託することが必要であると認められる事業主は、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条1項、則62条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1465, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09雇‐Ｃ》】\n保険給付に関する請求書等の事務手続及びその代行、雇用保険二事業に係る事務手続及びその代行、印紙保険料に関する事項などは、事業主が労働保険事務組合に処理を委託できる労働保険事務の範囲に含まれない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平25.3.29基発0329第7号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1466, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09雇‐Ｄ》】\n労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託している事業場の所在地を管轄する行政庁が、当該労働保険事務組合の主たる事務所の所在地を管轄する行政庁と異なる場合、当該事業場についての一般保険料の徴収は、労働保険事務組合の主たる事務所の所在地の都道府県労働局歳入徴収官が行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則69条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1467, "subjectId": "collection", "question": "【《令和3年　問09雇‐Ｅ》】\n労働保険事務組合は、労働保険事務の処理の委託があったときは、委託を受けた日の翌日から起算して14日以内に、労働保険徴収法施行規則第64条に定める事項を記載した届書を、その主たる事務所の所在地を管轄する都道府県労働局長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険事務組合は、労働保険事務の処理の委託があったときは、「遅滞なく」、所定の事項を記載した届書を、その主たる事務所の所在地を管轄する都道府県労働局長に提出しなければならない(則64条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1468, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09雇‐Ａ》】\n金融業を主たる事業とする事業主であり、常時使用する労働者が50人を超える場合、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条1項、則62条2項)。\n　常時300人(金融業若しくは保険業、不動産業又は小売業を主たる事業とする事業主については50人、卸売業又はサービス業を主たる事業とする事業主については100人)を超える数の労働者を使用する事業主は、労働保険事務組合に労働保険事務の処理を委託することはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1469, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09雇‐Ｂ》】\n労働保険事務組合は、労災保険に係る保険関係が成立している二元適用事業の事業主から労働保険事務の処理に係る委託があったときは、労働保険徴収法施行規則第64条に掲げられている事項を記載した届書を、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長を経由して都道府県労働局長に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険に係る保険関係が成立している二元適用事業の事業主から委託があった場合の本肢の届書は、所轄労働基準監督署長を経由して行うものとされており、「所轄公共職業安定所長を経由するものとはされていない」(則64条1項、則78条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1470, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09雇‐Ｃ》】\n労働保険事務組合は、定款に記載された事項に変更を生じた場合には、その変更があった日の翌日から起算して14日以内に、その旨を記載した届書を厚生労働大臣に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の届書は、「所轄都道府県労働局長」に提出しなければならない(則65条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1471, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09雇‐Ｄ》】\n労働保険事務組合は、団体の構成員又は連合団体を構成する団体の構成員である事業主その他厚生労働省令で定める事業主（厚生労働省令で定める数を超える数の労働者を使用する事業主を除く。）の委託を受けて、労災保険の保険給付に関する請求の事務を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険の保険給付に関する請求書等に係る事務手続き及びその代行は、労働保険事務組合の受託業務の範囲に含まれないため、労働保険事務組合は、事業主の委託を受けて労災保険の保険給付に関する請求の事務を行うことは「できない」(法33条1項、平12.3.31発労徴31号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1472, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問09雇‐Ｅ》】\n労働保険事務組合が、委託を受けている事業主から交付された追徴金を督促状の指定期限までに納付しなかったために発生した延滞金について、政府は当該労働保険事務組合と当該事業主の両者に対して同時に当該延滞金に関する処分を行うこととなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険関係法令の規定により政府が追徴金又は延滞金を徴収する場合において、その徴収について労働保険事務組合の責めに帰すべき理由があるときは、その限度で、労働保険事務組合は、政府に対して当該徴収金の納付の責めに任ずるものとされているが、この場合の労働保険事務組合が納付すべき徴収金については、政府は、当該労働保険事務組合に対して滞納処分をしてもなお徴収すべき残余がある場合に限り、その残余の額を委託事業主から徴収することができる(法35条2項・3項)。\n　したがって、本肢の場合、政府は、本肢の労働保険事務組合と本肢の委託事業主の「両者に対して同時に当該延滞金に対する処分を行うことはできない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1473, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10雇‐Ｂ》】\n労働保険徴収法の規定による処分に不服がある者は、処分があったことを知った日の翌日から起算して3か月以内であり、かつ、処分があった日の翌日から起算して1年以内であれば、厚生労働大臣に審査請求をすることができる。ただし、当該期間を超えた場合はいかなる場合も審査請求できない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険徴収法の規定による処分に不服がある者は、処分があったことを知った日の翌日から起算して3箇月以内であり、かつ、処分があった日の翌日から起算して1年以内であれば、厚生労働大臣に審査請求をすることができる。\n　当該期間を経過したときは、原則として、審査請求をすることができないが、「正当な理由があるとき」は、この限りでない(行政不服審査法18条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1474, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09災‐ア》】\n概算保険料に係る認定決定に不服のある事業主は、当該認定決定について、その処分庁である都道府県労働局歳入徴収官に対し、異議申立てを行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n概算保険料に係る認定決定に関する処分に不服がある場合、事業主は、「厚生労働大臣」に対して「審査請求」をすることができる（行政不服審査法2条、同法4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1475, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09災‐イ》】\n概算保険料に係る認定決定に不服のある事業主は、当該認定決定について、その処分に係る都道府県労働局に置かれる労働者災害補償保険審査官に対し、審査請求を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n概算保険料に係る認定決定に関する処分に不服がある場合、事業主は、「厚生労働大臣」に対して審査請求をすることができる（行政不服審査法2条、同法4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1476, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09災‐ウ》】\n概算保険料に係る認定決定に不服のある事業主は、当該認定決定について、厚生労働大臣に対し、再審査請求を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n概算保険料に係る認定決定に関する処分に不服がある場合、事業主は、厚生労働大臣に対して「審査請求」をすることができる（行政不服審査法2条、同法4条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1477, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09災‐エ》】\n概算保険料に係る認定決定に不服のある事業主は、当該認定決定について、直ちにその取消しの訴えを提起することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（行政不服審査法2条、同法4条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1478, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問09災‐オ》】\n概算保険料に係る認定決定に不服のある事業主は、当該認定決定について、取消しの訴えを提起する場合を除いて、代理人によらず自ら不服の申立てを行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n概算保険料に係る認定決定に関する処分に不服がある場合、事業主は、厚生労働大臣に対して審査請求をすることができるが、この審査請求は、「代理人によってすることができる」（行政不服審査法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1479, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10災‐Ａ》】\n事業主は、あらかじめ代理人を選任し、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長に届け出ている場合、労働保険徴収法施行規則によって事業主が行わなければならない労働保険料の納付に係る事項を、その代理人に行わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則73条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1480, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10災‐Ｂ》】\n所轄都道府県労働局長、所轄労働基準監督署長又は所轄公共職業安定所長は、保険関係が成立し、若しくは成立していた事業の事業主又は労働保険事務組合若しくは労働保険事務組合であった団体に対して、労働保険徴収法の施行に関し必要な報告、文書の提出又は出頭を命ずる場合、文書によって行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法42条、則74条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1481, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10災‐Ｃ》】\n前保険年度より保険関係が引き続く継続事業における年度当初の確定精算に伴う精算返還金に係る時効の起算日は6月1日となるが、確定保険料申告書が法定納期限内に提出された場合、時効の起算日はその提出された日の翌日となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭55.9.25労徴発49号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1482, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10災‐Ｄ》】\n継続事業の廃止及び有期事業の終了に伴う精算返還金に係る時効の起算日は事業の廃止又は終了の日の翌日となるが、確定保険料申告書が法定納期限内に提出された場合、時効の起算日はその提出された日となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合において、確定保険料申告書が法定納期限内に提出された場合、時効の起算日はその提出された日の「翌日」となる(昭55.9.25労徴発49号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1483, "subjectId": "collection", "question": "【《令和6年　問10災‐Ｅ》】\n事業主が概算保険料の申告書を提出していない場合、政府が労働保険徴収法第15条第3項の規定に基づき認定決定した概算保険料について通知を行ったとき、当該通知によって未納の当該労働保険料について時効の更新の効力を生ずる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法41条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1484, "subjectId": "collection", "question": "【《令和2年　問10雇‐Ａ》】\n労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金を納付しない者に対して政府が行う督促は時効の更新の効力を生ずるが、政府が行う徴収金の徴収の告知は時効の更新の効力を生じない。", "answer": "正解: 誤\n\n政府が行う労働保険料その他労働保険徴収法の規定による「徴収金の徴収の告知」又は督促は、時効の更新の効力を生ずる(法41条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1485, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10雇‐Ｄ》】\n行政庁は、厚生労働省令で定めるところにより、労働保険の保険関係が成立している事業主又は労働保険事務組合に対して、労働保険徴収法の施行に関して出頭を命ずることができるが、過去に労働保険事務組合であった団体に対しては命ずることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n行政庁は、厚生労働省令で定めるところにより、保険関係が成立し、若しくは成立していた事業の事業主又は労働保険事務組合のみならず、「過去に労働保険事務組合であった団体に対しても、労働保険徴収法の施行に関して出頭を命ずることができる」(法42条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1486, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10雇‐Ｅ》】\n事業主は、あらかじめ代理人を選任した場合であっても、労働保険徴収法施行規則によって事業主が行わなければならない事項については、その代理人に行わせることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、あらかじめ代理人を選任した場合には、労働保険徴収法施行規則によって事業主が行わなければならない事項を、その代理人に行わせることが「できる」(則73条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1487, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10雇‐ア》】\n労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金を徴収する権利は、国税通則法第72条第1項の規定により、これらを行使することができる時から5年を経過したときは時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金を徴収し、又はその還付を受ける権利は、「労働保険徴収法41条1項」の規定により、「これらを行使することができる時から2年」を経過したときは、時効によって消滅する（法41条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1488, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10雇‐イ》】\n時効で消滅している労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金について、納付義務者がその時効による利益を放棄して納付する意思を示したときは、政府はその徴収権を行使できる。", "answer": "正解: 誤\n\n2年の消滅時効の絶対的効力として、時効の援用（＝一定の事実を自己の利益のために主張すること）を要せず、また、その利益を放棄することができないものとされている。\n　つまり、時効の完成により、当該権利は当然に消滅する（法41条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1489, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10雇‐ウ》】\n政府が行う労働保険料その他労働保険徴収法の規定による徴収金の徴収の告知は、時効更新の効力を生ずるので、納入告知書に指定された納期限の翌日から、新たな時効が進行することとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法41条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1490, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10雇‐エ》】\n事業主若しくは事業主であった者又は労働保険事務組合若しくは労働保険事務組合であった団体は、労働保険徴収法又は労働保険徴収法施行規則の規定による書類をその完結の日から３年間（雇用保険被保険者関係届出事務等処理簿にあっては、4年間）保存しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則72条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1491, "subjectId": "collection", "question": "【《平成28年　問10雇‐オ》】\n厚生労働大臣、都道府県労働局長、労働基準監督署長又は公共職業安定所長が労働保険徴収法の施行のため必要があると認めるときに、その職員に行わせる検査の対象となる帳簿書類は、労働保険徴収法及び労働保険徴収法施行規則の規定による帳簿書類に限られず、賃金台帳、労働者名簿等も含む。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1492, "subjectId": "collection", "question": "【《令和5年　問09雇‐Ｅ》】\n日雇労働被保険者を使用する事業主が、正当な理由がないと認められるにもかかわらず、雇用保険印紙を日雇労働被保険者手帳に貼付することを故意に怠り、1,000円以上の額の印紙保険料を納付しなかった場合、労働保険徴収法第46条の罰則が適用され、6月以下の懲役又は所轄都道府県労働局歳入徴収官が認定決定した印紙保険料及び追徴金の額を含む罰金に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主が印紙保険料の納付を規定する法23条2項の規定に違反して雇用保険印紙を貼らなかった場合、「その納付しなかった印紙保険料の額にかかわらず」、当該事業主は、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処せられる。\n　また、当該罰金の額には、認定決定した印紙保険料額及び追徴金の額は含まれない(法46条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1493, "subjectId": "collection", "question": "【《令和元年　問10雇‐Ｂ》】\n行政庁の職員が、確定保険料の申告内容に疑いがある事業主に対して立入検査を行う際に、当該事業主が立入検査を拒み、これを妨害した場合、30万円以下の罰金刑に処せられるが懲役刑に処せられることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、事業主は、6月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処せられる(法46条)。\n　したがって、罰金刑のみならず、「懲役刑に処せられることもある」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1494, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08雇‐Ａ》】\n労働保険事務組合が、労働保険徴収法第36条及び同法施行規則第68条で定めるところにより、その処理する労働保険料等徴収及び納付簿を備えておかない場合には、その違反行為をした当該労働保険事務組合の代表者又は代理人、使用人その他の従業者に罰則規定の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法47条1項）。\n　労働保険事務組合が次の①～③のいずれかに該当するときは、その違反行為をした労働保険事務組合の代表者又は代理人、使用人その他の従業者は、6箇月以下の懲役又は30万円以下の罰金に処せられる。\n　①法36条（帳簿の備付け）の規定に違反して帳簿を備えておかず、又は帳簿に労働保険事務に関する事項を記載せず、若しくは虚偽の記載をした場合\n　②法42条（報告等）の規定による命令に違反して報告をせず、若しくは虚偽の報告をし、又は文書を提出せず、若しくは虚偽の記載をした文書を提出した場合\n　③法43条1項（立入検査）の規定による当該職員の質問に対して答弁をせず、若しくは虚偽の答弁をし、又は検査を拒み、妨げ、若しくは忌避した場合", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1495, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08雇‐Ｂ》】\n日雇労働被保険者を使用している事業主が、雇用保険印紙を譲り渡し、又は譲り受けた場合は、当該事業主に罰則規定の適用がある。", "answer": "正解: 誤\n\n日雇労働被保険者を使用している事業主が、雇用保険印紙を譲り渡し、又は譲り受けたときであっても、罰則規定が適用されることはない（法46条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1496, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08雇‐Ｃ》】\n日雇労働被保険者を使用している事業主が、印紙保険料納付状況報告書によって、毎月におけるその雇用保険印紙の受払状況を翌月末日までに所轄都道府県労働局歳入徴収官に報告をしなかった場合には、当該事業主に罰則規定の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1497, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08雇‐Ｄ》】\n雇用保険暫定任意適用事業の事業主が、当該事業に使用される労働者が労働保険徴収法附則第2条第1項の規定による雇用保険の保険関係の成立を希望したことを理由として、労働者に対して解雇その他不利益な取扱いをした場合には、当該事業主に罰則規定の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則6条、法附則7条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1498, "subjectId": "collection", "question": "【《平成27年　問08雇‐Ｅ》】\n法人でない労働保険事務組合であっても、当該労働保険事務組合の代表者又は代理人、使用人その他の従業者が、当該労働保険事務組合の業務に関して、労働保険徴収法第46条又は第47条に規定する違反行為をしたときには、その行為者を罰するほか、当該労働保険事務組合に対しても、罰則規定の適用がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法48条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1499, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第2条第2項の「使用者」とは、「労働者」と相対する労働契約の締結当事者であり、「その使用する労働者に対して賃金を支払う者」をいうが、これは、労働基準法第10条の「使用者」と同義である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約法2条2項の「使用者」とは、「労働者」と相対する労働契約の当事者であり、「その使用する労働者に対して賃金を支払う者」をいい、個人企業の場合はその企業主個人を、会社その他の法人組織の場合はその法人そのものをいうものである（労働契約法2条2項、労働基準法10条、平24.8.10基発0810第2号）。\n　これは、労働基準法10条の「事業主」に相当するものであり、同条の「使用者」より狭い概念である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1500, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n〔労働契約法〕\n　「労働契約の内容である労働条件は、労働者と使用者との個別の合意によって変更することができるものであるが、就業規則に定められている労働条件に関する条項を労働者の不利益に変更する場合には、労働者と使用者との個別の合意によって変更することはできない。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n「労働契約の内容である労働条件は、労働者と使用者の個別の合意によって変更することができるものであり、このことは、就業規則に定められている労働条件を労働者の不利益に変更する場合であっても、その合意に際して就業規則の変更が必要とされることを除き、異なるものではないと解される」とするのが、最高裁判所の判例である（最高裁第二小法廷判決平28.2.19山梨県民信用組合事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1501, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n〔労働契約法〕\n　使用者が就業規則の変更により労働条件を変更する場合において、労働契約法第11条に定める就業規則の変更に係る手続を履行されていることは、労働契約の内容である労働条件が、変更後の就業規則に定めるところによるという法的効果を生じさせるための要件とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約法11条に定める就業規則の変更に係る手続を履行されていることは、使用者が就業規則の変更により労働条件を変更する場合における労働契約の内容である労働条件が変更後の就業規則に定めるところによる（同法10条本文）という法的効果を生じさせるための「要件とはされていない」（平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1502, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n〔労働契約法〕\n　従業員が職場で上司に対する暴行事件を起こしたことなどが就業規則所定の懲戒解雇事由に該当するとして、使用者が捜査機関による捜査の結果を待った上で当該事件から7年以上経過した後に諭旨退職処分を行った場合において、当該事件には目撃者が存在しており、捜査の結果を待たずとも使用者において処分を決めることが十分に可能であったこと、当該諭旨退職処分がされた時点で企業秩序維持の観点から重い懲戒処分を行うことを必要とするような状況はなかったことなど判示の事情の下では、当該諭旨退職処分は、権利の濫用として無効であるとするのが、最高裁判所の判例の趣旨である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決平18.10.6ネスレ日本事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1503, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n〔労働契約法〕\n　有期労働契約が反復して更新されたことにより、雇止めをすることが解雇と社会通念上同視できると認められる場合、又は労働者が有期労働契約の契約期間の満了時にその有期労働契約が更新されるものと期待することについて合理的な理由が認められる場合に、使用者が雇止めをすることが、客観的に合理的な理由を欠き、社会通念上相当であると認められないときは、雇止めは認められず、この場合において、労働者が、当該使用者に対し、期間の定めのない労働契約の締結の申込みをしたときは、使用者は当該申込みを承諾したものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、雇止めは認められず、使用者は、「従前の有期労働契約の締結又は更新の申込みを承諾したものとみなされる」（労働契約法19条、平24.8.10基発0810第2号）。\n　すなわち、有期労働契約が同一の労働条件（契約期間を含む）で成立することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1504, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第5条は労働者の安全への配慮を定めているが、その内容は、一律に定まるものではなく、使用者に特定の措置を求めるものではないが、労働者の職種、労務内容、労務提供場所等の具体的な状況に応じて、必要な配慮をすることが求められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法5条、平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1505, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n〔労働契約〕\n　労働契約は、労働者が使用者に使用されて労働し、使用者がこれに対して賃金を支払うことについて、労働者及び使用者が必ず書面を交付して合意しなければ、有効に成立しない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約は、労働契約の締結当事者である労働者及び使用者の「合意のみにより成立する」ものであり、労働契約の成立の要件としては、契約内容について「書面を交付することまでは求められない」ものである（労働契約法6条、平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1506, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n〔労働契約〕\n　いわゆる在籍出向においては、就業規則に業務上の必要によって社外勤務をさせることがある旨の規定があり、さらに、労働協約に社外勤務の定義、出向期間、出向中の社員の地位、賃金、退職金その他の労働条件や処遇等に関して出向労働者の利益に配慮した詳細な規定が設けられているという事情の下であっても、使用者は、当該労働者の個別的同意を得ることなしに出向命令を発令することができないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事情の下においては、使用者は、当該労働者の個別的同意を得ることなしに出向命令を発令することが「できる」とするのが、最高裁判所の判例である（平15.4.18　最高裁第二小法廷判決新日本製鐵事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1507, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n〔労働契約〕\n　使用者は、期間の定めのある労働契約について、やむを得ない事由がある場合でなければ、その契約期間が満了するまでの間において、労働者を解雇することができないが、「やむを得ない事由」があると認められる場合は、解雇権濫用法理における「客観的に合理的な理由を欠き、社会通念上相当であると認められない場合」以外の場合よりも狭いと解される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法17条、平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1508, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問01‐オ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法は、使用者が同居の親族のみを使用する場合の労働契約及び家事使用人の労働契約については、適用を除外している。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約法は、使用者が同居の親族のみを使用する場合の労働契約については同法の適用を除外しているが、家事使用人の労働契約については、「適用を除外していない」（労働契約法22条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1509, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n〔労働協約〕\n　労働条件を不利益に変更する内容の労働協約を締結したとき、当該協約の規範的効力が労働者に及ぶのかについて、「同協約が締結されるに至った以上の経緯、当時の被上告会社の経営状態、同協約に定められた基準の全体としての合理性に照らせば、同協約が特定の又は一部の組合員を殊更不利益に取り扱うことを目的として締結されたなど労働組合の目的を逸脱して締結されたもの」とはいえない場合は、その規範的効力を否定すべき理由はないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第一小法廷判決　平9.3.27　朝日火災海上保険（石堂）事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1510, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第3条第2項では、労働契約は就業の実態に応じて、均衡を考慮しつつ締結し、又は変更すべきとしているが、これには、就業の実態が異なるいわゆる正社員と多様な正社員の間の均衡は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約法3条2項では、労働契約は就業の実態に応じて、均衡を考慮しつつ締結し、又は変更すべきものとしているが、これには、いわゆる正社員と多様な正社員の間の均衡を考慮することも「含まれる」（労働契約法3条2項）、「多様な正社員」の普及・拡大のための有識者懇談会報告書26頁）。\n　なお、「多様な正社員」とは、企業における職務、勤務地又は労働時間のいずれかが限定された正社員をいう（平26.7.30基発0730第1号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1511, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約の基本的な理念及び労働契約に共通する原則を規定する労働契約法第3条のうち、第3項は様々な雇用形態や就業実態を広く対象とする「仕事と生活の調和への配慮の原則」を規定していることから、いわゆる正社員と多様な正社員との間の転換にも、かかる原則は及ぶ。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法3条3項、「多様な正社員」の普及・拡大のための有識者懇談会報告書23頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1512, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第4条は、労働契約の内容はできるだけ書面で確認するものとされているが、勤務地、職務、勤務時間の限定についても、この確認事項に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法4条、「多様な正社員」の普及・拡大のための有識者懇談会報告書17頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1513, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n〔労働契約法〕\n　裁判例では、労働者の能力不足による解雇について、能力不足を理由に直ちに解雇することは認められるわけではなく、高度な専門性を伴わない職務限定では、改善の機会を与えるための警告に加え、教育訓練、配置転換、降格等が必要とされる傾向がみられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（「多様な正社員」の普及・拡大のための有識者懇談会報告書12頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1514, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問01‐Ｅ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第7条にいう就業規則の「周知」とは、労働者が知ろうと思えばいつでも就業規則の存在や内容を知り得るようにしておくことをいい、労働基準法第106条の定める「周知」の方法に限定されるものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法7条、平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1515, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問03‐Ａ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約は労働者及び使用者が合意することによって成立するが、合意の要素は、「労働者が使用者に使用されて労働すること」、「使用者がこれに対して賃金を支払うこと」、「詳細に定められた労働条件」であり、労働条件を詳細に定めていなかった場合には、労働契約が成立することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約の成立に係る合意の要素は、『「労働者が使用者に使用されて労働」すること及び「使用者がこれに対して賃金を支払う」こと』である。\n　また、労働条件を詳細に定めていなかった場合であっても、「労働契約そのものは成立し得る」(労働契約法6条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1516, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問03‐Ｂ》】\n〔労働契約法〕\n　労働基準法第106条に基づく就業規則の「周知」は、同法施行規則第52条の2各号に掲げる、常時各作業場の見やすい場所へ掲示する等の方法のいずれかによるべきこととされているが、労働契約法第7条柱書きの場合の就業規則の「周知」は、それらの方法に限定されるものではなく、実質的に判断される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働契約法7条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1517, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問03‐Ｃ》】\n〔労働契約法〕\n　労働基準法第89条及び第90条に規定する就業規則に関する手続が履行されていることは、労働契約法第10条本文の、「労働契約の内容である労働条件は、当該変更後の就業規則に定めるところによる」という法的効果を生じさせるための要件ではないため、使用者による労働基準法第89条及び第90条の遵守の状況を労働契約法第10条本文の合理性判断に際して考慮してはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働基準法89条及び同法90条の手続(就業規則の作成・届出・意見聴取)が履行されていることは、労働契約法10条本文の「労働契約の内容である労働条件は、当該変更後の就業規則に定めるところによる」という法的効果を生じさせるための要件ではないものの、労働契約法10条本文の合理性判断に際しては、就業規則の変更に係る諸事情が総合的に考慮されることから、使用者による労働基準法89条及び同法90条の遵守の状況は、「合理性判断に際して考慮され得る」ものである(労働契約法10条、同法11条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1518, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問03‐Ｄ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第17条第1項の「やむを得ない事由」があるか否かは、個別具体的な事案に応じて判断されるものであるが、期間の定めのある労働契約(以下本問において「有期労働契約」という。)は、試みの使用期間(試用期間)を設けることが難しく、使用者は労働者の有する能力や適性を事前に十分に把握できないことがあることから、「やむを得ない事由」があると認められる場合は、同法第16条に定めるいわゆる解雇権濫用法理における「客観的に合理的な理由を欠き、社会通念上相当であると認められない場合」以外の場合よりも広いと解される。", "answer": "正解: 誤\n\n有期労働契約の契約期間中の解雇を定めた労働契約法17条1項の「やむを得ない事由」があるか否かは、個別具体的な事案に応じて判断されるものであるが、契約期間は労働者及び使用者が合意により決定したものであり、遵守されるべきものであることから、「やむを得ない事由」があると認められる場合は、解雇権濫用法理における「客観的に合理的な理由を欠き、社会通念上相当であると認められない場合」以外の場合よりも「狭い」と解される(労働契約法17条1項、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1519, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問03‐Ｅ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第18条第1項によれば、労働者が、同一の使用者との間で締結された2以上の期間の定めのある労働契約(契約期間の始期の到来前のものを除く。以下本問において同じ。)の契約期間を通算した期間が5年を超えた場合には、当該使用者が、当該労働者に対し、現に締結している期間の定めのある労働契約の契約期間が満了する日の翌日から労務が提供される期間の定めのない労働契約の申込みをしたものとみなすこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n同一の使用者との間で締結された2以上の有期労働契約(契約期間の始期の到来前のものを除く。以下同じ。)の契約期間を通算した期間が5年を超える労働者が、当該使用者に対し、現に締結している有期労働契約の契約期間が満了する日までの間に、当該満了する日の翌日から労務が提供される期間の定めのない労働契約の締結の「申込みをしたとき」は、使用者は当該申込みを承諾したものとみなされる(労働契約法18条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1520, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第7条は、「労働者及び使用者が労働契約を締結する場合において、使用者が合理的な労働条件が定められている就業規則を労働者に周知させていた場合には、労働契約の内容は、その就業規則で定める労働条件によるものとする。」と定めているが、同条は、労働契約の成立場面について適用されるものであり、既に労働者と使用者との間で労働契約が締結されているが就業規則は存在しない事業場において新たに就業規則を制定した場合については適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働契約法7条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1521, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n〔労働契約法〕\n　使用者が就業規則の変更により労働条件を変更する場合について定めた労働契約法第10条本文にいう「労働者の受ける不利益の程度、労働条件の変更の必要性、変更後の就業規則の内容の相当性、労働組合等との交渉の状況その他の就業規則の変更に係る事情」のうち、「労働組合等」には、労働者の過半数で組織する労働組合その他の多数労働組合や事業場の過半数を代表する労働者だけでなく、少数労働組合が含まれるが、労働者で構成されその意思を代表する親睦団体は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「労働組合等」には、労働者で構成されその意思を代表する親睦団体等労働者の意思を代表するものが広く「含まれる」(労働契約法10条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1522, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第13条は、就業規則で定める労働条件が法令又は労働協約に反している場合には、その反する部分の労働条件は当該法令又は労働協約の適用を受ける労働者との間の労働契約の内容とはならないことを規定しているが、ここでいう「法令」とは、強行法規としての性質を有する法律、政令及び省令をいい、罰則を伴う法令であるか否かは問わず、労働基準法以外の法令も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働契約法13条、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1523, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\n〔労働契約法〕\n　有期労働契約の更新時に、所定労働日や始業終業時刻等の労働条件の定期的変更が行われていた場合に、労働契約法第18条第1項に基づき有期労働契約が無期労働契約に転換した後も、従前と同様に定期的にこれらの労働条件の変更を行うことができる旨の別段の定めをすることは差し支えないと解される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1524, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n〔労働契約法〕\n　有期労働契約の更新等を定めた労働契約法第19条の「更新の申込み」及び「締結の申込み」は、要式行為ではなく、使用者による雇止めの意思表示に対して、労働者による何らかの反対の意思表示が使用者に伝わるものでもよい。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1525, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第4条第1項は、「使用者は、労働者に提示する労働条件及び労働契約の内容について、労働者の理解を深めるようにする」ことを規定しているが、これは労働契約の締結の場面及び変更する場面のことをいうものであり、労働契約の締結前において使用者が提示した労働条件について説明等をする場面は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n労働契約法4条1項は、「労働契約の締結前において使用者が提示した労働条件について説明等をする場面や、労働契約が締結又は変更されて継続している間の各場面」が広く「含まれる」ものであることとされている(労働契約法4条1項、平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1526, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n〔労働契約法〕\n　就業規則に定められている事項であっても、例えば、就業規則の制定趣旨や根本精神を宣言した規定、労使協議の手続に関する規定等労働条件でないものについては、労働契約法第7条本文によっても労働契約の内容とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1527, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第15条の「懲戒」とは、労働基準法第89条第9号の「制裁」と同義であり、同条により、当該事業場に懲戒の定めがある場合には、その種類及び程度について就業規則に記載することが義務付けられている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1528, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n〔労働契約法〕\n　有期労働契約の契約期間中であっても一定の事由により解雇することができる旨を労働者及び使用者が合意していた場合、当該事由に該当することをもって労働契約法第17条第1項の「やむを得ない事由」があると認められるものではなく、実際に行われた解雇について「やむを得ない事由」があるか否かが個別具体的な事案に応じて判断される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1529, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第10条の「就業規則の変更」には、就業規則の中に現に存在する条項を改廃することのほか、条項を新設することも含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24.8.10基発0810第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1530, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問03‐ア》】\n〔労働契約法〕\n　いわゆる採用内定の制度は、多くの企業でその実態が類似しているため、いわゆる新卒学生に対する採用内定の法的性質については、当該企業における採用内定の事実関係にかかわらず、新卒学生の就労の始期を大学卒業直後とし、それまでの間、内定企業の作成した誓約書に記載されている採用内定取消事由に基づく解約権を留保した労働契約が成立しているものとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n企業が大学の新規卒業予定者を採用するに際して実施するいわゆる採用内定制度の「実態は多様である」ため、採用内定の法的性質について「一義的に論断することは困難」というべきである。\n　したがって、具体的事案につき、採用内定の法的性質を判断するにあたっては、「当該企業の当該年度における採用内定の事実関係に即して」これを検討する必要があるとするのが、最高裁判所の判例である（最高裁第二小法廷判決 昭54.7.20 大日本印刷事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1531, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問03‐イ》】\n〔労働契約法〕\n　使用者は、労働契約に特段の根拠規定がなくとも、労働契約上の付随的義務として当然に、安全配慮義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法5条、平24.8.10基発0810第2号）。\n　なお、使用者は、本問の安全配慮義務として、労働者の心身の健康についてもその義務を負う（平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1532, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問03‐ウ》】\n〔労働契約法〕\n　就業規則の変更による労働条件の変更が労働者の不利益となるため、労働者が、当該変更によって労働契約の内容である労働条件が変更後の就業規則に定めるところによるものとはされないことを主張した場合、就業規則の変更が労働契約法第10条本文の「合理的」なものであるという評価を基礎付ける事実についての主張立証責任は、使用者側が負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法10条、平24.8.10基発0810第2号）。\n　なお、本問の「就業規則の変更」には、就業規則の中に現に存在する条項を改廃することのほか、条項を新設することも含まれる（平24.8.10基発0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1533, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問03‐エ》】\n〔労働契約法〕\n　「使用者が労働者を懲戒するには、あらかじめ就業規則において懲戒の種別及び事由を定めておくことをもって足り、その内容を適用を受ける事業場の労働者に周知させる手続が採られていない場合でも、労働基準法に定める罰則の対象となるのは格別、就業規則が法的規範としての性質を有するものとして拘束力を生ずることに変わりはない。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n使用者が労働者を懲戒するには、あらかじめ就業規則において懲戒の種類及び事由を定めておくことを要し、就業規則が法的規範としての性質を有するものとして、拘束力を生ずるためには、「その内容を適用を受ける事業場の労働者に周知させる手続が採られていることを要する」ものというべきであるとするのが、最高裁判所の判例である（最高裁第二小法廷判決平15.10.10 フジ興産事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1534, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問03‐オ》】\n〔労働契約法〕\n　労働契約法第18条第1項の「同一の使用者」は、労働契約を締結する法律上の主体が同一であることをいうものであり、したがって、事業場単位ではなく、労働契約締結の法律上の主体が法人であれば法人単位で、個人事業主であれば当該個人事業主単位で判断される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働契約法18条1項、平24.8.10基0810第2号）。\n　なお、使用者が、就業実態が変わらないにもかかわらず、本問の規定に基づき有期労働契約を締結している労働者が無期労働契約への転換を申し込むことができる権利（無期転換申込権）の発生を免れる意図をもって、派遣形態や請負形態を偽装して、労働契約の当事者を形式的に他の使用者に切り替えた場合は、法を潜脱するものとして、同一の使用者との間で締結された2以上の有期労働契約の契約期間を通算した期間（通算契約期間）の計算上において、「同一の使用者」との労働契約が継続していると解される（平24.8.10基0810第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1535, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問02‐Ｅ》】\n〔専門的知識等を有する有期雇用労働者等に関する特別措置法〕\n　専門的知識等を有する有期雇用労働者等に関する特別措置法は、5年を超える一定の期間内に完了することが予定されている専門的知識等を必要とする業務に就く専門的知識等を有する有期雇用労働者等について、労働契約法第18条に基づく無期転換申込権発生までの期間に関する特例を定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（専門的知識等を有する有期雇用労働者等に関する特別措置法2条、同法8条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1536, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問04‐オ》】\n〔パート・有期労働法〕\n　基本給の一部について、労働者の業績又は成果に応じて支給しているＹ社において、通常の労働者が販売目標を達成した場合に行っている支給を、短時間労働者であるＸについて通常の労働者と同一の販売目標を設定し、当該販売目標を達成しない場合には支給を行っていなくても、パートタイム・有期雇用労働法上は問題ない。", "answer": "正解: 誤\n\n基本給の一部について、労働者の業績又は成果に応じて支給している会社において、通常の労働者が販売目標を達成した場合に行っている支給を、短時間労働者について通常の労働者と同一の販売目標を設定し、それを達成しない場合には行っていないことは、不合理な待遇の禁止を定めたパートタイム・有期雇用労働法8条に「違反する」(平30.12.28厚労告430号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1537, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ｅ》】\n〔パート・有期労働法〕\n　賞与であって、会社の業績等への労働者の貢献に応じて支給するものについて、通常の労働者と同一の貢献である短時間・有期雇用労働者には、貢献に応じた部分につき、通常の労働者と同一の賞与を支給しなければならず、貢献に一定の相違がある場合においては、その相違に応じた賞与を支給しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30.12.28厚労告430号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1538, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問04‐エ》】\n〔パート・有期労働法〕\n　Ａ社において、定期的に職務の内容及び勤務地の変更がある通常の労働者の総合職であるXは、管理職となるためのキャリアコースの一環として、新卒採用後の数年間、店舗等において、職務の内容及び配置に変更のない短時間労働者であるＹの助言を受けながら、Ｙと同様の定型的な業務に従事している場合に、Ａ社がＸに対し、キャリアコースの一環として従事させている定型的な業務における能力又は経験に応じることなく、Ｙに比べ基本給を高く支給していることは、パートタイム・有期雇用労働法に照らして許されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の措置は、パートタイム・有期雇用労働法8条(不合理な待遇の禁止)の規定に照らして「問題とならない」例とされている(パートタイム・有期雇用労働法8条、平30.12.28厚労告430号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1539, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問03‐Ｂ》】\n〔パート・有期労働法〕\n　パートタイム・有期雇用労働法が適用される企業において、同一の能力又は経験を有する通常の労働者であるＸと短時間労働者であるＹがいる場合、ＸとＹに共通して適用される基本給の支給基準を設定し、就業の時間帯や就業日が日曜日、土曜日又は国民の祝日に関する法律(昭和23年法律第178号)に規定する休日か否か等の違いにより、時間当たりの基本給に差を設けることは許されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の取扱いは、パートタイム・有期雇用労働法上問題とならない例とされている(平30.12.28厚労告430号　短時間・有期雇用労働者及び派遣労働者に対する不合理な待遇の禁止等に関する指針)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1540, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問04‐オ》】\n〔男女雇用機会均等法〕\n　女性労働者につき労働基準法第65条第3項に基づく妊娠中の軽易な業務への転換を契機として降格させる事業主の措置は、原則として男女雇用機会均等法第9条第3項の禁止する取扱いに当たるが、当該労働者につき自由な意思に基づいて降格を承諾したものと認めるに足りる合理的な理由が客観的に存在するとき、又は事業主において当該労働者につき降格の措置を執ることなく軽易な業務への転換をさせることに円滑な業務運営や人員の適正配置の確保などの業務上の必要性から支障がある場合であって、上記措置につき男女雇用機会均等法第9条第3項の趣旨及び目的に実質的に反しないものと認められる特段の事情が存在するときは、同項の禁止する取扱いに当たらないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第一小法廷判決 平26.10.23 広島中央保健生活協同組合事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1541, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問04‐Ｅ》】\n〔男女雇用機会均等法〕\n　事業主は、その雇用する女性労働者が母子保健法の規定による保健指導又は健康診査に基づく指導事項を守ることができるようにするため、勤務時間の変更、勤務の軽減等必要な措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（男女雇用機会均等法13条1項）。\n　なお、厚生労働大臣は、本問の規定に基づき事業主が講ずべき措置に関して、その適切かつ有効な実施を図るために必要な指針を定めるものとされている（同条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1542, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問02‐Ａ》】\n〔男女雇用機会均等法〕\n　男女雇用機会均等法第9条第3項の規定は、同法の目的及び基本的理念を実現するためにこれに反する事業主による措置を禁止する強行規定として設けられたものと解するのが相当であり、女性労働者につき、妊娠、出産、産前休業の請求、産前産後の休業又は軽易業務への転換等を理由として解雇その他不利益な取扱いをすることは、同項に違反するものとして違法であり、無効であるというべきであるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平26.10.23　最高裁第一小法廷判決　広島中央保健生活協同組合事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1543, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問02‐オ》】\n〔女性活躍推進法〕\n　女性活躍推進法は、国及び地方公共団体以外の事業主であって、常時雇用する労働者の数が100人を超えるものは、「厚生労働省令で定めるところにより、職業生活を営み、又は営もうとする女性の職業選択に資するよう、その事業における女性の職業生活における活躍に関する所定の情報を定期的に公表するよう努めなければならない。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業主は、厚生労働省令で定めるところにより、職業生活を営み、又は営もうとする女性の職業選択に資するよう、その事業における女性の職業生活における活躍に関する所定の情報を定期的に公表「しなければならない」（女性活躍推進法20条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1544, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問02‐Ｄ》】\n〔次世代育成支援対策推進法〕\n　平成15年に、平成27年3月31日までの時限立法として制定された次世代育成支援対策推進法は、平成26年の改正法により、法律の有効期限が令和7年3月31日まで10年間延長され、新たな認定制度の創設等が定められた。また、その後の令和6年の改正法により、法律の有効期限がさらに令和17年3月31日まで10年間延長された。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（次世代育成支援対策推進法附則2条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1545, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問04‐Ｃ》】\n〔育児介護休業法〕\n　事業主は、労働者が当該事業主に対し、当該労働者又はその配偶者が妊娠し、又は出産したことその他これに準ずるものとして厚生労働省令で定める事実を申し出たときは、厚生労働省令で定めるところにより、当該労働者に対して、育児休業に関する制度その他の厚生労働省令で定める事項を知らせるとともに、育児休業申出等に係る当該労働者の意向を確認するための面談その他の厚生労働省令で定める措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(育児介護休業法21条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1546, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ｂ》】\n〔育児介護休業法〕\n　事業主は、職場において行われるその雇用する労働者に対する育児休業、介護休業その他の子の養育又は家族の介護に関する厚生労働省令で定める制度又は措置の利用に関する言動により当該労働者の就業環境が害されることのないよう、当該労働者からの相談に応じ、適切に対応するために必要な体制の整備その他の雇用管理上必要な措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(育児介護休業法25条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1547, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問03‐Ａ》】\n〔育児介護休業法〕\n　育児介護休業法に基づいて育児休業の申出をした労働者は、当該申出に係る育児休業開始予定日とされた日の前日までに厚生労働省令で定める事由が生じた場合には、その事業主に申し出ることにより、法律上、当該申出に係る育児休業開始予定日を何回でも当該育児休業開始予定日とされた日前の日に変更することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業開始予定日の変更は、「1回に限り」行うことができる。その他の記述は正しい(育児介護休業法7条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1548, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問02‐エ》】\n〔育児介護休業法〕\n　育児介護休業法は、労働者は、対象家族1人につき、1回に限り、連続したひとまとまりの期間で最長93日まで、介護休業を取得することができると定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n介護休業は、対象家族につき「1回に限り、連続したひとまとまりの期間で取得することは必要とされていない」（育児介護休業法11条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1549, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n〔育児介護休業法〕\n　育児介護休業法第9条の6により、父親と母親がともに育児休業を取得する場合、子が1歳6か月になるまで育児休業を取得できるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n父親と母親がともに育児休業を取得する場合において、一定の要件に該当すれば、子が「1歳2か月」に達するまでの間で、当該子の出生日以後の当該子に係る産前産後休業期間と育児休業期間との合計が1年間となるまでを限度として、育児休業を取得できるとされている（育児介護休業法9条の6）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1550, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問04‐イ》】\n〔最低賃金法〕\n　最低賃金法第8条は、「最低賃金の適用を受ける使用者は、厚生労働省令で定めるところにより、当該最低賃金の概要を、常時作業場の見やすい場所に掲示し、又はその他の方法で、労働者に周知させるための措置をとらなければならない。」と定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最低賃金法8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1551, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n〔最低賃金法〕\n　労働者派遣法第44条第1項に規定する「派遣中の労働者」に対しては、賃金を支払うのは派遣元であるが、当該労働者の地域別最低賃金については、派遣先の事業の事業場の所在地を含む地域について決定された地域別最低賃金において定める最低賃金額が適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最低賃金法13条ほか)。\n　なお、厚生労働大臣又は都道府県労働局長は、一定の地域ごとに、中央最低賃金審議会又は地方最低賃金審議会の調査審議を求め、その意見を聴いて、地域別最低賃金の決定をしなければならない(同法10条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1552, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問02‐ア》】\n〔最低賃金法〕\n　最低賃金法第3条は、最低賃金額は、時間又は日によって定めるものとしている。", "answer": "正解: 誤\n\n最低賃金法3条は、最低賃金額は、「時間」によって定めるものとされており、日によって定めるものとはされていない（最低賃金法3条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1553, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問04‐Ｃ》】\n〔過労死等防止対策推進法〕\n　過労死等防止対策推進法は、国及び地方公共団体以外の事業主であって、常時雇用する労働者の数が100人を超える者は、毎年、当該事業主が「過労死等の防止のために講じた対策の状況に関する報告書を提出しなければならない。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定は設けられていない（過労死等防止対策推進法）。\n　過労死等防止対策推進法は、近年、我が国において過労死等が多発し、大きな社会問題となっていること及び過労死等が、本人はもとより、その遺族又は家族のみならず社会にとっても大きな損失であることに鑑み、過労死等に関する調査研究等について定めることにより、過労死等の防止のための対策を推進し、もって過労死等がなく、仕事と生活を調和させ、健康で充実して働き続けることのできる社会の実現に寄与することを目的としており、事業主に対する義務規定は設けられていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1554, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問04‐エ》】\n〔労働施策総合推進法〕\n　労働施策総合推進法第9条は、「事業主は、労働者がその有する能力を有効に発揮するために必要であると認められるときとして厚生労働省令で定めるときは、労働者の配置(業務の配分及び権限の付与を含む。)及び昇進について、厚生労働省令で定めるところにより、その年齢にかかわりなく均等な機会を与えなければならない。」と定めている。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、労働者がその有する能力を有効に発揮するために必要であると認められるときとして厚生労働省令で定めるときは、「労働者の募集及び採用」について、厚生労働省令で定めるところにより、その年齢にかかわりなく均等な機会を与えなければならない(労働施策総合推進法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1555, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問04‐ウ》】\n〔労働施策総合推進法〕\n　労働施策総合推進法第30条の2第1項の「事業主は、職場において行われる優越的な関係を背景とした言動であって、業務上必要かつ相当な範囲を超えたものによりその雇用する労働者の就業環境が害されることのないよう、当該労働者からの相談に応じ、適切に対応するために必要な体制の整備その他の雇用管理上必要な措置を講じなければならない。」とする規定が、令和2年6月1日に施行された。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働施策総合推進法30条の2第1項、令元同法附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1556, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問04‐ア》】\n〔職業安定法〕\n　労働者の募集を行う者及び募集受託者は、職業安定法に基づく業務に関して新聞、雑誌その他の刊行物に掲載する広告、文書の掲出又は頒布その他厚生労働省令で定める方法により労働者の募集に関する情報その他厚生労働省令で定める情報を提供するときは、正確かつ最新の内容に保たなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(職業安定法5条の4第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1557, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問04‐Ｂ》】\n〔職業安定法〕\n　職業紹介事業者、求人者、労働者の募集を行う者、募集受託者、特定募集情報等提供事業者、労働者供給事業者及び労働者供給を受けようとする者は、特別な職業上の必要性が存在することその他業務の目的の達成に必要不可欠であって、収集目的を示して本人から収集する場合でなければ、「人種、民族、社会的身分、門地、本籍、出生地その他社会的差別の原因となるおそれのある事項」「思想及び信条」「労働組合への加入状況」に関する求職者、募集に応じて労働者になろうとする者又は供給される労働者の個人情報を収集することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.11.17労告141号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1558, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問03‐Ｅ》】\n〔職業安定法〕\n　公共職業安定所は、求人者が学校(小学校及び幼稚園を除く。)その他厚生労働省令で定める施設の学生又は生徒であって卒業することが見込まれる者その他厚生労働省令で定める者であることを条件とした求人の申込みをする場合において、その求人者がした労働に関する法律の規定であって政令で定めるものの違反に関し、法律に基づく処分、公表その他の措置が講じられたとき(厚生労働省令で定める場合に限る。)は、職業安定法第5条の6第1項柱書きの規定にかかわらず、その申込みを受理しないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(職業安定法5条の6第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1559, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問04‐Ｄ》】\n〔職業安定法〕\n　職業安定法にいう職業紹介におけるあっせんには、「求人者と求職者との間に雇用関係を成立させるために両者を引き合わせる行為のみならず、求人者に紹介するために求職者を探索し、求人者に就職するよう求職者に勧奨するいわゆるスカウト行為(以下「スカウト行為」という。)も含まれるものと解するのが相当である。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第二小法廷判決 平6.4.22 東京エグゼクティブ・サーチ事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1560, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n〔職業安定法〕\n　公共職業安定所は、労働争議に対する中立の立場を維持するため、同盟罷業又は作業所閉鎖の行われている事業所に、求職者を紹介してはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(職業安定法20条1項)。\n　なお、労働争議発生中の事業所に求職者を紹介してはならないが、当該労働争議発生中の事業所の従業員の求職は受け付けても支障はない(昭23.3.25職発266号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1561, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ｄ》】\n〔労働者派遣法〕\n　労働者派遣事業の許可を受けた者(派遣元事業主)は、その雇用する派遣労働者が段階的かつ体系的に派遣就業に必要な技能及び知識を習得することができるように教育訓練を実施しなければならず、また、その雇用する派遣労働者の求めに応じ、当該派遣労働者の職業生活の設計に関し、相談の機会の確保その他の援助を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働者派遣法30条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1562, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問04‐Ｂ》】\n〔労働者派遣法〕\n　派遣先は、当該派遣先の同一の事業所その他派遣就業の場所において派遣元事業主から1年以上継続して同一の派遣労働者を受け入れている場合に、当該事業所その他派遣就業の場所において労働に従事する通常の労働者の募集を行うときは、その者が従事すべき業務の内容、賃金、労働時間その他の当該募集に係る事項を当該派遣労働者に周知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働者派遣法40条の5第1項）。\n　なお、派遣先の事業所その他派遣就業の場所における同一の組織単位の業務について継続して3年間当該労働者派遣に係る労働に従事する見込みがある特定有期雇用派遣労働者（継続して就業することを希望する者として厚生労働省令で定めるものに限る）に係る労働者派遣（派遣期間の制限がないものを除く）の役務の提供を受けている場合における本問の労働者の募集に係る事項の周知については、通常の労働者（正社員）の募集に限らず、通常の労働者以外の労働者の募集に際しても、所定の事項をその者に周知しなければならない（同条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1563, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n〔労働者派遣法〕\n　労働者派遣法第35条の3は、「派遣元事業主は、派遣先の事業所その他派遣就業の場所における組織単位ごとの業務について、3年を超える期間継続して同一の派遣労働者に係る労働者派遣（第40条の2第1項各号のいずれかに該当するものを除く。）を行ってはならない」と定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働者派遣法35条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1564, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問04‐Ｅ》】\n〔若者雇用促進法〕\n　厚生労働大臣は、常時雇用する労働者の数が300人以上の事業主からの申請に基づき、当該事業主について、青少年の募集及び採用の方法の改善、職業能力の開発及び向上並びに職場への定着の促進に関する取組に関し、その実施状況が優良なものであることその他の厚生労働省令で定める基準に適合するものである旨の認定を行うことができ、この制度は「ユースエール認定制度」と呼ばれている。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、事業主(常時雇用する労働者の数が300人「以下」のものに限る)からの申請に基づき、当該事業主について、青少年の募集及び採用の方法の改善、職業能力の開発及び向上並びに職場への定着の促進に関する取組に関し、その実施状況が優良なものであることその他の厚生労働省令で定める基準に適合するものである旨の認定(ユースエール認定)を行うことができる(若者雇用促進法15条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1565, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問04‐Ｄ》】\n〔高年齢者雇用安定法〕\n　高年齢者雇用安定法に定める義務として継続雇用制度を導入する場合、事業主に定年退職者の希望に合致した労働条件での雇用を義務付けるものではなく、事業主の合理的な裁量の範囲の条件を提示していれば、労働者と事業主との間で労働条件等についての合意が得られず、結果的に労働者が継続雇用されることを拒否したとしても、高年齢者雇用安定法違反となるものではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高年齢者雇用安定法Ｑ＆Ａ(Ｑ1-9))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1566, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問04‐イ》】\n〔高年齢者雇用安定法〕\n　定年(65歳以上70歳未満のものに限る。)の定めをしている事業主又は継続雇用制度(その雇用する高年齢者が希望するときは、当該高年齢者をその定年後も引き続いて雇用する制度をいう。ただし、高年齢者を70歳以上まで引き続いて雇用する制度を除く。)を導入している事業主は、その雇用する高年齢者(高年齢者雇用安定法第9条第2項の契約に基づき、当該事業主と当該契約を締結した特殊関係事業主に現に雇用されている者を含み、厚生労働省令で定める者を除く。)について、「当該定年の引上げ」「65歳以上継続雇用制度の導入」「当該定年の定めの廃止」の措置を講ずることにより、65歳から70歳までの安定した雇用を確保しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の措置(高年齢者就業確保措置)は、事業主の「努力義務」である(高年齢者雇用安定法10条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1567, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n〔高年齢者雇用安定法〕\n　65歳未満の定年の定めをしている事業主が、その雇用する高年齢者の65歳までの安定した雇用を確保するため、新たに継続雇用制度(現に雇用している高年齢者が希望するときは、当該高年齢者をその定年後も引き続いて雇用する制度をいう。)を導入する場合、事業主は、継続雇用を希望する労働者について労使協定に定める基準に基づき、継続雇用をしないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n高年齢者雇用安定法9条には、65歳未満の定年の定めをしている事業主に対して、高年齢者雇用確保措置を講じなければならない旨が規定されているが、その高年齢者雇用確保措置の1つとしての継続雇用制度の導入には、「本肢の例外規定は設けられていない」(高年齢者雇用安定法9条1項2号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1568, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問04‐ウ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　障害者専用の求人の採用選考又は採用後において、仕事をする上での能力及び適性の判断、合理的配慮の提供のためなど、雇用管理上必要な範囲で、プライバシーに配慮しつつ、障害者に障害の状況等を確認することは、障害者であることを理由とする差別に該当せず、障害者の雇用の促進等に関する法律に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平27.3.25厚労告116号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1569, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ｃ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　積極的差別是正措置として、障害者でない者と比較して障害者を有利に取り扱うことは、障害者であることを理由とする差別に該当せず、障害者の雇用の促進等に関する法律に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平27.3.25厚労告116号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1570, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ｃ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　積極的差別是正措置として、障害者でない者と比較して障害者を有利に取り扱うことは、障害者であることを理由とする差別に該当せず、障害者の雇用の促進等に関する法律に違反しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平27.3.25厚労告116号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1571, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問03‐Ｃ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　障害者雇用促進法では、事業主の雇用する障害者雇用率の算定対象となる障害者(以下「対象障害者」という。)である労働者の数の算定に当たって、対象障害者である労働者の1週間の所定労働時間にかかわりなく、対象障害者は1人として換算するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n対象障害者の雇用数の算定に当たって、1週間の所定労働時間が、当該事業主の事業所に雇用する通常の労働者の1週間の所定労働時間に比し短く、かつ、20時間以上30時間未満である常時雇用する短時間労働者については、原則として、その1人をもって0.5人として換算するものとされている(障害者雇用促進法43条3項、障害者雇用促進法施行規則6条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1572, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　事業主は、障害者と障害者でない者との均等な機会の確保の支障となっている事情を改善するため、事業主に対して過重な負担を及ぼすこととなるときを除いて、労働者の募集及び採用に当たり障害者からの申出により当該障害者の障害の特性に配慮した必要な措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(障害者雇用促進法36条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1573, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　障害者雇用促進法第34条は、常時使用する労働者数にかかわらず、「事業主は、労働者の募集及び採用について、障害者に対して、障害者でない者と均等な機会を与えなければならない」と定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（障害者雇用促進法34条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1574, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問02‐Ｃ》】\n〔障害者雇用促進法〕\n　障害者雇用促進法は、事業主に一定比率（一般事業主については2.5パーセントとされている。）以上の対象障害者の雇用を義務づけ、それを達成していない常時使用している労働者数が101人以上の事業主から、未達成1人つき月10万円の障害者雇用納付金を徴収することとしている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、未達成1人につき、原則として、「月5万円」の障害者雇用納付金が徴収される（障害者雇用促進法施行令17条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1575, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問04‐Ａ》】\n〔労働組合法〕\n　「使用者が誠実交渉義務に違反する不当労働行為をした場合には、当該団体交渉に係る事項に関して合意の成立する見込みがないときであっても、労働委員会は、誠実交渉命令〔使用者が誠実交渉義務に違反している場合に、これに対して誠実に団体交渉に応ずべき旨を命ずることを内容とする救済命令〕を発することができると解するのが相当である。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第二小法廷判決 令4.3.18 国立大学法人山形大学事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1576, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問04‐Ａ》】\n〔労働組合法〕\n　一の地域において従業する同種の労働者の大部分が一の労働協約の適用を受けるに至ったときは、当該労働協約の当事者の双方又は一方の申立てに基づき、労働委員会の決議により、都道府県労働局長又は都道府県知事は、当該地域において従業する他の同種の労働者及びその使用者も当該労働協約の適用を受けるべきことの決定をしなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「厚生労働大臣」又は都道府県知事は、当該地域において従事する他の同種の労働者及びその使用者も当該労働協約の適用を受けるべきことの決定を「することができる」(労働組合法18条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1577, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問04‐Ａ》】\n〔労働組合法〕\n　労働組合が、使用者から最小限の広さの事務所の供与を受けていても、労働組合法上の労働組合の要件に該当するとともに、使用者の支配介入として禁止される行為には該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働組合法2条2号、同法7条3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1578, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問04‐Ｂ》】\n〔労働組合法〕\n　「労働組合の規約により組合員の納付すべき組合費が月を単位として月額で定められている場合には、組合員が月の途中で組合から脱退したときは、特別の規定又は慣行等のない限り、その月の組合費の納付につき、脱退した日までの分を日割計算によって納付すれば足りると解すべきである。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 誤\n\n労働組合の規約により組合員の納付すべき組合費が月を単位として月額で定められている場合には、組合員が月の途中で組合から脱退したときでも、特別の規定又は慣行等のない限り、その月の組合費の全額を納付する義務を免れないものというべきであり、脱退した日までの分を「日割計算によって納付すれば足りると解することはできない」とするのが、最高裁判所の判例である(最高裁第三小法廷判決 昭50.11.28 国労広島地本事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1579, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問04‐Ｃ》】\n〔労働組合法〕\n　労働組合の規約には、組合員又は組合員の直接無記名投票により選挙された代議員の直接無記名投票の過半数による決定を経なければ、同盟罷業を開始しないこととする規定を含まなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働組合法5条2項8号)。\n　なお、同盟罷業(ストライキ)とは、労働者(組合員)が使用者に対し団結して労働力の提供を拒否することをいう。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1580, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問04‐Ｄ》】\n〔労働組合法〕\n　「ユニオン・ショップ協定によって、労働者に対し、解雇の威嚇の下に特定の労働組合への加入を強制することは、それが労働者の組合選択の自由及び他の労働組合の団結権を侵害する場合には許されないものというべきである」から、「ユニオン・ショップ協定のうち、締結組合以外の他の労働組合に加入している者及び締結組合から脱退し又は除名されたが、他の労働組合に加入し又は新たな労働組合を結成した者について使用者の解雇義務を定める部分は、右の観点からして、民法90条の規定により、これを無効と解すべきである(憲法28条参照)。」とするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第一小法廷判決 平元12.14 三井倉庫港運事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1581, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n〔労働組合法〕\n　いわゆるロックアウト(作業所閉鎖)は、個々の具体的な労働争議における労使間の交渉態度、経過、組合側の争議行為の態様、それによって使用者側の受ける打撃の程度等に関する具体的諸事情に照らし、衡平の見地からみて労働者側の争議行為に対する対抗防衛手段として相当と認められる場合には、使用者の正当な争議行為として是認され、使用者は、いわゆるロックアウト(作業所閉鎖)が正当な争議行為として是認される場合には、その期間中における対象労働者に対する個別的労働契約上の賃金支払義務を免れるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(最高裁第三小法廷判決 昭50.4.25 丸島水門事件)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1582, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問04‐Ａ》】\n〔労働組合法〕\n　ある企業の全工場事業場に常時使用される同種の労働者の4分の3以上の数の者が一の労働協約の適用を受けているとしても、その企業のある工場事業場において、その労働協約の適用を受ける者の数が当該工場事業場に常時使用される同種の労働者の数の4分の3に達しない場合、当該工場事業場においては、当該労働協約は一般的拘束力をもたない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働組合法17条）。\n　一の工場事業場に常時使用される同種の労働者の4分の3以上の数の労働者が一の労働協約の適用を受けるに至ったときは、当該工場事業場に使用される他の同種の労働者に関しても、当該労働協約が適用されるものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1583, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問04‐Ｄ》】\n〔労働組合法〕\n　労働委員会は、その事務を行うために必要があると認めたときは、使用者又はその団体、労働組合その他の関係者に対して、出頭、報告の提出若しくは必要な帳簿書類の提出を求め、又は委員若しくは労働委員会の職員に関係工場事業場に臨検し、業務の状況若しくは帳簿書類その他の物件を検査させることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働組合法22条1項）。\n　なお、労働委員会は、本問の臨検又は検査をさせる場合においては、委員又は職員にその身分を証明する証票を携帯させ、関係人にこれを呈示させなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1584, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問02‐ウ》】\n〔労働組合法〕\n　労働組合法により、労働組合は少なくとも毎年1回総会が開催されることを要求されているが、「総会」とは、代議員制度を採っている場合には、その代議員制度による大会を指し、全組合員により構成されるものでなくてもよい。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（労働組合法5条2項6号、昭29.4.21労発126号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1585, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n〔労働組合〕\n　同一企業内に複数の労働組合が併存する場合には、使用者は団体交渉の場面に限らず、すべての場面で各組合に対し中立的態度を保持しなければならないとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第三小法廷判決　昭60.4.23　日産自動車事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1586, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問03‐Ｄ》】\n〔個別労働関係紛争解決促進法〕\n　個別労働関係紛争の解決の促進に関する法律第1条の「労働関係」とは、労働契約に基づく労働者と事業主の関係をいい、事実上の使用従属関係から生じる労働者と事業主の関係は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n個別労働紛争解決促進法1条における「労働関係」とは、労働契約又は「事実上の使用従属関係から生じる労働者と事業主の関係をいう」こととされている(平13.9.19基発832号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1587, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問02‐イ》】\n〔個別労働関係紛争解決促進法〕\n　個別労働関係紛争解決促進法第5条第1項は、都道府県労働局長は、同項に掲げる個別労働関係紛争について、当事者の双方又は一方からあっせんの申請があった場合において、その紛争の解決のために必要があると認めるときは、紛争調整委員会にあっせんを行わせるものとすると定めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（個別労働関係紛争解決促進法5条1項）。\n　なお、事業主は、労働者が本問のあっせんの申請をしたことを理由として、当該労働者に対して解雇その他不利益な取扱いをしてはならない（同条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1588, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n〔労務管理用語〕\n　人材マネジメントの基本的な考え方として、「仕事」をきちんと決めておいてそれに「人」を当てはめるという「ジョブ型」雇用と、「人」を中心にして管理が行われ、「人」と「仕事」の結びつきはできるだけ自由に変えられるようにしておく「メンバーシップ型」雇用があり、「メンバーシップ型」が我が国の正規雇用労働者の特徴であるとする議論がある。\n　なお、本問は、「平成26年版労働経済白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書または当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版労働経済白書94～95頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1589, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問02‐Ｂ》】\n〔労働者の健康管理〕\n　使用者は、労働者にとって過重な業務が続く中でその体調の悪化が看取される場合には、神経科の医院への通院、その診断に係る病名、神経症に適応のある薬剤の処方など労働者の精神的健康に関する情報については労働者本人からの積極的な申告が期待し難いことを前提とした上で、必要に応じてその業務を軽減するなど労働者の心身の健康への配慮に努める必要があるものというべきであるとするのが、最高裁判所の判例である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（最高裁第二小法廷判決平26.3.24東芝事件）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1590, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n〔正社員・正職員に占める男女別の各職種の割合〕\n　令和3年度雇用均等基本調査(企業調査)(厚生労働省)によると、女性の正社員・正職員に占める各職種の割合は、一般職が最も高く、次いで総合職、限定総合職の順となっている。他方、男性の正社員・正職員に占める各職種の割合は、総合職が最も高く、次いで一般職、限定総合職の順となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度雇用均等基本調査(企業調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1591, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n〔新規学卒者採用〕\n　令和3年度雇用均等基本調査(企業調査)(厚生労働省)によると、令和3年春卒業の新規学卒者を採用した企業について採用区分ごとにみると、総合職については「男女とも採用」した企業の割合が最も高く、次いで「男性のみ採用」の順となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度雇用均等基本調査(企業調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1592, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n〔コース別雇用管理制度〕\n　令和3年度雇用均等基本調査(企業調査)(厚生労働省)によると、労働者の職種、資格や転勤の有無によっていくつかのコースを設定して、コースごとに異なる雇用管理を行う、いわゆるコース別雇用管理制度が「あり」とする企業割合は、企業規模5,000人以上では約8割を占めている。", "answer": "正解: 誤\n\nコース別雇用管理制度が「あり」とする企業割合は、企業規模5,000人以上では『57.4％』となっており、8割を占めるまでには至っていない(令和3年度雇用均等基本調査(企業調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1593, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n〔不妊治療と仕事との両立〕\n　令和3年度雇用均等基本調査(企業調査)(厚生労働省)によると、不妊治療と仕事との両立のために利用できる制度を設けている企業について、制度の内容別に内訳をみると、「時間単位で取得可能な年次有給休暇制度」の割合が最も高く、次いで「特別休暇制度(多目的であり、不妊治療にも利用可能なもの)」、「短時間勤務制度」となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度雇用均等基本調査(企業調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1594, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n〔産業別就業者数〕\n　労働力調査(基本集計)2021年平均結果(総務省統計局)によると、2021年の就業者数を産業別にみると、2020年に比べ最も減少したのは「宿泊業、飲食サービス業」であった。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働力調査(基本集計)2021年平均結果)。\n　「宿泊業、飲食サービス業」は2021年平均で369万人と、前年に比べ最も減少(22万人減少)した。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1595, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n〔年齢階級別完全失業率〕\n　労働力調査(基本集計)2021年平均結果(総務省統計局)によると、2021年の年齢階級別完全失業率をみると、15～24歳層が他の年齢層に比べて、最も高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働力調査(基本集計)2021年平均結果)。\n　15～24歳層の2021年の年齢階級別完全失業率は4.6％と他の年齢層に比べて最も高くなっている。\n　なお、2021年平均の完全失業率は2.8％である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1596, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n〔労働力人口〕\n　労働力調査(基本集計)2021年平均結果(総務省統計局)によると、2021年の労働力人口に占める65歳以上の割合は、10パーセントを超えている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働力調査(基本集計)2021年平均結果)。\n　2021年平均の労働力人口は6,860万人、そのうち65歳以上は929万人である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1597, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n〔従業上の地位別就業者数〕\n　労働力調査(基本集計)2021年平均結果(総務省統計局)によると、従業上の地位別就業者数の推移をみると、「自営業主・家族従業者」の数は2011年以来、減少傾向にある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(労働力調査(基本集計)2021年平均結果)。\n　なお、本肢の調査において、就業者に占める雇用者の割合は89.6％、就業者に占める自営業主・家族従業者の割合は9.9％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1598, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n〔正規職員・従業員の割合〕\n　労働力調査(基本集計)2021年平均結果(総務省統計局)によると、役員を除く雇用者全体に占める「正規の職員・従業員」の割合は、2015年以来、一貫して減少傾向にある。", "answer": "正解: 誤\n\n役員を除く雇用者全体に占める「正規の職員・従業員」の割合は、2017年、2020年及び2021年はそれぞれその前年より増加しており、「一貫して減少傾向にあるわけではない」(労働力調査(基本集計)2021年平均結果)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1599, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n〔就業形態の多様化〕\n　令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況(厚生労働省)によると、令和元年10月1日現在で、就業形態別に当該就業形態の労働者がいる事業所の割合(複数回答)をみると、「正社員以外の労働者がいる事業所」は前回調査(平成26年)と比べて低下している。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の就業形態別に当該就業形態の労働者がいる事業所の割合(複数回答)をみると、「正社員以外の労働者がいる事業所」は前回調査と比べて「上昇」している(令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1600, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n〔就業形態の多様化〕\n　令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況(厚生労働省)によると、正社員以外の就業形態別事業所割合をみると、「派遣労働者(受け入れ)がいる」が最も高くなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正社員以外の就業形態別事業所割合をみると、「パートタイム労働者がいる」が最も高くなっている(令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1601, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n〔就業形態の多様化〕\n　令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況(厚生労働省)によると、正社員以外の労働者がいる事業所について、正社員以外の労働者を活用する理由(複数回答)をみると、「正社員を確保できないため」とする事業所割合が最も高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1602, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n〔就業形態の多様化〕\n　令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況(厚生労働省)によると、正社員以外の労働者がいる事業所について、正社員以外の労働者を活用する上での問題点(複数回答)をみると、「仕事に対する責任感」が最も高くなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正社員以外の労働者を活用する上での問題点(複数回答)をみると、「良質な人材の確保」が最も高くなっている(令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1603, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n〔就業形態の多様化〕\n　令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況(厚生労働省)によると、雇用期間の定めのある正社員以外の労働者について、期間を定めない雇用契約への変更希望の有無をみると、「希望する」が「希望しない」を上回っている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の期間を定めない雇用契約への変更希望の有無をみると、「希望する」35.0％が「希望しない」47.1％を「下回っている」(令和元年就業形態の多様化に関する総合実態調査の概況)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1604, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問02‐Ｂ》】\n〔我が国の家計所得や賃金、雇用〕\n　「国民生活基礎調査（厚生労働省）」によると、年齢別の相対的貧困率は、17歳以下の相対的貧困率（子どもの貧困率）及び18～64歳の相対的貧困率については1985年以降上昇傾向にあったが、直近ではいずれも低下している。\n　なお、本問は、「平成29年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書61頁）。\n　白書によると、子どもの貧困率は2015年には13.9％（2012年に比べて2.4％ポイントの低下）、18～64歳の相対的貧困率は2015年には13.6％（2012年に比べて0.9％ポイントの低下）となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1605, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問02‐Ｃ》】\n〔我が国の家計所得や賃金、雇用〕\n　非正規雇用労働者が雇用労働者に占める比率を男女別・年齢階級別にみて1996年と2006年を比較すると、男女ともに各年齢層において非正規雇用労働者比率は上昇したが、2006年と2016年の比較においては、女性の高齢層（65歳以上）を除きほぼ同程度となっており、男性の15～24歳、女性の15～44歳層ではむしろ若干の低下が見られる。\n　なお、本問は、「平成29年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書65頁）。\n　なお、非正規雇用労働者数の年次推移を男女別にみると、1996年から2006年にかけては、非正規雇用労働者は635万人増加し、その内訳は男性が245万人、女性が389万人となっている。年齢階級別に見ると、男女ともに25～34歳と55～64歳で大きく増加しており、2006年から2016年にかけては、非正規雇用労働者は345万人増加し、その内訳は男性が132万人、女性が214万人となっている（平成29年版厚生労働白書64頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1606, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n〔就業構造〕\n　1990年から2010年までの我が国の就業者の職業構造の変化をみると、生産工程・労務作業者が就業者に占める割合は大きく低下している一方で、管理的職業従事者、専門的・技術的職業従事者やサービス職業従事者ではその割合が上昇している。\n　なお、本問は、「平成26年版労働経済白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書または当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版労働経済白書82～83頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1607, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n〔雇用制度〕\n　企業の正規雇用労働者の管理職の育成・登用方針についてみると、内部育成・昇進を重視する企業が多数派になっており、この割合を企業規模別にみても、同様の傾向がみられる。\n　なお、本問は、「平成26年版労働経済白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書または当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版労働経済白書96頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1608, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n〔雇用制度〕\n　我が国の企業は、正規雇用労働者について、新規学卒者を採用し、内部育成・昇進させる内部労働市場型の人材マネジメントを重視する企業が多数であり、「平成24年就業構造基本調査（総務省）」を用いて、60歳未満の正規雇用労働者（役員を含む）に占める転職経験がない者の割合をみると6割近くになっている。\n　なお、本問は、「平成26年版労働経済白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書または当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版労働経済白書97頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1609, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n〔雇用制度〕\n　グローバル化によって激しい国際競争にさらされている業種が、外国からの安価な輸入材に価格面で対抗しようとして、人件費抑制の観点からパートタイム労働者比率を高めていることが確認された。\n　なお、本問は、「平成26年版労働経済白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書または当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成26年版の同白書によると、グローバル化は低い賃金の労働者の活用を進ませる可能性も指摘できるが、輸入浸透率が高い業種、すなわち貿易を通じて国際競争に厳しくさらされている企業が、「必ずしもパートタイム労働者比率を高めて、それに対応しているわけではない」ことが分かる、としている（平成26年労働経済白書80頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1610, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n〔若年者の雇用〕\n　平成30年若年者雇用実態調査(厚生労働省)によると、若年正社員の採用選考をした事業所のうち、採用選考に当たり重視した点(複数回答)についてみると、「職業意識・勤労意欲・チャレンジ精神」、「コミュニケーション能力」、「マナー・社会常識」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年若年者雇用実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1611, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n〔若年者の雇用〕\n　平成30年若年者雇用実態調査(厚生労働省)によると、若年労働者の育成方針についてみると、若年正社員については、「長期的な教育訓練等で人材を育成」する事業所割合が最も高く、正社員以外の若年労働者については、「短期的に研修等で人材を育成」する事業所割合が最も高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年若年者雇用実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1612, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n〔若年者の雇用〕\n　平成30年若年者雇用実態調査(厚生労働省)によると、若年労働者の定着のために事業所が実施している対策別事業所割合(複数回答)をみると、「職場での意思疎通の向上」、「本人の能力・適性にあった配置」、「採用前の詳細な説明・情報提供」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年若年者雇用実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1613, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n〔若年者の雇用〕\n　平成30年若年者雇用実態調査(厚生労働省)によると、全労働者に占める若年労働者の割合は約3割となっており、若年労働者の約半分がいわゆる正社員である。", "answer": "正解: 誤\n\n全労働者に占める若年労働者の割合は27.3％と約3割となっており、その内訳は若年正社員が17.2％、正社員以外の若年労働者が10.2％となっている(平成30年若年者雇用実態調査)。\n　したがって、若年労働者のうち正社員である者の割合は、およそ「63％」(≒17.2％／27.3％)となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1614, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n〔高齢者の就業等〕\n　世帯主の年齢階級別に世帯人員1人当たりの平均所得額をみると、世帯主が65歳以上の世帯では全世帯の平均額を2割以上下回っている。\n　なお、本問は、「平成28年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n世帯主の年齢階級別に世帯員1人当たりの平均所得額をみると、世帯主が65歳以上の世帯では192.4万円と全世帯の211万円と比較して「大きくは変わらない」（平成28年版厚生労働白書21頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1615, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n〔高齢者の就業等〕\n　60歳以上の高齢者の自主的社会活動への参加状況をみると、何らかの自主的な活動に参加している高齢者の割合は、増加傾向を示している。\n　なお、本問は、「平成28年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版厚生労働白書28頁）。\n　何らかの自主的な活動に参加している高齢者の割合は、1993（平成5）年では42.3％であったが、2003（平成15）年では54.8％、2013（平成25）年では61.0％と年々増加している。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1616, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n〔若年者の雇用〕\n　「平成30年若年者雇用実態調査(厚生労働省)」によると、最終学校卒業後に初めて勤務した会社で現在も働いている若年労働者の割合は約半数となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年若年者雇用実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1617, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n〔高齢者の就業等〕\n　65歳以上の非正規の職員・従業員の雇用者について、現在の雇用形態についた主な理由（「その他」を除く。）をみると、「自分の都合のよい時間に働きたいから」が最も多く、次いで「家計の補助・学費等を得たいから」、「専門的な技能等をいかせるから」が続いている。\n　なお、本問は、「平成28年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版厚生労働白書36頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1618, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n〔高齢者の就業等〕\n　65歳以上の高齢者のいる世帯について、世帯構造別の構成割合の推移をみると、1986年時点で1割強であった単独世帯の構成割合は、その後、一貫して上昇し、2015年では全体の約4分の1が単独世帯となっており、夫婦のみ世帯と合わせると半数を超える状況となっている。\n　なお、本問は、「平成28年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版厚生労働白書17頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1619, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n〔高齢者の就業等〕\n　65歳以上の者の役員を除いた雇用者の雇用形態をみると、他の年齢層に比べて非正規の職員・従業員の割合がきわめて大きくなっており、2015年には全体の約4分の3を占めている。\n　なお、本問は、「平成28年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版厚生労働白書36頁）。\n　65歳以上の役員を除いた雇用者に占める非正規の職員・従業員の割合は、2015（平成27）年には74.2％（すなわち約4分の3）となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1620, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n〔若年者の雇用〕\n　若年正社員の採用選考をした事業所のうち、採用選考にあたり重視した点について採用区分別にみると、新規学卒者、中途採用者ともに「職業意識・勤労意欲・チャレンジ精神」、「コミュニケーション能力」、「体力・ストレス耐性」が上位3つを占めている。\n　なお、本問は、「平成25年若年者雇用実態調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成25年の同調査によると、若年者正社員の採用選考をした事業所のうち、採用選考にあたり重視した点（複数回答）について採用区分別にみると、新規学卒者、中途採用とも「体力・ストレス耐性」（それぞれ35.3％、29.9％）は「上位3つの中に入っていない」（平成25年若年者雇用実態調査）。\n　新規学卒者、中途採用とも「職業意識・勤労意欲・チャレンジ精神」（それぞれ82.9％、74.7％）が最も高く、新規学卒者では、次いで「コミュニケーション能力」（67.0％）、「マナー・社会常識」（63.8％）となっており、中途採用者では「マナー・社会常識」（61.8％）、「コミュニケーション能力」（55.0％）となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1621, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n〔若年者の雇用〕\n　過去3年間（平成22年10月～平成25年9月）に正社員以外の若年労働者がいた事業所のうち、正社員以外の若年労働者を「正社員へ転換させたことがある」事業所割合を事業所規模別にみると、事業所規模が大きくなるほど「正社員へ転換させたことがある」事業所割合が高くなっている。\n　なお、本問は、「平成25年若年者雇用実態調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年若年者雇用実態調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1622, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n〔若年者の雇用〕\n　若年正社員労働者の定着のために実施している対策をみると、「職場での意思疎通の向上」が最も高くなっている。\n　なお、本問は、「平成25年若年者雇用実態調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年若年者雇用実態調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1623, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n〔若年者の雇用〕\n　最終学校卒業から1年間に、正社員以外の労働者として勤務した主な理由についてみると、「正社員求人に応募したが採用されなかった」、「自分の希望する会社で正社員の募集がなかった」、「元々、正社員を希望していなかった」が上位3つを占めている。\n　なお、本問は、「平成25年若年者雇用実態調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年若年者雇用実態調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1624, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n〔若年者の雇用〕\n　在学していない若年労働者が初めて勤務した会社で現在も「勤務している」割合は半数を超えている。\n　なお、本問は、「平成25年若年者雇用実態調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年若年者雇用実態調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1625, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n〔女性管理職の割合〕\n　令和3年度雇用均等基本調査(企業調査)(厚生労働省)によると、課長相当職以上の女性管理職(役員を含む。)を有する企業割合は約5割、係長相当職以上の女性管理職(役員を含む。)を有する企業割合は約6割を占めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度雇用均等基本調査(企業調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1626, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n〔女性の雇用〕\n　一般労働者（常用労働者のうち短時間労働者以外の者）における男女の所定内給与額の格差は、長期的に見ると縮小傾向にある。男性一般労働者の給与水準を100としたときの女性一般労働者の給与水準は、平成27年に80を超えるようになった。\n　なお、本問は、「平成28年版男女共同参画白書（内閣府）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n同白書によると、一般労働者における男女の所定内給与額の格差は、長期的にみると縮小傾向にあるが、男性一般労働者の給与水準を100としたときの女性一般労働者の給与水準は72.2であり、「80を超えてはいない」（平成28年版男女共同参画白書43頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1627, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n〔女性の雇用〕\n　過去1年間に職を変えた又は新たに職についた者のうち、現在は自営業主（内職者を除く。）となっている者（起業家）に占める女性の割合は、当該白書で示された直近の平成24年時点で約3割である。\n　なお、本問は、「平成28年版男女共同参画白書（内閣府）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版男女共同参画白書46頁）。\n　企業家に占める女性の割合をみると、平成9年までは40％前後で推移していたが、近年は低下傾向にあり、平成24年は30.3％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1628, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n〔女性の雇用〕\n　平成27年における女性の非労働力人口のうち、1割強が就業を希望しているが、現在求職していない理由としては「出産・育児のため」が最も多くなっている。\n　なお、本問は、「平成28年版男女共同参画白書（内閣府）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版男女共同参画白書41頁）。\n　平成27年における女性の非労働力人口2,887万人のうち、301万人が就業を希望しているが、現在求職していない理由としては「出産・育児のため」が最も多く、32.9％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1629, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n〔女性の雇用〕\n　夫婦共に雇用者の共働き世帯は全体として増加傾向にあり、平成9年以降は共働き世帯数が男性雇用者と無業の妻から成る世帯数を一貫して上回っている。\n　なお、本問は、「平成28年版男女共同参画白書（内閣府）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版男女共同参画白書47頁）。\n　なお、平成27年には、雇用者の共働き世帯が1,114万世帯、男性雇用者と無職の妻から成る世帯が687万世帯となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1630, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n〔女性の雇用〕\n　世界経済フォーラムが2015（平成27）年に発表したジェンダー・ギャップ指数をみると、我が国は、測定可能な145か国中100位以内に入っていない。\n　なお、本問は、「平成28年版男女共同参画白書（内閣府）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年版男女共同参画白書35頁）。\n　本問のジェンダー・ギャップ指数をみると、日本は、測定可能な145か国中101位である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1631, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問01‐Ａ》】\n〔労働費用〕\n　我が国の常用労働者1人1か月平均の労働費用に関して､「労働費用総額」に占める「現金給与額」の割合は約7割、「現金給与以外の労働費用」の割合は約3割となっている。\n　なお、本問は、「平成28年就労条件総合調査(厚生労働省)」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n「労務費用総額」に占める「現金給与額」の割合は約「8割」、「現金給与以外の労働費用」の割合は約「2割」となっている(平成28年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1632, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問01‐Ｂ》】\n〔労働費用〕\n　我が国の常用労働者1人1か月平均の労働費用に関して､「現金給与以外の労働費用」に占める割合を企業規模計でみると、「法定福利費」が最も多くなっている。\n　なお、本問は、「平成28年就労条件総合調査(厚生労働省)」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成28年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1633, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問01‐Ｃ》】\n〔労働費用〕\n　我が国の常用労働者1人1か月平均の労働費用に関して､「法定福利費」に占める割合を企業規模計でみると、「厚生年金保険料」が最も多く、「健康保険料・介護保険料」、「労働保険料」がそれに続いている。\n　なお、本問は、「平成28年就労条件総合調査(厚生労働省)」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成28年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1634, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問01‐Ｄ》】\n〔労働費用〕\n　我が国の常用労働者1人1か月平均の労働費用に関して､「法定外福利費」に占める割合を企業規模計でみると、「住居に関する費用」が最も多く、「医療保健に関する費用」、「食事に関する費用」がそれに続いている。\n　なお、本問は、「平成28年就労条件総合調査(厚生労働省)」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成28年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1635, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問01‐Ｅ》】\n〔労働費用〕\n　我が国の常用労働者1人1か月平均の労働費用に関して､「法定外福利費」に占める「住居に関する費用」の割合は、企業規模が大きくなるほど高くなっている。\nなお、本問は、「平成28年就労条件総合調査(厚生労働省)」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成28年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1636, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問02‐Ａ》】\n〔我が国の家計所得や賃金、雇用〕\n　1990年代半ばから2010年代半ばにかけての全世帯の1世帯当たり平均総所得金額減少傾向の背景には、高齢者世帯割合の急激な増加がある。\n　なお、本問は、「平成29年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書38頁）。\n　なお、白書によると、高齢者世帯の全世帯に占める割合は増加傾向にあり、1986年の6.3％から2016年には26.6％と、ここ30年で4倍以上となっており、1世帯当たり所得水準が全体よりも低い高齢者世帯割合の増加は全世帯の平均総所得金額の減少要因となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1637, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問02‐Ｄ》】\n〔我が国の家計所得や賃金、雇用〕\n　2016年の労働者一人当たりの月額賃金については、一般労働者は、宿泊業、飲食サービス業、生活関連サービス業など、非正規雇用労働者割合が高い産業において低くなっており、産業間での賃金格差が大きいが、パートタイム労働者については産業間で大きな格差は見られない。\n　なお、本問は、「平成29年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書74頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1638, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問02‐Ｅ》】\n〔我が国の家計所得や賃金、雇用〕\n　過去10年にわたってパートタイム労働者の時給が上昇傾向にあるため、パートタイム労働者が1か月間に受け取る賃金額も着実に上昇している。\n　なお、本問は、「平成29年版厚生労働白書（厚生労働省）」を参照しており、当該白書又は当該白書が引用している調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\nパートタイム労働者の時給が上昇しているにもかかわらず、パートタイム労働者の月額ベースでの賃金は「あまり上昇していない」（平成29年版厚生労働白書72頁）。\n　本問の傾向は、実労働日数と実労働時間数が影響しているためと考えられ、パートタイム労働者の賃金において、時給の上昇による増加は、実労働日数の短縮によって相殺される傾向にある。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1639, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問04‐Ａ》】\n〔賃金制度〕\n　過去3年間の賃金制度の改定の有無をみると、平成19年調査以降、改定を行った企業の割合は、平成22年、平成26年と調査実施の度に減少している。\n　なお、本問は、「就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該年の調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年就労条件総合調査、平成22年同調査、平成19年同調査）。平成19年就労条件総合調査において過去3年間に賃金制度の改定を行った企業の割合は46.3％、平成22年同調査においては34.6％、平成26年同調査においては28.6％と調査実施の度に減少している。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1640, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問04‐Ｂ》】\n〔賃金制度〕\n　基本給の決定要素別の企業割合をみると、平成13年調査以降、管理職、管理職以外ともに、「業績・成果」の割合が上昇している。\n　なお、本問は、「就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該年の調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n基本給の決定要素別の企業割合を見ると「業績・成果」の割合は、管理職については平成13年就労条件総合調査によれば64.2％、平成21年同調査によれば45.4％、平成24年同調査によれば42.2％となっており、管理職以外については平成13年同調査によれば62.3％、平成21年同調査によれば44.4％、平成24年同調査によれば40.5％となっており、管理職及び管理職以外ともに「業績・成果」の割合は「減少」している（平成24年就労条件総合調査、平成21年同調査、平成13年同調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1641, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問04‐Ｃ》】\n〔業績評価制度〕\n　平成24年調査において、業績評価制度を導入している企業について、業績評価制度の評価状況をみると、「改善すべき点がかなりある」とする企業割合が「うまくいっているが一部手直しが必要」とする企業割合よりも多く、その割合は5割近くになった。\n　なお、本問は、「就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該年の調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成24年就労条件総合調査によれば、業績評価制度を導入している企業について、業績評価制度の評価状況をみると、「うまくいっているが一部手直しが必要」とする企業割合（46.0％）の方が「改善すべき点がかなりある」とする企業割合（20.5％）よりも多かった（平成24年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1642, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問04‐Ｄ》】\n〔賃金制度〕\n　平成26年調査において、賃金形態別に採用企業割合をみると、出来高払い制をとる企業の割合が増加し、その割合は2割近くになった。\n　なお、本問は、「就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該年の調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成26年就労条件総合調査によれば、賃金形態別に採用企業割合をみると、平成22年同調査と比較して出来高払い制をとる企業の割合は「減少」し、その割合は「4.6％」となった（平成26年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1643, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問04‐Ｅ》】\n〔賃金制度〕\n　平成26年調査において、時間外労働の割増賃金率を定めている企業のうち、1か月60時間を超える時間外労働の割増賃金率を定めている企業割合は、5割近くになった。\n　なお、本問は、「就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該年の調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成26年就労条件総合調査によれば、時間外労働の割増賃金率を定めている企業のうち、1か月60時間を超える時間外労働の割増賃金率を定めている企業割合は、「29.3％」となった（平成26年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1644, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n〔特別休暇制度〕\n　令和3年就労条件総合調査(厚生労働省)によると、特別休暇制度の有無を企業規模計でみると、特別休暇制度のある企業の割合は約6割となっており、これを特別休暇制度の種類(複数回答)別にみると、「夏季休暇」が最も多くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年就労条件総合調査)。\n　なお、令和3年調査において、特別休暇制度の種類(複数回答)別にみると、「夏季休暇」が42.0％と最も多くなっており、次いで、病気休暇が23.8％、リフレッシュ休暇が13.9％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1645, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n〔変形労働時間制〕\n　令和3年就労条件総合調査(厚生労働省)によると、変形労働時間制の有無を企業規模計でみると、変形労働時間制を採用している企業の割合は約6割であり、これを変形労働時間制の種類(複数回答)別にみると、「1年単位の変形労働時間制」が「1か月単位の変形労働時間制」よりも多くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年就労条件総合調査)。\n　令和3年調査において、変形労働時間制を採用している企業割合は59.6％、変形労働時間制の種類(複数回答)別にみると、「1年単位の変形労働時間制」が31.4％、「1か月単位の変形労働時間制」が25.0％、「フレックスタイム制」が6.5％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1646, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n〔週休制の形態〕\n　令和3年就労条件総合調査(厚生労働省)によると、主な週休制の形態を企業規模計でみると、完全週休2日制が6割を超えるようになった。", "answer": "正解: 誤\n\n令和3年調査において、主な週休制の形態を企業規模計でみると、「完全週休2日制」を採用している企業割合は「48.4％」となっており「6割を超えるようにはなっていない」(令和3年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1647, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n〔勤務間インターバル制度〕\n　令和3年就労条件総合調査(厚生労働省)によると、勤務間インターバル制度の導入状況を企業規模計でみると、「導入している」は1割に達していない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1648, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n〔年次有給休暇の取得率〕\n　令和3年就労条件総合調査(厚生労働省)によると、労働者1人平均の年次有給休暇の取得率を企業規模別にみると、規模が大きくなるほど取得率が高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年就労条件総合調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1649, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n〔労働時間制度〕\n　何らかの週休2日制を採用している企業はどの企業規模でも8割を超えているが、完全週休2日制となると、30～99人規模の企業では3割にとどまっている。\n　なお、本問は、「平成27年就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成27年の同調査によると、30～99人規模の企業で完全週休2日制を採用している企業割合は、「48.3％」となっており、「3割にとどまってはいない」（平成27年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1650, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n〔労働時間制度〕\n　みなし労働時間制の適用を受ける労働者割合は、10パーセントに達していない。\n　なお、本問は、「平成27年就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成27年就労条件総合調査）。\n　平成27年の同調査によると、みなし労働時間制の適用を受ける労働者の割合は、8.4％となっており、10％に達していない。なお、みなし労働時間制を採用している企業割合は13.0％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1651, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n〔労働時間制度〕\n　フレックスタイム制を採用している企業割合は、3割を超えている。\n　なお、本問は、「平成27年就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成27年の同調査によると、フレックスタイム制を採用している企業割合は、「4.3％」となっており、「3割を超えてはいない」（平成27年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1652, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n〔労働時間制度〕\n　年次有給休暇の取得率は、男女ともに50パーセントを下回っている。\n　なお、本問は、「平成27年就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成27年の同調査によると、年次有給休暇の取得率は、男44.7％、女53.3％となっており、男は50％を下回っているが、「女は50％を下回ってはいない」（平成27年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1653, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n〔労働時間制度〕\n　年次有給休暇を時間単位で取得できる制度がある企業割合は、3割を超える水準まで上昇してきた。\n　なお、本問は、「平成27年就労条件総合調査（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n平成27年の同調査によると、年次有給休暇を時間単位で取得できる制度がある企業割合は、16.2％となっており、「3割を超えてはいない」（平成27年就労条件総合調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1654, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問02‐Ａ》】\n〔労使関係〕\n　「平成29年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)」において、労働組合と使用者(又は使用者団体)の間で締結される労働協約の締結状況をみると、労働協約を「締結している」労働組合は9割を超えている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成29年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1655, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問02‐Ｂ》】\n〔労使関係〕\n　「平成29年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)」において、過去3年間(平成26年7月1日から平成29年6月30日の期間)において、「何らかの労使間の交渉があった」事項をみると、「賃金・退職給付に関する事項」、「労働時間・休日・休暇に関する事項」、「雇用・人事に関する事項」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成29年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1656, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問02‐Ｃ》】\n〔労使関係〕\n　「平成29年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)」において、過去3年間(平成26年7月1日から平成29年6月30日の期間)において、使用者側との間で行われた団体交渉の状況をみると、「団体交渉を行った」労働組合が全体の約3分の2、「団体交渉を行わなかった」労働組合が約3分の1になっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成29年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1657, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問02‐Ｄ》】\n〔労使関係〕\n　「平成29年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)」において、過去3年間(平成26年7月1日から平成29年6月30日の期間)において、労働組合と使用者との間で発生した労働争議の状況をみると、「労働争議があった」労働組合は5％未満になっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成29年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1658, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問02‐Ｅ》】\n〔労使関係〕\n　「平成29年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)」において、使用者側との労使関係の維持について労働組合の認識をみると、安定的(「安定的に維持されている」と「おおむね安定的に維持されている」の合計)だとする割合が約4分の3になっている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の使用者側との労使関係の維持についての認識は、「安定的に維持されている」42.7％と「おおむね安定的に維持されている」46.6％の合計は89.3％となっており、「約4分の3(75％)より多い」(平成29年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1659, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n〔転職者の募集方法〕\n　令和2年転職者実態調査(厚生労働省)によると、転職者がいる事業所の転職者の募集方法(複数回答)をみると、「求人サイト・求人情報専門誌、新聞、チラシ等」、「縁故(知人、友人等)」、「自社のウェブサイト」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n転職者がいる事業所の転職者の募集方法(複数回答)で上位3つを占めるのは、「ハローワーク等の公的機関」とする事業所割合が57.3％で最も高く、次いで「求人サイト・求人情報専門誌、新聞、チラシ等」が43.2％、「縁故(知人、友人等)」が27.6％となっている(令和2年転職者実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1660, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n〔転職者の処遇〕\n　令和2年転職者実態調査(厚生労働省)によると、転職者がいる事業所において、転職者の処遇(賃金、役職等)決定の際に考慮した要素(複数回答)をみると、「年齢」、「免許・資格」、「前職の賃金」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n転職者がいる事業所において、転職者の処遇(賃金、役職等)の決定の際に考慮した要素(複数回答)で上位3つを占めるのは、「これまでの経験・能力・知識」とする事業所割合が74.7％と最も高く、次いで「年齢」が45.2％、「免許・資格」が37.3％となっている(令和2年転職者実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1661, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n〔転職者の採用〕\n　令和2年転職者実態調査(厚生労働省)によると、転職者がいる事業所で転職者を採用する際に問題とした点(複数回答)をみると、「応募者の能力評価に関する客観的な基準がないこと」、「採用時の賃金水準や処遇の決め方」、「採用後の処遇やキャリア形成の仕方」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n転職者がいる事業所で転職者を採用する際に問題とした点(複数回答)で上位3つを占めるのは、「必要な職種に応募してくる人が少ないこと」が67.2％と最も高く、次いで「応募者の能力評価に関する客観的な基準がないこと」が38.8％、「採用時の賃金水準や処遇の決め方」が32.3％となっている(令和2年転職者実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1662, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n〔転職者の採用〕\n　令和2年転職者実態調査(厚生労働省)によると、転職者がいる事業所が転職者の採用に当たり重視した事項(複数回答)をみると、「人員構成の歪みの是正」、「既存事業の拡大・強化」、「組織の活性化」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和2年転職者実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1663, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n〔転職者への教育訓練〕\n　令和2年転職者実態調査(厚生労働省)によると、転職者がいる事業所の転職者に対する教育訓練の実施状況をみると、「教育訓練を実施した」事業所割合は約半数となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n転職者がいる事業所の転職者に対する教育訓練の実施状況をみると、「教育訓練を実施した」事業所割合は、「74.5％」となっている(令和2年転職者実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1664, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n〔労働者の「働きやすさ」〕\n　令和元年版労働経済白書(厚生労働省)によると、正社員について、働きやすさに対する認識を男女別・年齢階級別にみると、男女ともにいずれの年齢階級においても、働きやすさに対して満足感を「いつも感じる」又は「よく感じる」者が、「全く感じない」又は「めったに感じない」者を上回っている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和元年版労働経済白書126頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1665, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n〔労働者の「働きやすさ」〕\n　令和元年版労働経済白書(厚生労働省)によると、正社員について、働きやすさの向上のために、労働者が重要と考えている企業側の雇用管理を男女別・年齢階級別にみると、男性は「職場の人間関係やコミュニケーションの円滑化」、女性は「労働時間の短縮や働き方の柔軟化」がいずれの年齢層でも最も多くなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n正社員について、働きやすさの向上のために、労働者が重要と考えている企業側の雇用管理を男女別・年齢階級別にみると、「男女ともに」いずれの年齢階級においても「職場の人間関係やコミュニケーションの円滑化」が最も多い(令和元年版労働経済白書126頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1666, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\n〔労働者の「働きやすさ」〕\n　令和元年版労働経済白書(厚生労働省)によると、正社員について、男女計における1か月当たりの労働時間と働きやすさとの関係をみると、労働時間が短くなるほど働きやすいと感じる者の割合が増加し、逆に労働時間が長くなるほど働きにくいと感じる者の割合が増加する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和元年版労働経済白書130頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1667, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n〔労働者の「働きやすさ」〕\n　令和元年版労働経済白書(厚生労働省)によると、正社員について、テレワークの導入状況と働きやすさ・働きにくさとの関係をみると、テレワークが導入されていない場合の方が、導入されている場合に比べて、働きにくいと感じている者の割合が高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和元年版労働経済白書134頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1668, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n〔労働者の「働きやすさ」〕\n　令和元年版労働経済白書(厚生労働省)によると、勤務間インターバル制度に該当する正社員と該当しない正社員の働きやすさを比較すると、該当する正社員の方が働きやすさを感じている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和元年版労働経済白書133頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1669, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n〔安全衛生〕\n　平成30年労働安全衛生調査(実態調査)(厚生労働省)によると、傷病(がん、糖尿病等の私傷病)を抱えた何らかの配慮を必要とする労働者に対して、治療と仕事を両立できるような取組を行っている事業所の割合は約3割である。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病(がん、糖尿病等の私傷病)を抱えた何らかの配慮を必要とする労働者に対して、治療と仕事を両立できるような取組を行っている事業所の割合は「55.8％」である(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1670, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n〔安全衛生〕\n　平成30年労働安全衛生調査(実態調査)(厚生労働省)によると、産業医を選任している事業所の割合は約3割となっており、産業医の選任義務がある事業所規模50人以上でみると、ほぼ100％となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n産業医を選任している事業所の割合は29.3％となっており、産業医の選任義務がある事業所規模50人以上でみると、「84.6％」となっている(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1671, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n〔安全衛生〕\n　平成30年労働安全衛生調査(実態調査)(厚生労働省)によると、メンタルヘルス対策に取り組んでいる事業所の割合は約6割となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1672, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n〔安全衛生〕\n　平成30年労働安全衛生調査(実態調査)(厚生労働省)によると、受動喫煙防止対策に取り組んでいる事業所の割合は約6割にとどまっている。", "answer": "正解: 誤\n\n受動喫煙防止対策に取り組んでいる事業所の割合は「88.5％」となっている(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1673, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n〔安全衛生〕\n　平成30年労働安全衛生調査(実態調査)(厚生労働省)によると、現在の仕事や職業生活に関することで、強いストレスとなっていると感じる事柄がある労働者について、その内容(主なもの3つ以内)をみると、「仕事の質・量」、「仕事の失敗、責任の発生等」、「顧客、取引先等からのクレーム」が上位3つを占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n現在の仕事や職業生活に関することで、強いストレスとなっていると感じる事柄がある労働者について、その内容(主なもの3つ以内)をみると、「仕事の質・量」が59.4％と最も多く、次いで「仕事の失敗、責任の発生等」が34.0％、『対人関係(セクハラ・パワハラを含む)』が31.3％となっている(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1674, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問01‐Ａ》】\n〔我が国の労働災害発生状況〕\n　労働災害による死亡者数は、長期的に減少傾向にあり、死亡災害は平成28年に過去最少となった。\n　なお、本問は、「平成28年労働災害発生状況の分析等（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成28年労働災害発生状況の分析等）。\n　なお、労働災害の減少に向けて重点的に取り組む第13次労働災害防止計画として、「死亡者数を2017年と比較して、2022年までに15％以上減少させること」などを盛り込んだ2018年4月から2023年3月までの5年間にわたる計画が進められている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1675, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問01‐Ｂ》】\n〔我が国の労働災害発生状況〕\n　第12次労働災害防止計画（平成25～29年度）において、死亡災害と同様の災害減少目標を掲げている休業4日以上の死傷災害は、平成25年以降、着実に減少している。\n　なお、本問は、「平成28年労働災害発生状況の分析等（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n休業4日以上の死傷災害では、第三次産業の一部の業種で「増加傾向がみられる」など、「十分な減少傾向にあるとは言えない」現状にある（平成28年労働災害発生状況の分析等）。\n　死傷災害は、平成28年は、小売業、社会福祉施設、飲食店で増加したことが影響し、全体として前年を「上回った」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1676, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問01‐Ｃ》】\n〔我が国の労働災害発生状況〕\n　陸上貨物運送事業における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、「交通事故（道路）」が最も多く、「墜落・転落」がそれに続いている。\n　なお、本問は、「平成28年労働災害発生状況の分析等（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n陸上貨物運送事業における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、「墜落・転落」が最も多い（平成28年労働災害発生状況の分析等）。\n　なお、死亡災害は「交通事故（道路）」が最も多く全体の約6割を占める。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1677, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問01‐Ｄ》】\n〔我が国の労働災害発生状況〕\n　製造業における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、「墜落・転落」が最も多く、「はさまれ・巻き込まれ」がそれに続いている。\n　なお、本問は、「平成28年労働災害発生状況の分析等（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n製造業における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、「はさまれ・巻き込まれ」が最も多く、「墜落・転落」がそれに続いている（平成28年労働災害発生状況の分析等）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1678, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問01‐Ｅ》】\n〔我が国の労働災害発生状況〕\n　第三次産業に属する小売業、社会福祉施設、飲食店における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、いずれの業種においても「転倒」が最も多くなっている。\n　なお、本問は、「平成28年労働災害発生状況の分析等（厚生労働省）」を参照しており、当該調査による用語及び統計等を利用している。", "answer": "正解: 誤\n\n第三次産業に属する小売業、社会福祉施設、飲食店における死傷災害（休業4日以上）の事故の型別では、小売業及び飲食店は「転倒」が最も多いが、社会福祉施設は「動作の反動・無理な動作」が最も多い（平成28年労働災害発生状況の分析等）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1679, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問02‐Ａ》】\n〔労使間の交渉等〕\n 　令和4年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)によると、過去1年間(令和3年7月1日から令和4年6月30日の期間)に、正社員以外の労働者に関して使用者側と話合いが持たれた事項(複数回答)をみると、「派遣労働者に関する事項」の割合が最も高く、次いで「同一労働同一賃金に関する事項」、「正社員以外の労働者(派遣労働者を除く)の労働条件」の順となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n正社員以外の労働者に関して使用者側と話合いが持たれた事項(複数回答)をみると、『「正社員以外の労働者(派遣労働者を除く)の労働条件」(66.2％)の割合が最も高く』、次いで「同一労働同一賃金に関する事項」(55.2％)、『「正社員以外の労働者(派遣労働者を含む)の正社員への登用制度」(38.7％)』の順となっている(令和4年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1680, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問02‐Ｂ》】\n〔労使間の交渉等〕\n　令和4年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)によると、過去3年間(令和元年7月1日から令和4年6月30日の期間)に「何らかの労使間の交渉があった」事項をみると、「賃金・退職給付に関する事項」の割合が最も高く、次いで「労働時間・休日・休暇に関する事項」、「雇用・人事に関する事項」の順となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1681, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問02‐Ｃ》】\n〔労使間の交渉等〕\n　令和4年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)によると、過去3年間(令和元年7月1日から令和4年6月30日の期間)に使用者側との間で「団体交渉を行った」労働組合について、交渉形態(複数回答)をみると、「当該労働組合のみで交渉」の割合が最も高く、次いで「企業内上部組織又は企業内下部組織と一緒に交渉」、「企業外上部組織(産業別組織)と一緒に交渉」の順となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1682, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問02‐Ｄ》】\n〔労使間の交渉等〕\n　令和4年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)によると、過去3年間(令和元年7月1日から令和4年6月30日の期間)に「労働争議がなかった」労働組合について、その理由(複数回答　主なもの三つまで)をみると、「対立した案件がなかったため」の割合が最も高く、次いで「対立した案件があったが話合いで解決したため」、「対立した案件があったが労働争議に持ち込むほど重要性がなかったため」の順となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1683, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問02‐Ｅ》】\n〔労使間の交渉等〕\n　令和4年労使間の交渉等に関する実態調査(厚生労働省)によると、労使間の諸問題を解決するために今後最も重視する手段をみると、「団体交渉」の割合が最も高く、次いで「労使協議機関」となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労使間の交渉等に関する実態調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1684, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n〔労働安全衛生調査〕\n　令和4年労働安全衛生調査(実態調査)(事業所調査)(厚生労働省)によると、メンタルヘルス対策に取り組んでいる事業所の割合は6割を超えている。このうち、対策に取り組んでいる事業所の取組内容(複数回答)をみると、「ストレスチェックの実施」の割合が最も多く、次いで「メンタルヘルス不調の労働者に対する必要な配慮の実施」となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平成30年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1685, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n〔労働安全衛生調査〕\n　令和4年労働安全衛生調査(実態調査)(事業所調査)(厚生労働省)によると、過去1年間(令和3年11月1日から令和4年10月31日までの期間)に一般健康診断を実施した事業所のうち所見のあった労働者がいる事業所の割合は約7割となっている。このうち、所見のあった労働者に講じた措置内容(複数回答)をみると、「健康管理等について医師又は歯科医師から意見を聴いた」の割合が最も多くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1686, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n〔労働安全衛生調査〕\n　令和4年労働安全衛生調査(実態調査)(事業所調査)(厚生労働省)によると、傷病(がん、糖尿病等の私傷病)を抱えた何らかの配慮を必要とする労働者に対して、治療と仕事を両立できるような取組がある事業所の割合は約6割となっている。このうち、取組内容(複数回答)をみると、「通院や体調等の状況に合わせた配慮、措置の検討(柔軟な労働時間の設定、仕事内容の調整)」の割合が最も多く、次いで「両立支援に関する制度の整備(年次有給休暇以外の休暇制度、勤務制度等)」となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1687, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n〔労働安全衛生調査〕\n　令和4年労働安全衛生調査(実態調査)(事業所調査)(厚生労働省)によると、傷病(がん、糖尿病等の私傷病)を抱えた労働者が治療と仕事を両立できるような取組がある事業所のうち、取組に関し困難や課題と感じていることがある事業所の割合は約8割となっている。このうち、困難や課題と感じている内容(複数回答)をみると、「上司や同僚の負担」の割合が最も多く、次いで「代替要員の確保」となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n困難や課題と感じている内容(複数回答)をみると、『「代替要員の確保」(77.2％)の割合が最も多く、次いで「上司や同僚の負担」(51.2％)』となっている(令和4年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1688, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n〔労働安全衛生調査〕\n　令和4年労働安全衛生調査(実態調査)(事業所調査)(厚生労働省)によると、転倒災害を防止するための対策に取り組んでいる事業所の割合は8割を超えている。このうち、転倒災害防止対策の取組内容(複数回答)をみると、「通路、階段、作業場所等の整理・整頓・清掃の実施」の割合が最も多く、次いで「手すり、滑り止めの設置、段差の解消、照度の確保等の設備の改善」となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和4年労働安全衛生調査(実態調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1689, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n〔能力開発・人材育成〕\n　令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、能力開発や人材育成に関して何らかの問題があるとする事業所のうち、問題点の内訳は、「指導する人材が不足している」の割合が最も高く、「人材育成を行う時間がない」、「人材を育成しても辞めてしまう」と続いている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1690, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n〔自己啓発に対する支援〕\n　令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、正社員を雇用する事業所のうち、正社員の自己啓発に対する支援を行っている事業所の支援の内容としては、「教育訓練機関、通信教育等に関する情報提供」の割合が最も高く、「受講料などの金銭的援助」、「自己啓発を通して取得した資格等に対する報酬」と続いている。", "answer": "正解: 誤\n\n正社員を雇用する事業所のうち、正社員の自己啓発に対する支援を行っている事業所の支援の内容としては、『受講料などの金銭的援助』が78.0％と最も高く、『教育訓練機関、通信教育等に関する情報提供』が41.7％、「自己啓発を通して取得した資格等に対する報酬」が41.5％と続いている(令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1691, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\n〔キャリアコンサルティング〕\n　令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、キャリアコンサルティングを行う仕組みを導入している事業所のうち、正社員に対してキャリアコンサルティングを行う上で問題があるとする事業所における問題の内訳をみると、「キャリアに関する相談を行っても、その効果が見えにくい」の割合が最も高く、「労働者からのキャリアに関する相談件数が少ない」、「キャリアコンサルタント等相談を受けることのできる人材を内部で育成することが難しい」と続いている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1692, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n〔キャリア形成に向けて実施した取組〕\n　令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、労働者の主体的なキャリア形成に向けて実施した取組は、「上司による定期的な面談(1on1ミーティング等)」の割合が最も高く、「職務の遂行に必要なスキル・知識等に関する情報提供」、「自己啓発に対する支援」と続いている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1693, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n〔職業能力評価の活用方法〕\n　令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、職業能力評価を行っている事業所における職業能力評価の活用方法は、「人事考課(賞与、給与、昇格・降格、異動・配置転換等)の判断基準」の割合が最も高く、「人材配置の適正化」、「労働者に必要な能力開発の目標」と続いている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年度能力開発基本調査(事業所調査)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1694, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問03‐Ａ》】\n〔パートタイム・有期雇用労働者の雇用状況〕\n　令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、パートタイム・有期雇用労働者の雇用状況をみると、「パートタイム・有期雇用労働者を雇用している」企業の割合は7割を超えている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査))。\n　パートタイム・有期雇用労働者の雇用状況をみると、「パートタイム・有期雇用労働者を雇用している」企業は75.4％となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1695, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問03‐Ｂ》】\n〔パートタイム・有期雇用労働者の就業形態〕\n　令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、「パートタイム・有期雇用労働者を雇用している」企業について、雇用している就業形態(複数回答)をみると、「有期雇用パートタイムを雇用している」の割合が最も高く、次いで「無期雇用パートタイムを雇用している」、「有期雇用フルタイムを雇用している」の順となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n「パートタイム・有期雇用労働者を雇用している」企業について雇用している就業形態(複数回答)をみると、『無期雇用パートタイムを雇用している』企業が51.4％と最も高く、次いで『有期雇用パートタイムを雇用している』企業が27.1％、「有期雇用フルタイムを雇用している」企業が23.2％の順となっている(令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1696, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問03‐Ｃ》】\n〔パートタイム・有期雇用労働者を雇用する理由〕\n　令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、正社員とパートタイム・有期雇用労働者を雇用している企業について、パートタイム・有期雇用労働者を雇用する理由(複数回答)をみると、「有期雇用フルタイム」では「定年退職者の再雇用のため」、「仕事内容が簡単なため」、「人を集めやすいため」が上位3つを占めている。「有期雇用パートタイム」では「定年退職者の再雇用のため」の割合が6割を超えている。", "answer": "正解: 誤\n\n正社員とパートタイム・有期雇用労働者を雇用している企業について、パートタイム・有期雇用労働者を雇用する理由(複数回答)をみると、「有期雇用フルタイム」では「定年退職者の再雇用のため」が61.9％と最も高く、次いで『経験・知識・技能のある人を採用したいため』が31.4％、『正社員の代替要員の確保のため』が25.2％の順となっており、これらが上位3つを占めている。\n　また、「有期雇用パートタイム」では「定年退職者の再雇用のため」が最も高いが、その割合は37.5％にとどまっており、『6割は超えていない』(令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1697, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問03‐Ｄ》】\n〔雇用形態の別による教育訓練〕\n　 令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、正社員とパートタイム・有期雇用労働者を雇用している企業が行っている教育訓練の種類(複数回答)について、正社員に実施し、うち「無期雇用パートタイム」「有期雇用パートタイム」「有期雇用フルタイム」にも実施している企業の割合をみると、いずれの就業形態においても「入職時のガイダンス(Off?JT)」が最も高くなっている。", "answer": "正解: 誤\n\n正社員とパートタイム・有期雇用労働者を雇用している企業が行っている教育訓練の種類(複数回答)について、正社員に実施し、うち「無期雇用パートタイム」「有期雇用パートタイム」「有期雇用フルタイム」にも実施している企業の割合をみると、いずれの就業形態においても『日常的な業務を通じた、計画的な教育訓練(OJT)』が40.6％、47.8％、46.9％と最も高くなっている(令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1698, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問03‐Ｅ》】\n〔正社員転換制度〕\n　令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査)(厚生労働省)によると、「無期雇用パートタイム」「有期雇用パートタイム」「有期雇用フルタイム」のいずれかの就業形態に適用される正社員転換制度がある企業について、正社員に転換するに当たっての基準(複数回答)別企業の割合をみると、「パートタイム・有期雇用労働者の所属する部署の上司の推薦」の割合が最も高く、次いで「人事評価の結果」、「(一定の)職務経験年数」の順となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n「無期雇用パートタイム」「有期雇用パートタイム」「有期雇用フルタイム」のいずれかの就業形態に適用される正社員転換制度がある企業について、正社員に転換するに当たっての基準(複数回答)別企業の割合をみると、『人事評価の結果』が67.7％と最も高く、次いで『パートタイム・有期雇用労働者の所属する部署の上司の推薦』が48.8％、「(一定の)職務経験年数」が41.1％の順となっている(令和3年パートタイム・有期雇用労働者総合実態調査(事業所調査))。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1699, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士会は、所属の社会保険労務士又は社会保険労務士法人が社会保険労務士法若しくは同法に基づく命令又は労働社会保険諸法令に違反するおそれがあると認めるときは、会則の定めるところにより、当該社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対して、社会保険労務士法第25条に規定する懲戒処分をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、会則の定めるところにより、当該社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対して、「注意を喚起し、又は必要な措置を講ずべきことを勧告することができる」ものとされており、「社会保険労務士法25条に規定する懲戒処分の対象とはされていない」(社会保険労務士法25条の33、同法25条の3ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1700, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　すべての社会保険労務士は、個別労働関係紛争の解決の促進に関する法律第6条第1項の紛争調整委員会における同法第5条第1項のあっせんの手続について相談に応じること、当該あっせんの手続の開始から終了に至るまでの間に和解の交渉を行うこと、当該あっせんの手続により成立した和解における合意を内容とする契約を締結することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の紛争調整委員会におけるあっせんの手続について相談に応ずること、当該あっせんの手続の開始から終了に至るまでの間に和解の交渉を行うこと、当該あっせんの手続により成立した和解における合意を内容とする契約を締結することは、紛争解決手続代理業務に含まれており、紛争解決手続代理業務は、「特定社会保険労務士に限り、行うことができる」(社会保険労務士法2条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1701, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士は、事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人に代わって出頭し、陳述をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士は、本問の事項について、裁判所において、補佐人として、「弁護士である訴訟代理人とともに」出頭し、陳述をすることができる(社会保険労務士法2条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1702, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　何人も、社会保険労務士について、社会保険労務士法第25条の2や第25条の3に規定する行為又は事実があると認めたときは、厚生労働大臣に対し、当該社会保険労務士の氏名及びその行為又は事実を通知し、適当な措置をとるべきことを求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法25条の3の2第2項)。\n　なお、本問の記述にある法25条の2は不正行為の指示等を行った場合の懲戒、法25条の3は一般の懲戒について規定している(法25条の2、法25条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1703, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人は、いかなる場合であれ、労働者派遣法第2条第3号に規定する労働者派遣事業を行うことができない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士法人は、「一定の要件を満たせば、労働者派遣法2条3号に規定する労働者派遣事業を行うことができる」(社会保険労務士法25条の9第1項1号、同法施行規則17条の3第2号)。\n　具体的には、その事業を行おうとする社会保険労務士法人が労働者派遣事業の許可を受けて行うものであって、当該社会保険労務士法人の使用人である社会保険労務士が労働者派遣の対象となり、かつ、派遣先が開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人(一定のものを除く)であるものに限り、労働者派遣事業を行うことが認められている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1704, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第14条の3に規定する社会保険労務士名簿は、都道府県の区域に設立されている社会保険労務士会ごとに備えなければならず、その名簿の登録は、都道府県の区域に設立されている社会保険労務士会ごとに行う。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士名簿は、「全国社会保険労務士会連合会に備える」ものとされており、当該名簿の登録は、「全国社会保険労務士会連合会が行う」（社会保険労務士法14条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1705, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士となる資格を有する者が、社会保険労務士となるために社会保険労務士法第14条の5の規定により登録の申請をした場合、申請を行った日から3月を経過してもなんらの処分がなされない場合には、当該登録を拒否されたものとして、厚生労働大臣に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法14条の8）。\n　なお、本問の場合においては、審査請求のあった日に、全国社会保険労務士会連合会が社会保険労務士名簿への登録を拒否したものとみなすこととされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1706, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　厚生労働大臣は、社会保険労務士が、社会保険労務士たるにふさわしくない重大な非行があったときは、重大な非行の事実を確認した時から3月以内に失格処分（社会保険労務士の資格を失わせる処分）をしなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n（社会保険労務士法25条の2、同法25条の3）厚生労働大臣は、社会保険労務士法25条の2（不正行為の指示等を行った場合の懲戒）の規定に該当する場合を除くほか、社会保険労務士が、社会保険労務士たるにふさわしくない重大な非行があったときは、同法25条に規定する懲戒処分（戒告、1年以内の業務停止又は失格処分）をすることができるとされており、「重大な非行の事実を確認した時から3月以内に失格処分をしなければならない」旨の規定は設けられていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1707, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法は、「社会保険労務士法人は、総社員の同意によってのみ、定款の変更をすることができる。」と定めており、当該法人が定款にこれとは異なる定款の変更基準を定めた場合には、その定めは無効とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士法は、「社会保険労務士法人は、定款に別段の定めがある場合を除き、総社員の同意によって、定款の変更をすることができる」と定めており、当該社会保険労務士法人は、総社員の同意によらずとも、「定款に別段の定めがある場合には、定款を変更することができる」（社会保険労務士法25条の14）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1708, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成30年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第2条の2第1項の規定により社会保険労務士が処理することができる事務について、社会保険労務士法人が、その社員である社会保険労務士に行わせる事務の委託を受ける場合、当該社会保険労務士法人がその社員のうちから補佐人を選任しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該社会保険労務士法人は、「委託者に」、当該社会保険労務士法人の社員のうちからその補佐人を「選任させなければならない」（社会保険労務士法25条の9の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1709, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問03‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士が、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに裁判所に出頭し、陳述した場合、当事者又は訴訟代理人がその陳述を直ちに取り消し、又は更正しない限り、当事者又は訴訟代理人が自らその陳述をしたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法2条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1710, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問03‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　懲戒処分により、弁護士、公認会計士、税理士又は行政書士の業務を停止された者で、現にその処分を受けているものは、社会保険労務士の登録を受けることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法14条の7第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1711, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問03‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第16条に定める信用失墜行為を行った社会保険労務士は、同法第33条に基づき100万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士法16条に定める信用失墜行為の禁止規定の違反については、「罰則は設けられていない」（社会保険労務士法33条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1712, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問03‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人が行う紛争解決手続代理業務は、社員のうちに特定社会保険労務士がある社会保険労務士法人に限り、行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法25条の9第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1713, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成29年　問03‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士の登録の拒否及び登録の取消しについて必要な審査を行う資格審査会の委員は、社会保険労務士、労働又は社会保険の行政事務に従事する職員及び学識経験者各同数を委嘱しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法25条の37第2項・5項、同法施行規則23条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1714, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問03‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　特定社会保険労務士に限り、補佐人として、労働社会保険に関する行政訴訟の場面や、個別労働関係紛争に関する民事訴訟の場面で、弁護士とともに裁判所に出頭し、陳述することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士は、事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、陳述をすることができるとされており、これは、「特定社会保険労務士に限られてはいない」（社会保険労務士法2条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1715, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問03‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人を設立する際に定める定款には、解散の事由を必ず記載しなければならず、その記載を欠くと定款全体が無効となる。", "answer": "正解: 誤\n\n社労士法人を設立する際に定める定款には、「解散の事由を必ず記載しなければならないとする規定はない」（社会保険労務士法25条の11第3項ほか）。\n　なお、社会保険労務士法25条の11第3項では、定款には、少なくとも、目的、名称、事務所の所在地、社員の氏名及び住所、社員の出資に関する事項及び業務の執行に関する事項を記載しなければならないとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1716, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問03‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第25条の2第2項では、厚生労働大臣は、開業社会保険労務士が、相当の注意を怠り、労働社会保険諸法令に違反する行為について指示をし、相談に応じたときは、当該社会保険労務士の失格処分をすることができるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣は、当該社会保険労務士に対し、「戒告又は1年以内の開業社会保険労務士の業務の停止」の処分をすることができる（社会保険労務士法25条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1717, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問03‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人の設立には2人以上の社員が必要である。", "answer": "正解: 誤\n\n社員が1人の場合でも、社会保険労務士法人の設立は可能である（社会保険労務士法25条の6、平26.11.21基発1121第1号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1718, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成28年　問03‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人の財産をもってその債務を完済することができないときは、各社員は、連帯して、その弁済の責任を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法25条の15の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1719, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問03‐ア》】\n〔社会保険労務士法等〕\n　特定社会保険労務士が単独で紛争の当事者を代理する場合の紛争の目的の価額の上限は60万円、特定社会保険労務士が弁護士である訴訟代理人とともに補佐人として裁判所に出頭し紛争解決の補佐をする場合の紛争の目的の価額の上限は120万円とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n特定社会保険労務士が単独で紛争の当事者を代理する場合の目的の価額の上限は「120万円」とされているが、特定社会保険労務士が弁護士である訴訟代理人とともに補佐人として裁判所に出頭し紛争解決の補佐をする場合の紛争の目的の価額の上限は「設けられていない」（社会保険労務士法2条1項1号の6、同法2条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1720, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問03‐イ》】\n〔社会保険労務士法等〕\n　社会保険労務士は、事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、陳述をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法2条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1721, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問03‐ウ》】\n〔社会保険労務士法等〕\n　社会保険労務士法第2条の2第1項の規定により社会保険労務士が事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、陳述をする事務について、社会保険労務士法人は、その社員又は使用人である社会保険労務士に行わせる事務の委託を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法25条の9の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1722, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問03‐エ》】\n〔社会保険労務士法等〕\n　社会保険労務士及び社会保険労務士法人が、社会保険労務士法第2条の2及び第25条の9の2に規定する出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合には、あらかじめ依頼者に報酬の基準を明示しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保険労務士法施行規則12条の10）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1723, "subjectId": "labor_general", "question": "【《平成27年　問03‐オ》】\n〔社会保険労務士法等〕\n　社会保険労務士及び社会保険労務士法人が、社会保険労務士法第2条の2及び第25条の9の2に規定する出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合の役務の提供については、特定商取引に関する法律が定める規制が適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士及び社会保険労務士法人が、法2条の2及び法25条の9の2（法廷への出頭及び陳述）に規定する出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合の役務の提供については、特定商取引に関する法律が定める規制は適用されない（平27.3.30基発0330第3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1724, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第2条第1項柱書きにいう「業とする」とは、社会保険労務士法に定める社会保険労務士の業務を、反復継続して行う意思を持って反復継続して行うことをいい、他人の求めに応ずるか否か、有償、無償の別を問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法2条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1725, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士又は社会保険労務士法人は、社会保険労務士法第2条第1項第1号の3に規定する事務代理又は紛争解決手続代理業務(以下本問において「事務代理等」という。)をする場合において、社会保険労務士法施行規則第16条の2に規定する申請書等を行政機関等に提出するときは、当該社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対して事務代理等の権限を与えた者の氏名又は名称を記載した当該申請書等に「事務代理者」又は「紛争解決手続代理者」と表示し、かつ、当該事務代理等に係る社会保険労務士の名称を冠してその氏名を記載しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法施行規則16条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1726, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士となる資格を有する者が、社会保険労務士法第14条の2に定める登録を受ける前に、社会保険労務士の名称を用いて他人の求めに応じ報酬を得て、同法第2条第1項第1号から第2号までに掲げる事務を業として行った場合には、同法第26条(名称の使用制限)違反とはならないが、同法第27条(業務の制限)違反となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、業務の制限を定めた社労士法27条違反のみならず、名称の使用制限を定めた「社会保険労務士法26条にも違反する」(社会保険労務士法26条、同法27条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1727, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　全国社会保険労務士会連合会は、社会保険労務士法第14条の6第1項の規定により登録を拒否しようとするときは、あらかじめ、当該申請者にその旨を通知して、相当の期間内に自ら又はその代理人を通じて弁明する機会を与えなければならず、同項の規定により登録を拒否された者は、当該処分に不服があるときは、厚生労働大臣に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法14条の6第2項、社会保険労務士法14条の8第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1728, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和6年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　開業社会保険労務士及び社会保険労務士法人は、正当な理由がある場合でなければ、依頼(紛争解決手続代理業務に関するものを除く。)を拒んではならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法20条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1729, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士は、社会保険労務士法第2条の2に規定する出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合に、依頼をしようとする者が請求しなかったときには、この者に対し、あらかじめ報酬の基準を明示する義務はない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士は、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに行う裁判所への出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合には、「依頼をしようとする者からの請求の有無にかかわらず」、あらかじめ、依頼をしようとする者に対し、報酬額の算定の方法その他の報酬の基準を示さなければならない(社会保険労務士法施行規則12条の10)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1730, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　他人の求めに応じ報酬を得て、社会保険労務士法第2条に規定する事務を業として行う社会保険労務士は、その業務に関する帳簿を備え、これに事件の名称(必要な場合においては事件の概要)、依頼を受けた年月日、受けた報酬の額、依頼者の住所及び氏名又は名称を記載し、当該帳簿をその関係書類とともに、帳簿閉鎖の時から1年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の帳簿は、帳簿閉鎖の時から「2年間」保存しなければならない(社会保険労務士法19条、則15条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1731, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人を設立するには、主たる事務所の所在地において設立の登記をし、当該法人の社員になろうとする社会保険労務士が、定款を定めた上で、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士法人は、その主たる事務所の所在地において設立の登記をすることによって成立する。「厚生労働大臣の認可を受ける必要はない(社会保険労務士法25条の12)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1732, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人の社員が自己又は第三者のためにその社会保険労務士法人の業務の範囲に属する業務を行ったときは、当該業務によって当該社員又は第三者が得た利益の額は、社会保険労務士法人に生じた損害の額と推定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法25条の18第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1733, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和5年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　裁判所は、社会保険労務士法人の解散及び清算の監督に必要な調査をさせるため、検査役を選任することができ、この検査役の選任の裁判に不服のある者は、選任に関する送達を受けた日から2週間以内に上級の裁判所に対して控訴をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n裁判所は、社会保険労務士法人の解散及び清算の監督に必要な調査をさせるため、検査役を選任することができるが、当該検査役の選任の裁判に対しては、「不服を申し立てることができない」(社会保険労務士法25条の22の6第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1734, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士が、事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、行った陳述は、当事者又は訴訟代理人が自らしたものとみなされるが、当事者又は訴訟代理人が社会保険労務士の行った陳述を直ちに取り消し、又は更正したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法2条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1735, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　懲戒処分により社会保険労務士の失格処分を受けた者で、その処分を受けた日から3年を経過しないものは、社会保険労務士となる資格を有しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法5条3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1736, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第25条に定める社会保険労務士に対する懲戒処分のうち戒告は、社会保険労務士の職責又は義務に反する行為を行った者に対し、本人の将来を戒めるため、1年以内の一定期間について、社会保険労務士の業務の実施あるいはその資格について制約を課す処分である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の戒告は、社会保険労務士の職責又は義務に反する行為を行った者に対し、本人の「将来を戒める旨を申し渡す処分」であり、戒告を受けた社会保険労務士は、その「業務の実施あるいはその資格について制約を受けることにはならないため、引き続き業務を行うことはできる」ものとされている(社会保険労務士法コンメンタール)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1737, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法第25条に定める社会保険労務士に対する懲戒処分の効力は、当該処分が行われたときより発効し、当該処分を受けた社会保険労務士が、当該処分を不服として法令等により権利救済を求めていることのみによっては、当該処分の効力は妨げられない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法コンメンタール)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1738, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　紛争解決手続代理業務を行うことを目的とする社会保険労務士法人は、特定社会保険労務士である社員が常駐していない事務所においては、紛争解決手続代理業務を取り扱うことができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法25条の16の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1739, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　一般の会社の労働社会保険事務担当者又は開業社会保険労務士事務所の職員のように、他人に使用され、その指揮命令のもとに事務を行う場合は、社会保険労務士又は社会保険労務士法人でない者の業務の制限について定めた社会保険労務士法第27条にいう「業として」行うに該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n一般の会社の労働社会保険事務担当者又は開業社会保険労務士事務所の職員のように、他人に使用され、その指揮命令のもとに事務を行う場合には、社会保険労務士法27条(業務の制限)にいう「業として」行うに「該当しない」(社会保険労務士法コンメンタール)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1740, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士は、事業における労務管理その他の労働に関する事項及び労働社会保険諸法令に基づく社会保険に関する事項について、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、陳述及び尋問をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、社会保険労務士は、裁判所において、補佐人として、弁護士である訴訟代理人とともに出頭し、陳述をすることができるが、「尋問をすることはできない」(法2条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1741, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　厚生労働大臣は、開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人の業務の適正な運営を確保するため必要があると認めるときは、当該開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対し、その業務に関し必要な報告を求めることができるが、ここにいう「その業務に関し必要な報告」とは、法令上義務づけられているものに限られ、事務所の経営状態等についての報告は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「その業務に関し必要な報告」とは、「法令上義務付けられているものであると否とを問わず」、開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人の業務に関係する一切の事項をいい、事務所の経営状態等についての報告も、ここにいう報告に「含まれる」(法24条1項、社会保険労務士法コンメンタール)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1742, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人の事務所には、その事務所の所在地の属する都道府県の区域に設立されている社会保険労務士会の会員である社員を常駐させなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法25条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1743, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士法人の解散及び清算を監督する裁判所は、当該監督に必要な検査をするに先立ち、必ず厚生労働大臣に対し、意見を求めなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士法人の解散及び清算を監督する裁判所は、厚生労働大臣に対し、意見を求め、又は調査を嘱託「することができる」(法25条の22の3第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1744, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問05‐ア》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士が、個別労働関係紛争に関する民間紛争解決手続(裁判外紛争解決手続の利用の促進に関する法律(平成16年法律第151号)第2条第1号に規定する民間紛争解決手続をいう。)であって、個別労働関係紛争の民間紛争解決手続の業務を公正かつ適確に行うことができると認められる団体として厚生労働大臣が指定するものが行うものについて、単独で紛争の当事者を代理する場合、紛争の目的の価額の上限は60万円とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の紛争の目的の価額の上限は「120万円」とされている(社会保険労務士法2条1項1号の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1745, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問05‐イ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士及び社会保険労務士法人が、社会保険労務士法第2条の2及び第25条の9の2に規定する出頭及び陳述に関する事務を受任しようとする場合の役務の提供については、特定商取引に関する法律(昭和51年法律第57号)が定める規制の適用除外となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法施行規則12条の10、平27.3.30基発0330第3号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1746, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問05‐ウ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　開業社会保険労務士が、その職責又は義務に違反し、社会保険労務士法第25条第2号に定める1年以内の社会保険労務士の業務の停止の懲戒処分を受けた場合、所定の期間、その業務を行うことができなくなるので、依頼者との間の受託契約を解除し、社会保険労務士証票も返還しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法14条の12第1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1747, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問05‐エ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　社会保険労務士会は、所属の社会保険労務士又は社会保険労務士法人が社会保険労務士法若しくはこの法律に基づく命令又は労働社会保険諸法令に違反するおそれがあると認めるときは、会則の定めにかかわらず、当該社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対して、注意を促し、又は必要な措置を講ずべきことを勧告することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険労務士会は、所属の社会保険労務士又は社会保険労務士法人が社会保険労務士法若しくは同法に基づく命令又は労働社会保険諸法令に違反するおそれがあると認めるときは、「会則の定めるところにより」、当該社会保険労務士又は社会保険労務士法人に対して、注意を促し、又は必要な措置を講ずべきことを勧告することができる(社会保険労務士法25条の33)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1748, "subjectId": "labor_general", "question": "【《令和2年　問05‐オ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人の使用人その他の従業者は、開業社会保険労務士又は社会保険労務士法人の使用人その他の従業者でなくなった後においても、正当な理由がなくて、その業務に関して知り得た秘密を他に漏らし、又は盗用してはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険労務士法27条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1749, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n健康保険組合の設立、合併又は分割を伴う健康保険組合が管掌する一般保険料率の変更においては、厚生労働大臣の権限を地方厚生局長に委任することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合が管掌する一般保険料率の変更に係る厚生労働大臣の認可の権限は、健康保険組合の設立、合併又は分割を伴う場合には、地方厚生局長に「委任することはできない」(法205条、則159条8号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1750, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n全国健康保険協会の定款記載事項である事務所の所在地を変更する場合、厚生労働大臣の認可を受けなければその効力を生じない。", "answer": "正解: 誤\n\n協会の定款記載事項である「事務所の所在地」を変更する場合、「厚生労働大臣の認可を受ける必要はなく」、当該事項を変更したときは、「遅滞なく、これを厚生労働大臣に届け出なければならない」(法7条の6第2項・3項、則2条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1751, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n保険者は、社会保険診療報酬支払基金に対して、保険給付のうち、療養費、出産育児一時金、家族出産育児一時金並びに高額療養費及び高額介護合算療養費の支給に関する事務を委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法205条の4第1項、則159条の7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1752, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｅ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険及び健康保険組合管掌健康保険について、適用事業所以外の事業所の任意適用の申請に対する厚生労働大臣の認可の権限は、日本年金機構に委任されている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の任意適用の認可に係る厚生労働大臣の権限は、「地方厚生局長等」に委任されている（法205条、則159条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1753, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n小規模で財政の窮迫している健康保険組合が合併して設立される地域型健康保険組合は、合併前の健康保険組合の設立事業所が同一都道府県内であれば、企業、業種を超えた合併も認められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則3条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1754, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n任意継続被保険者の保険料の徴収に係る業務は、保険者が全国健康保険協会の場合は厚生労働大臣が行い、保険者が健康保険組合の場合は健康保険組合が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者の保険料の徴収に係る業務は、保険者が全国健康保険協会の場合は「全国健康保険協会」が行い、保険者が健康保険組合の場合は健康保険組合が行う（法5条、法6条、法7条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1755, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、全国健康保険協会管掌健康保険の適用事業所に係る名称及び所在地、特定適用事業所であるか否かの別を、インターネットを利用して公衆の閲覧に供する方法により公表することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則159条の11）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1756, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n保険医又は保険薬剤師の登録及び登録取消に係る厚生労働大臣の権限は、地方厚生局長又は地方厚生支局長に委任されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法205条、則159条1項5号の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1757, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐Ｄ》】\n全国健康保険協会は、財務諸表、事業報告書(会計に関する部分に限る。)及び決算報告書について、監事の監査のほか、厚生労働大臣が選任する会計監査人である公認会計士又は監査法人から監査を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条29第1項～3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1758, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐Ｄ》】\n全国健康保険協会の役員に対する報酬及び退職手当は、その役員の業績が考慮されるものでなければならない。全国健康保険協会は、その役員に対する報酬及び退職手当の支給の基準を定め、これを厚生労働大臣に届け出て、その承認を得た後、それを公表しなければならない。これを変更したときも、同様とする。", "answer": "正解: 誤\n\n協会は、その役員に対する報酬及び退職手当の支給の基準を定め、これを「厚生労働大臣に届け出るとともに、公表しなければならない」ものとされており、「厚生労働大臣の承認を得ることは規定されていない」(法7条の35)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1759, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働大臣は、全国健康保険協会(以下本問において「協会」という。)の事業若しくは財産の管理若しくは執行が法令、定款若しくは厚生労働大臣の処分に違反していると認めるときは、期間を定めて、協会又はその役員に対し、その事業若しくは財産の管理若しくは執行について違反の是正又は改善のため必要な措置を採るべき旨を命ずることができる。協会又はその役員が上記の是正・改善命令に違反したときは、厚生労働大臣は協会に対し、期間を定めて、理事長及び当該違反に係る役員の解任を命ずることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n協会又はその役員が本肢の命令に違反したときは、厚生労働大臣は、協会に対し、期間を定めて、「当該違反に係る役員の全部又は一部」の解任を命ずることができる(法7条の39第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1760, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n全国健康保険協会は、役員として、理事長1人、理事6人以内及び監事2人を置く。役員の任期は3年とする。理事長に事故があるとき、又は理事長が欠けたときは、理事の互選により選ばれた者がその職務を代理し、又はその職務を行う。", "answer": "正解: 誤\n\n協会の理事長に事故があるとき、又は理事長が欠けたときは、「理事のうちから、あらかじめ理事長が指定する者」がその職務を代理し、又はその職務を行う(法7条の9、法7条の10第2項、法7条の12第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1761, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n健康保険法第7条の14によると、厚生労働大臣又は全国健康保険協会理事長は、それぞれその任命に係る全国健康保険協会の役員が、心身の故障のため職務の遂行に堪えないと認められるとき、又は職務上の義務違反があるときのいずれかに該当するとき、その他役員たるに適しないと認めるときは、その役員を解任することができる。また、全国健康保険協会理事長は、当該規定により全国健康保険協会理事を解任したときは、遅滞なく、厚生労働大臣に届け出るとともに、これを公表しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の14第2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1762, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n全国健康保険協会は、(1)国債、地方債、政府保証債その他厚生労働大臣の指定する有価証券の取得、(2)銀行その他厚生労働大臣の指定する金融機関への預金、のいずれかの方法により、業務上の余裕金を運用することが認められているが、上記の2つ以外の方法で運用することは認められていない。", "answer": "正解: 誤\n\n全国健康保険協会による業務上の余裕金の運用は、次の「3つの方法」が認められている(令1条の2)。\n①国債、地方債、政府保証債その他厚生労働大臣の指定する有価証券の取得\n②銀行その他厚生労働大臣の指定する金融機関への預金\n③「信託業務を営む金融機関への金銭信託」", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1763, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｂ》】\n全国健康保険協会の短期借入金は、当該事業年度内に償還しなければならないが、資金の不足のため償還することができないときは、その償還することができない金額に限り、厚生労働大臣の認可を受けて、これを借り換えることができる。この借り換えた短期借入金は、1年以内に償還しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の31第2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1764, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐Ａ》】\n全国健康保険協会(以下本問において「協会」という。)と協会の理事長又は理事との利益が相反する事項については、これらの者は代表権を有しない。この場合には、協会の監事が協会を代表することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の16)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1765, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐Ｄ》】\n全国健康保険協会(以下本問において「協会」という。)の理事長、理事及び監事の任期は3年、協会の運営委員会の委員の任期は2年とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の12第1項、法7条の18第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1766, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐Ｅ》】\n全国健康保険協会は、毎事業年度、財務諸表を作成し、これに当該事業年度の事業報告書及び決算報告書を添え、監事及び厚生労働大臣が選任する会計監査人の意見を付けて、決算完結後2か月以内に厚生労働大臣に提出し、その承認を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の28第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1767, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐ア》】\n全国健康保険協会の運営委員会の委員は、9人以内とし、事業主、被保険者及び全国健康保険協会の業務の適正な運営に必要な学識経験を有する者のうちから、厚生労働大臣が各同数を任命することとされており、運営委員会は委員の総数の3分の2以上又は事業主、被保険者及び学識経験を有する者である委員の各3分の1以上が出席しなければ、議事を開くことができないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条の18第2項、則2条の4第5項）。\n　なお、全国健康保険協会の運営委員会の委員の任期は、原則として、2年とする。\n　ただし、補欠の委員の任期は、前任者の残任期間とする（法7条の18第3項・4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1768, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐ウ》】\n全国健康保険協会が業務上の余裕金で国債、地方債を購入し、運用を行うことは一切できないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n全国健康保険協会は、業務上の余裕金で国債、地方債の取得による運用をすることは「認められている」（令1条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1769, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐オ》】\n厚生労働大臣は、全国健康保険協会の事業年度ごとの業績について、評価を行わなければならず、この評価を行ったときは、遅滞なく、全国健康保険協会に対し、当該評価の結果を通知するとともに、これを公表しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条の30）。\n　なお、全国健康保険協会は、毎事業年度、貸借対照表、損益計算書、利益の処分又は損益の処理に関する書類その他厚生労働省令で定める書類及びこれらの附属明細書（「財務諸表」という）を作成し、これに当該事業年度の事業報告書及び決算報告書を添え、監事及び会計監査人の意見を付けて、決算完結後2月以内に厚生労働大臣に提出し、その承認を受けなければならない（法7条の28）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1770, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n健康保険組合は、支払上現金に不足を生じたときは、準備金に属する現金を繰替使用し、又は一時借入金をすることができるが、この繰替使用した金額及び一時借入金は、やむを得ない場合であっても、翌会計年度内に返還しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n繰替使用した金額及び一時借入金は、「当該会計年度内」に返還しなければならない（令21条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1771, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n全国健康保険協会の常勤役員は、厚生労働大臣の承認を受けたときを除き、営利を目的とする団体の役員となり、又は自ら営利事業に従事してはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条の15）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1772, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n健康保険組合が解散により消滅した場合、全国健康保険協会が消滅した健康保険組合の権利義務を承継する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1773, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n全国健康保険協会は、市町村（特別区を含む。）に対し、政令で定めるところにより、日雇特例被保険者の保険に係る保険者の事務のうち全国健康保険協会が行うものの一部を委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法203条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1774, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n全国健康保険協会は、厚生労働大臣から事業年度ごとの業績について評価を受け、その評価の結果を公表しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「厚生労働大臣」は、協会の事業年度ごとの業績についての評価を行ったときは、「遅滞なく、協会に対し、当該評価の結果を通知する」とともに、これを公表しなければならない(法7条の30第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1775, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐ア》】\n健康保険組合が解散したとき、全国健康保険協会が健康保険組合の権利義務を承継する。健康保険組合が解散したときに未払い傷病手当金及びその他、付加給付等があれば、健康保険組合解散後においても支給される。しかし、解散後に引き続き発生した事由による傷病手当金の分については、組合員として受け取ることができる傷病手当金の請求権とは認められないので、全国健康保険協会に移管の場合は、これを全国健康保険協会への請求分として支給し、付加給付は認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条4項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1776, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｃ》】\n健康保険法第28条第1項に規定する健康保険組合による健全化計画は、同項の規定による指定の日の属する年度の翌年度を初年度とする3か年間の計画となり、事業及び財産の現状、財政の健全化の目標、その目標を達成するために必要な具体的措置及びこれに伴う収入支出の増減の見込額に関して記載しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令30条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1777, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｄ》】\n健康保険組合は、毎年度終了後6か月以内に、厚生労働省令で定めるところにより、事業及び決算に関する報告書を作成し、厚生労働大臣に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1778, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n健康保険組合の役員若しくは職員又はこれらの職にあった者は、健康保険事業に関して職務上知り得た秘密をその理由の如何を問わず漏らしてはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合の役員若しくは職員又はこれらの職にあった者は、健康保険事業に関して職務上知り得た秘密を「正当な理由がなく」漏らしてはならない(法7条の37第1項、法22条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1779, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｃ》】\n健康保険組合は、毎事業年度末において、当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った保険給付に要した費用の額(被保険者又はその被扶養者が健康保険法第63条第3項第3号に掲げる健康保険組合が開設した病院若しくは診療所又は薬局から受けた療養に係る保険給付に要した費用の額を除く。)の1事業年度当たりの平均額の12分の3(当分の間12分の2)に相当する額と当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った前期高齢者納付金等や後期高齢者支援金等の所定の納付金等の納付に要した費用の額(前期高齢者交付金がある場合には、これを控除した額)の1事業年度当たりの平均額の12分の2に相当する額とを合算した額に達するまでは、当該事業年度の剰余金の額を準備金として積み立てなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合は、毎事業年度末において、当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った保険給付に要した費用の額(被保険者又はその被扶養者が健康保険組合が開設した病院若しくは診療所又は薬局から受けた療養に係る保険給付に要した費用の額及び出産育児交付金の額を除く)の1事業年度当たりの平均額の12分の3(当分の間、12分の2)に相当する額と当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った前期高齢者納付金等や後期高齢者支援金等の所定の納付金等のの納付に要した費用の額(前期高齢者交付金がある場合には、これを控除した額)の1事業年度当たりの平均額の「12分の1」に相当する額とを合算した額に達するまでは、当該事業年度の剰余金の額を準備金として積み立てなければならない(令46条2項、令附則5条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1780, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n健康保険組合は、毎年度終了後6か月以内に、厚生労働省令で定めるところにより、事業及び決算に関する報告書を作成し、厚生労働大臣に提出しなければならず、当該報告書は健康保険組合の主たる事務所に備え付けて置かなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令24条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1781, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n健康保険組合の理事長は、規約の定めるところにより、毎年度2回通常組合会を招集しなければならない。また、理事長は、必要があるときは、いつでも臨時組合会を招集することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合の理事長は、規約で定めるところにより、毎年度「1回」通常組合会を招集しなければならない(令7条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1782, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n適用事業所の事業主は、健康保険組合を設立しようとするときは、健康保険組合を設立しようとする適用事業所に使用される被保険者の2分の1以上の同意を得て、規約を作り、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。また、2以上の適用事業所について健康保険組合を設立しようとする場合においては、被保険者の同意は、各適用事業所について得なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1783, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n健康保険組合の監事は、組合会において、健康保険組合が設立された適用事業所(設立事業所)の事業主の選定した組合会議員及び被保険者である組合員の互選した組合会議員のうちから、それぞれ1人を選挙で選出する。なお、監事は、健康保険組合の理事又は健康保険組合の職員と兼ねることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条4項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1784, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n健康保険組合がその設立事業所を増加させ、又は減少させようとするときは、その増加又は減少に係る適用事業所の事業主の全部及びその適用事業所に使用される被保険者の2分の1以上の同意を得なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法25条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1785, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n健康保険組合は、適用事業所の事業主、その適用事業所に使用される被保険者及び特例退職被保険者をもって組織する。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合は、適用事業所の事業主、その適用事業所に使用される被保険者及び「任意継続被保険者」をもって組織する(法8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1786, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐イ》】\n健康保険組合が解散する場合において、その財産をもって債務を完済することができないときは、当該健康保険組合は、設立事業所の事業主に対し、政令で定めるところにより、当該債務を完済するために要する費用の全部又は一部を負担することを求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1787, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n健康保険組合は、組合債を起こし、又は起債の方法、利率若しくは償還の方法を変更しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならないが、組合債の金額の変更(減少に係る場合に限る。)又は組合債の利息の定率の変更(低減に係る場合に限る。)をしようとするときは、この限りではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令22条1項、則11条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1788, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐Ｃ》】\n健康保険組合の組合会は、理事長が招集するが、組合会議員の定数の3分の2以上の者が会議に付議すべき事項及び招集の理由を記載した書面を理事長に提出して組合会の招集を請求したときは、理事長は、その請求のあった日から30日以内に組合会を招集しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合の組合会は、理事長が招集するが、組合会議員の定数の「3分の1」以上の者が会議に付議すべき事項及び招集の理由を記載した書面を理事長に提出して組合会の招集を請求したときは、理事長は、その請求のあった日から「20日」以内に組合会を招集しなければならない(令7条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1789, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐Ｃ》】\n健康保険組合の理事の定数は偶数とし、その半数は健康保険組合が設立された適用事業所(以下「設立事業所」という。)の事業主の選定した組合会議員において、他の半数は被保険者である組合員の互選した組合会議員において、それぞれ互選する。理事のうち1人を理事長とし、設立事業所の事業主の選定した組合会議員である理事のうちから、事業主が選定する。", "answer": "正解: 誤\n\n理事のうち1人を理事長とし、設立事業所の事業主の選定した組合会議員である理事のうちから、「理事が選挙する」(法21条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1790, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐イ》】\n健康保険組合でない者が健康保険組合という名称を用いたときは、10万円以下の過料に処する旨の罰則が定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法220条）。\n　なお、健康保険組合は、その名称中に健康保険組合という文字を用いなければならない（法10条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1791, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐エ》】\n健康保険組合は、分割しようとするときは、当該健康保険組合に係る適用事業所に使用される被保険者の4分の3以上の多数により議決し、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合は、分割しようとするときは、「組合会において組合会議員の定数」の4分の3以上の多数により議決し、厚生労働大臣の認可を受けなければならない（法24条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1792, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ａ》】\n健康保険事業の収支が均衡しない健康保険組合であって、政令で定める要件に該当するものとして厚生労働大臣より指定を受けた健康保険組合は、財政の健全化に関する計画を作成し、厚生労働大臣の承認を受けたうえで、当該計画に従い、その事業を行わなければならない。この計画に従わない場合は、厚生労働大臣は当該健康保険組合と地域型健康保険組合との合併を命ずることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n指定健康保険組合が健全化計画に従わない場合、厚生労働大臣は、「当該指定健康保険組合の解散を命ずることができる」（法28条1項・2項、法29条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1793, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐ア》】\n健康保険組合は、組合債を起こし、又は起債の方法、利率若しくは償還の方法を変更しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならないが、厚生労働省令で定める軽微な変更をしようとするときは、この限りでない。健康保険組合は、この厚生労働省令で定める軽微な変更をしたときは、遅滞なく、その旨を厚生労働大臣に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令22条）。\n　なお、健康保険組合は、重要な財産を処分しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならない（令23条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1794, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐イ》】\n健康保険組合は、予算超過の支出又は予算外の支出に充てるため、予備費を設けなければならないが、この予備費は、組合会の否決した使途に充てることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令18条）。\n　なお、健康保険組合は、組合会の議決を経て継続費を設けることができる（令17条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1795, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n健康保険組合がその設立事業所を増加させ、又は減少させようとするときは、その増加又は減少に係る適用事業所の事業主の全部の同意を得なければならないが、併せて、その適用事業所に使用される被保険者の2分の1以上の同意も得なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法25条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1796, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐オ》】\n全国健康保険協会は、毎事業年度において、当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った保険給付に要した費用の額の1事業年度当たりの平均額の3分の1に相当する額までは、当該事業年度の剰余金の額を準備金として積み立てなければならない。なお、保険給付に要した費用の額は、前期高齢者納付金（前期高齢者交付金がある場合には、これを控除した額）を含み、国庫補助の額を除くものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n全国健康保険協会は、毎事業年度末において、当該事業年度及びその直前の2事業年度内において行った保険給付に要した費用の額（前期高齢者納付金等、後期高齢者支援金等所定の納付金等の納付に要した費用の額（前期高齢者交付金がある場合には、これを控除した額）を含み、出産育児交付金の額並びに国庫補助の額を除く）の1事業年度当たりの平均額の「12分の1」に相当する額に達するまでは、当該事業年度の剰余金の額を準備金として積み立てなければならない（令46条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1797, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐ウ》】\n健康保険組合の設立の認可に係る厚生労働大臣の権限は、地方厚生局長又は地方厚生支局長に委任されている。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合の設立の認可に係る厚生労働大臣の権限は、地方厚生局長等には「委任されていない」（則159条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1798, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐オ》】\n健康保険法第28条第2項では、指定健康保険組合は健全化計画に従い、事業を行わなければならないこととされているが、この規定に違反した指定健康保険組合の事業又は財産の状況により、その事業の継続が困難であると認めるときは、厚生労働大臣は、当該健康保険組合の解散を命ずることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法28条2項、法29条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1799, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n国に使用される被保険者であって、健康保険法の給付の種類及び程度以上である共済組合の組合員であるものに対しては、同法による保険給付を行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法200条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1800, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐ア》】\n代表者が1人の法人の事業所であって、代表者以外に従業員を雇用していないものについては、適用事業所とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法人の理事、監事、取締役、代表社員、無限責任社員等法人の代表者又は業務執行者であっても、法人から、労務の対償として報酬を受けている者は、「法人に使用される者」として被保険者の資格を取得するものとされている(法3条3項2号、昭24.7.28保発74号)。\n　したがって、代表者1人の法人の事業所であっても、その代表者が労務の対償として報酬を受けていれば、法人に使用される者が存在することとなるから、適用事業所となり得る。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1801, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐ウ》】\n同一の事業所においては、雇用契約上一旦退職した者が1日の空白もなく引き続き再雇用された場合、退職金の支払いの有無又は身分関係若しくは職務内容の変更の有無にかかわらず、その者の事実上の使用関係は中断することなく存続しているものであるから、被保険者の資格も継続するものであるが、60歳以上の者であって、退職後継続して再雇用されるものについては、使用関係が一旦中断したものとみなし、当該事業所の事業主は、被保険者資格喪失届及び被保険者資格取得届を提出することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平25.1.25保保発0125第1号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1802, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐ア》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の被保険者資格の取得の要件の1つである、1週間の所定労働時間が20時間以上であることの算定において、1週間の所定労働時間が短期的かつ周期的に変動し、通常の週の所定労働時間が一通りでない場合は、当該周期における1週間の所定労働時間の平均により算定された時間を1週間の所定労働時間として算定することとされている。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令4.3.18保保発0318第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1803, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐イ》】\n短時間労働者を使用する特定適用事業所の被保険者の総数（短時間労働者を除く。）が常時50人以下になり、特定適用事業所の要件に該当しなくなった場合であっても、事業主が所定の労働組合等の同意を得て、当該短時間労働者について適用除外の規定の適用を受ける旨の申出をしないときは、当該短時間労働者の被保険者資格は喪失しない。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平24法附則46条2項・12項）。\n　なお、本問の申出は厚生年金保険法においても同様の規定があり、当該厚生年金保険法の規定による申出をすることができる事業主にあっては、これらの申出は同時に行なわなければならない（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1804, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐ウ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の特定適用事業所に使用される短時間労働者が被保険者としての要件を満たし、かつ、同時に健康保険組合管掌健康保険の特定適用事業所に使用される短時間労働者の被保険者としての要件を満たした場合は、全国健康保険協会が優先して、当該被保険者の健康保険を管掌する保険者となる。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者は、同時に2以上の事業所に使用される場合において、保険者が2以上あるときは、その被保険者の保険を管掌する「保険者を選択しなければならない」（則1条の3第1項）。\n　この取扱いは短時間労働者である被保険者についても同様である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1805, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐エ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の被保険者資格の取得の要件の1つである、報酬の月額が88,000円以上であることの算定において、家族手当は報酬に含めず、通勤手当は報酬に含めて算定する。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n報酬の月額が88,000円以上であることの算定において、家族手当及び「通勤手当は含めない」で算定する（法3条1項9号、則23条の4第6号、最低賃金法4条3項、令4.3.18保保発0318第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1806, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ａ》】\n被保険者が5人未満である適用事業所に所属する法人の代表者は、業務遂行の過程において業務に起因して生じた傷病に関しても健康保険による保険給付の対象となる場合があるが、その対象となる業務は、当該法人における従業員（健康保険法第53条の2に規定する法人の役員以外の者をいう。）が従事する業務と同一であると認められるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法53条の2、則52条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1807, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｃ》】\n適用事業所に使用されるに至った日とは、事実上の使用関係の発生した日であるが、事業所調査の際に資格取得の届出もれが発見された場合は、調査の日を資格取得日としなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n資格取得の届出もれが発見された場合においても、「事実上の使用関係の発生した日」をもって資格取得日とされる（昭5.11.6保規522号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1808, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n従業員が3人の任意適用事業所で従業員と同じような仕事に従事している個人事業所の事業主は、健康保険の被保険者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n個人事業所の事業主は、適用事業所に使用される者でないため、被保険者とならない（法3条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1809, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐ア》】\n特定適用事業所とは、事業主が同一である1又は2以上の適用事業所であって、当該1又は2以上の適用事業所に使用される特定労働者の総数が常時50人を超えるものの各適用事業所のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平24法附則46条12項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1810, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐イ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の年収が130万円未満の場合、被保険者になるか、被保険者になることなく被保険者である配偶者の被扶養者になるかを選択することができる。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の年収が130万円未満の場合に、「被保険者となるか被扶養者となるかを選択できるという規定はない」（法3条1項・7項、平5.3.5保発15号・庁保発4号ほか）。\n　特定適用事業所に使用される短時間労働者の年収が130万円未満105万6千円（報酬月額8万8千円）以上の場合において被保険者となる場合（短時間労働者に係る他の適用除外要件（週所定労働時間20時間未満等）のいずれにも該当しない場合）には配偶者の被扶養者となることはできない。\n　年収が130万円未満105万6千円（報酬月額8万8千円）以上の場合において被保険者とならない場合（短時間労働者に係る他の適用除外要件のいずれかに該当する場合）は被保険者とならないのであって、選択によって被保険者となれるわけではない。\n　また、年収が105万6千円（報酬月額8万8千円）未満である場合は、健康保険法の適用除外に該当するため被保険者とならないのであって、選択によって被保険者となれるわけではない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1811, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐オ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者について、1週間の所定労働時間が20時間未満であるものの、事業主等に対する事情の聴取やタイムカード等の書類の確認を行った結果、残業等を除いた基本となる実際の労働時間が直近2か月において週20時間以上である場合で、今後も同様の状態が続くと見込まれるときは、当該所定労働時間は週20時間以上であることとして取り扱われる。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令4.3.18保保発0318第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1812, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n任意適用事業所に使用される者（被保険者である者に限る。）の4分の3以上が事業主に対して任意適用取消しの申請を求めた場合には、事業主は当該申請を厚生労働大臣に対して行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はなく、被保険者から任意適用取消しの申請を求められた場合であっても、事業主は、当該申請をする義務はない（法33条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1813, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n外国の在日大使館が健康保険法第31条第1項の規定に基づく任意適用の認可を厚生労働大臣に申請したときは、当該大使館が健康保険法上の事業主となり、保険料の納付、資格の得喪に係る届の提出等、健康保険法の事業主としての諸義務を遵守する旨の覚書を取り交わされることを条件として、これが認可され、その使用する日本人並びに派遣国官吏又は武官でない外国人（当該派遣国の健康保険に相当する保障を受ける者を除く。）に健康保険法を適用して被保険者として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭30.7.25省発保123の2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1814, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｄ》】\n国民健康保険組合の被保険者である者が、全国健康保険協会管掌健康保険の適用事業所に使用されることとなった場合であっても、健康保険法第3条第1項第8号の規定により健康保険の適用除外の申請をし、その承認を受けることにより、健康保険の適用除外者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条1項8号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1815, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n適用事業所に臨時に使用され、日々雇い入れられている者が、連続して1か月間労務に服し、なお引き続き労務に服したときは一般の被保険者の資格を取得する。この場合、当該事業所の公休日は、労務に服したものとみなされず、当該期間の計算から除かれる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、事業所の公休日は「労務に服したものとみなして」当該期間（日数）の計算に「加える」ものとされている（法3条1項、昭3.3.20保理302号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1816, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n労働者派遣事業の事業所に雇用される登録型派遣労働者が、派遣就業に係る1つの雇用契約の終了後、1か月以内に次回の雇用契約が見込まれるため被保険者資格を喪失しなかった場合において、前回の雇用契約終了後10日目に1か月以内に次回の雇用契約が締結されないことが確実となったときは、前回の雇用契約終了後1か月を経過した日の翌日に被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の派遣労働者は、次回の雇用契約が締結されないことが確実となった日又は前回の雇用契約終了後1か月を経過した日の「いずれか早い日」をもって使用関係が終了したものとされるため、「次回の雇用契約が締結されないことが確実となった日（前回の雇用契約終了後10日目）」の翌日に、被保険者の資格を喪失する（平14.4.24保保発0424001号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1817, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n強制適用事業所が、健康保険法第3条第3項各号に定める強制適用事業所の要件に該当しなくなったとき、被保険者の2分の1以上が希望した場合には、事業主は厚生労働大臣に任意適用事業所の認可を申請しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n強制適用事業所が事業内容の変更や従業員数の減少により強制適用事業所に該当しなくなったときは、被保険者の希望の有無にかかわらず、その事業所について任意適用の「認可があったものとみなされる」（法32条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1818, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n学生が卒業後の4月1日に就職する予定である適用事業所において、在学中の同年3月1日から職業実習をし、事実上の就職と解される場合であっても、在学中であれば被保険者の資格を取得しない。", "answer": "正解: 誤\n\n卒業後就職予定の事業所で職業実習を行う者は、事実上の就職と解され、その身分並びに待遇等は一切就職する場合と同様に取り扱われるべき場合については、被保険者として取り扱うこととされており、本問の者は、被保険者の資格を「取得し得る」（昭16.12.22社発1580号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1819, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n被保険者が解雇され（労働法規又は労働協約に違反することが明らかな場合を除く。）、事業主から資格喪失届が提出された場合、労使双方の意見が対立し、当該解雇について裁判が提起されたときにおいても、裁判において解雇無効が確定するまでの間は、被保険者の資格を喪失したものとして取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭25.10.9保発68号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1820, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ａ》】\n本社と支社がともに適用事業所であり、人事、労務及び給与の管理（以下本問において「人事管理等」という。）を別に行っている会社において、本社における被保険者が転勤により支社に異動しても、引き続きその者の人事管理等を本社で行っている場合には、本社の被保険者として取り扱うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1821, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n労働者派遣事業の事業所に雇用される登録型派遣労働者が、派遣就業に係る雇用契約の終了後、1か月以内に同一の派遣元事業主のもとでの派遣就業に係る次回の雇用契約が締結されなかった場合には、その雇用契約が締結されないことが確実になった日又は当該1か月を経過した日のいずれか遅い日をもって使用関係が終了したものとし、その使用関係終了日から5日以内に事業主は被保険者資格喪失届を提出する義務が生じるものであって、派遣就業に係る雇用契約の終了時に遡って被保険者資格を喪失させるものではない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その雇用契約が締結されないことが確実になった日又は当該1か月を経過した日の「いずれか早い日」をもって使用関係が終了したものとすることとされている(平14.4.24保保発0424001号・庁保険発24号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1822, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐Ａ》】\n被保険者の総数が常時50人以下の企業であっても、健康保険に加入することについての労使の合意(被用者の2分の1以上と事業主の合意)がなされた場合、1週間の所定労働時間が20時間以上であること、月額賃金が8.8万円以上であること、2か月を超える雇用の見込みがあること、学生でないことという要件をすべて満たす短時間労働者は、企業単位で健康保険の被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条1項ただし書、平24法附則46条5項・7項、令4.9.28事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1823, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n被保険者(任意継続被保険者を除く。)は、適用事業所に使用されるに至った日若しくはその使用される事業所が適用事業所となった日又は適用除外の規定に該当しなくなった日から、被保険者の資格を取得する。この使用されるに至った日とは、事業主と被保険者との間において事実上の使用関係の発生した日ではない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「使用されるに至った日」とは、「事実上の使用関係の発生した日である」(法35条、昭5.11.6保規522号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1824, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｄ》】\n被保険者丙は令和6年1月1日に週3日午前9時から午後1時まで勤務のパートタイムスタッフとして社員数30名の会社(正社員は週5日午前9時始業、午後6時終業、途中で1時間の昼休憩あり)に入社した。その後、雇用契約の見直しが行われ、令和6年4月15日付けで週4日午前9時から午後6時まで(途中で1時間の昼休憩あり)の勤務形態に変更となったため、被保険者資格取得届の提出が行われ、令和6年4月15日から健康保険の被保険者となった。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条1項ただし書、法35条、令4.3.18保保発0318第1号ほか)。\n　本問の者は、当初は、特定適用事業所以外の事業所に使用されるいわゆる4分の3基準を満たさない短時間労働者として適用除外者であったが、令和6年4月15日に勤務形態の変更により、いわゆる4分の3基準を満たすこととなったため、他の適用除外事由に該当しない限り、当該適用除外者でなくなった日から被保険者資格を取得する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1825, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｅ》】\n健康保険法に定める特定適用事業所以外の適用事業所の事業主は、労働組合がない場合であっても、当該事業主の1又は2以上の適用事業所に使用される2分の1以上同意対象者の過半数を代表する者の同意又は2分の1以上同意対象者の2分の1以上の同意を得ることによって、保険者等に当該事業主の1又は2以上の適用事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者について一般の被保険者とは異なる短時間被保険者の資格取得の申出をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「一般被保険者と異なる短時間被保険者の資格取得の申出ではなく、任意特定適用事業所の申出」をすることができ、当該特定4分の3未満短時間労働者は、当該申出が受理された日に被保険者の資格を取得する(平24法附則46条5項・7項、則23条の3の3ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1826, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n適用業種である事業の事業所であって、常時5人以上の従業員を使用する事業所は適用事業所とされるが、事業所における従業員の員数の算定においては、適用除外の規定によって被保険者とすることができない者であっても、当該事業所に常時使用されている者は含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭18.4.5保発905号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1827, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n健康保険の被保険者が、労働協約又は就業規則により雇用関係は存続するが会社より賃金の支給を停止された場合、例えば病気休職であって実務に服する見込みがあるときは、賃金の支払停止は一時的なものであり使用関係は存続するものとみられるため、被保険者資格は喪失しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.3.9保文発619号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1828, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n労働者派遣事業の事業所に雇用される登録型派遣労働者は、派遣就業に係る1つの雇用契約の終了後、1か月以内に同一の派遣元事業主のもとでの派遣就業に係る次回の雇用契約(1か月以上のものに限る。)が確実に見込まれる場合であっても、前回の雇用契約を終了した日の翌日に被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n労働者派遣事業の事業所に雇用される登録型派遣労働者は、派遣就業に係る1つの雇用契約の終了後、最大1か月以内に、同一の派遣元事業主のもとでの派遣就業に係る次回の雇用契約(1か月以上のものに限る)が確実に見込まれるときは、「使用関係が継続しているものとして取り扱い、被保険者資格は喪失させないこととして差し支えない」とされている(平14.4.24保保発0424001号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1829, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n適用事業所に臨時に使用される者で、当初の雇用期間が2か月以内の期間を定めて使用される者であっても、就業規則や雇用契約書その他の書面において、その雇用契約が更新される旨又は更新される場合がある旨が明示されていることなどから、2か月以内の雇用契約が更新されることが見込まれる場合には、最初の雇用契約期間の開始時から被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条1項、令4.9.9保保発0909第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1830, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ａ》】\n令和4年10月1日より、弁護士、公認会計士その他政令で定める者が法令の規定に基づき行うこととされている法律又は会計に係る業務を行う事業に該当する個人事業所のうち、常時5人以上の従業員を雇用している事業所は、健康保険の適用事業所となったが、外国法事務弁護士はこの適用の対象となる事業に含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n令和4年10月1日より、弁護士、公認会計士その他政令で定める者が法令の規定に基づき行うこととされている法律又は会計に係る業務を行う事業に該当する個人経営の事業所のうち、常時5人以上の従業員を使用するものは、強制適用事業所となることとされたが、この「政令で定める者」には、「外国法事務弁護士が含まれている」(法3条3項、令1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1831, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｂ》】\n強制適用事業所が、健康保険法第3条第3項各号に定める強制適用事業所の要件に該当しなくなった場合において、当該事業所の被保険者の2分の1以上が任意適用事業所となることを希望したときは、当該事業所の事業主は改めて厚生労働大臣に任意適用の認可を申請しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢のような規定はない。\n　強制適用事業所が、強制適用事業所としての要件に該当しなくなったときは、その事業所について、任意適用に係る厚生労働大臣の認可があったものとみなされる(擬制任意適用)ため、特段の手続をすることなく、当該事業所は引き続き強制適用事業所となる(法32条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1832, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n事業所の休業にかかわらず、事業主が休業手当を健康保険の被保険者に支給する場合、当該被保険者の健康保険の被保険者資格は喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n休業手当が支給されている場合、「被保険者の資格は存続する」(昭25.4.14保発20号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1833, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｄ》】\n健康保険の適用事業所と技能養成工との関係が技能の養成のみを目的とするものではなく、稼働日数、労務報酬等からみて、実体的に使用関係が認められる場合は、当該技能養成工は被保険者資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.11.2保文発4602号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1834, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐オ》】\n短時間労働者の被保険者資格の取得基準においては、卒業を予定されている者であって適用事業所に使用されることとなっているもの、休学中の者及び定時制の課程等に在学する者その他これらに準ずる者は、学生でないこととして取り扱うこととしているが、この場合の「その他これらに準ずる者」とは、事業主との雇用関係の有無にかかわらず、事業主の命により又は事業主の承認を受け、大学院に在学する者(いわゆる社会人大学院生等)としている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「その他これらに準ずる者」とは、「事業主との雇用関係を存続した上で」、事業主の命により又は事業主の承認を受け、大学院等に在学する者(いわゆる社会人大学院生等)とされている(則23条の6第1項、令4.3.18保保発0318第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1835, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n被保険者が、その雇用又は使用されている事業所の労働組合(法人格を有しないものとする。)の専従者となっている場合は、当該専従者は、専従する労働組合が適用事業所とならなくとも、従前の事業主との関係においては被保険者の資格を継続しつつ、労働組合に雇用又は使用される者として被保険者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が労働組合の専従者となった場合、「従前の事業主との関係においては被保険者の資格は喪失する」。\n　また、労働組合が適用事業所に該当しない場合は、労働組合との関係においても被保険者の資格は取得しない(昭24.7.7職発921号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1836, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐ア》】\n同一の事業所に使用される通常の労働者の1日の所定労働時間が8時間であり、1週間の所定労働日数が5日、及び1か月の所定労働日数が20日である特定適用事業所において、当該事業所における短時間労働者の1日の所定労働時間が6時間であり、1週間の所定労働日数が3日、及び1か月の所定労働日数が12日の場合、当該短時間労働者の1週間の所定労働時間は18時間となり、通常の労働者の1週間の所定労働時間と1か月の所定労働日数のそれぞれ4分の3未満ではあるものの、1日の所定労働時間は4分の3以上であるため、当該短時間労働者は被保険者として取り扱わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である短時間労働者又は通常の労働者の1月間の所定労働日数の4分の3未満である短時間労働者であって、1週間の所定労働時間が20時間未満であるもの等は、適用除外に該当し、被保険者とならない。\n　本問の短時間労働者の1週間の所定労働時間は通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満であり(18時間＜30時間(＝8時間×5日×3/4))、また、本問の短時間労働者の1月間の所定労働日数をみても通常の労働者の1月間の所定労働日数の4分の3未満(12日＜15日(＝20日×3/4))である。\n　さらに、1週間の所定労働時間は18時間と20時間未満となっているから、適用除外に該当するため、「本問の短時間労働者は被保険者とならない」(法3条1項9号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1837, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐イ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者が、当初は継続して1年以上使用されることが見込まれなかった場合であっても、その後において、継続して1年以上使用されることが見込まれることとなったときは、その時点から継続して1年以上使用されることが見込まれることとして取り扱う。", "answer": "正解: 誤\n\n令和4年10月1日から改正により、短時間労働者が被保険者となるための要件の1つであった「継続して1年以上使用されることが見込まれること」という要件が撤廃されたため、「本問の取扱いは行われなくなった」(令4.3.18保保発0318第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1838, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐エ》】\n労働者派遣事業の事業所に雇用される登録型派遣労働者が、派遣就業に係る1つの雇用契約の終了後、1か月以内に同一の派遣元事業主のもとにおける派遣就業に係る次回の雇用契約(1か月以上のものとする。)が確実に見込まれたため被保険者資格を喪失しなかったが、その1か月以内に次回の雇用契約が締結されなかった場合には、その雇用契約が締結されないことが確実となった日又は当該1か月を経過した日のいずれか早い日をもって使用関係が終了したものとして、事業主に資格喪失届を提出する義務が生じるものであって、派遣就業に係る雇用契約の終了時に遡って被保険者資格を喪失させる必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平14.4.24保保発0424001号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1839, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の被保険者資格の取得の要件である「1週間の所定労働時間が20時間以上であること」の算定において、短時間労働者の所定労働時間が1か月の単位で定められ、特定の月の所定労働時間が例外的に長く又は短く定められているときは、当該特定の月以外の通常の月の所定労働時間を12分の52で除して得た時間を1週間の所定労働時間とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令4.3.18保保発0318第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1840, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐エ》】\n所在地が一定しない事業所に使用される者で、継続して6か月を超えて使用される場合は、その使用される当初から被保険者になる。", "answer": "正解: 誤\n\n所在地が一定しない事業所に使用される者は、その使用期間の長さにかかわらず、「被保険者となることができない」(法3条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1841, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n新たに適用事業所に使用されることになった者が、当初から自宅待機とされた場合の被保険者資格については、雇用契約が成立しており、かつ、休業手当が支払われているときは、その休業手当の支払いの対象となった日の初日に被保険者の資格を取得するものとされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭50.3.29保険発25号・庁保険発8号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1842, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐ウ》】\n季節的業務に使用される者について、当初4か月以内の期間において使用される予定であったが業務の都合その他の事情により、継続して4か月を超えて使用された場合には使用された当初から一般の被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の季節的業務に使用される者は、当初4か月以内の期間において使用される予定であったため、「一般の被保険者とはならない」(法3条1項4号)。\n　なお、季節的業務に使用される者であっても、当初から継続して4か月を超えて使用されるべき場合は、使用された当初から一般の被保険者となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1843, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐エ》】\n実際には労務を提供せず労務の対償として報酬の支払いを受けていないにもかかわらず、偽って被保険者の資格を取得した者が、保険給付を受けたときには、その資格を取り消し、それまで受けた保険給付に要した費用を返還させることとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.12.3保文発5255号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1844, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｅ》】\n適用事業所に期間の定めなく採用された者は、採用当初の2か月が試用期間として定められていた場合であっても、当該試用期間を経過した日から被保険者となるのではなく、採用日に被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭13.10.22社庶229号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1845, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐Ｃ》】\n任意適用事業所において被保険者の4分の3以上の申出があった場合、事業主は当該事業所を適用事業所でなくするための認可の申請をしなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業所において被保険者の4分の3以上の申出があった場合であっても、事業主は、当該事業所を「適用事業所でなくするための認可の申請をする必要はない」(法33条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1846, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n任意継続被保険者は、任意継続被保険者でなくなることを希望する旨を、厚生労働省令で定めるところにより、保険者に申し出た場合において、その申し出た日の属する月の末日が到来するに至ったときは、その翌日から任意継続被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者でなくなることを希望する旨を保険者に申し出た場合の任意継続被保険者の資格喪失日は、「その申出が受理された日」の属する月の末日が到来するに至ったときの翌日である(法38条7号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1847, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n特例退職被保険者が、特例退職被保険者でなくなることを希望する旨を、厚生労働省令で定めるところにより、特定健康保険組合に申し出た場合において、その申出が受理された日の属する月の末日が到来したときは、その日の翌日からその資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条、法附則3条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1848, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n任意継続被保険者が任意の資格喪失の申出をしたが、申出のあった日が保険料納付期日の10日より前であり、当該月の保険料をまだ納付していなかった場合、健康保険法第38条第3号の規定に基づき、当該月の保険料の納付期日の翌日から資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.12.27事務連絡)。\n　なお、保険料納付期日(その月の10日)より前に資格喪失の申出をした場合であって、「保険料納付期日までに保険料を納付しなかったとき」は保険料納付期日の翌日に任意継続被保険者の資格を喪失し、「保険料納付期日までに保険料を納付したとき」は当該申出が受理された日の属する月の翌月1日に任意継続被保険者の資格を喪失する。\n　本問においては、資格喪失の申出があった時点(保険料納付期日よりも前の時点)においてはまだ保険料を納付していなかったものの、保険料納付期日までに保険料を納付しなかったことまではうかがえないため、解答にやや疑義が残る。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1849, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n任意継続被保険者の申出をした者が、初めて納付すべき保険料をその納付期日までに納付しなかったときは、いかなる理由があろうとも、その者は、任意継続被保険者とならなかったものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者の資格取得の申出をした者が、初めて納付すべき保険料をその納付期日までに納付しなかったときは、その者は、任意継続被保険者とならなかったものとみなされる。「ただし、その納付の遅延について正当な理由があると保険者が認めたときは、この限りでない」(法37条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1850, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n特定健康保険組合とは、特例退職被保険者及びその被扶養者に係る健康保険事業の実施が将来にわたり当該健康保険組合の事業の運営に支障を及ぼさないこと等の一定の要件を満たしており、その旨を厚生労働大臣に届け出た健康保険組合をいい、特定健康保険組合となるためには、厚生労働大臣の認可を受ける必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定健康保険組合とは、特例退職被保険者及びその被扶養者係る健康保険事業の実施が将来にわたり当該健康保険組合の事業の運営に支障を及ぼさないこと等の一定の要件に該当するものとして「厚生労働大臣の認可を受けた健康保険組合」をいう(法附則3条1項、則163条)。\n　したがって、特定健康保険組合となるためには、「厚生労働大臣の認可を受けなければならない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1851, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐イ》】\n任意継続被保険者の申出は、被保険者の資格を喪失した日から20日以内にしなければならず、保険者は、いかなる理由がある場合においても、この期間を経過した後の申出は受理することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者の資格取得の申出は、原則として、被保険者の資格を喪失した日から20日以内にしなければならないが、保険者は、「正当な理由があると認めるときは、この期間を経過した後の申出であっても、受理することができる」(法37条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1852, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐ア》】\n被保険者の1週間の所定労働時間の減少により資格喪失した者が、事業所を退職することなく引き続き労働者として就労している場合には、任意継続被保険者になることが一切できない。", "answer": "正解: 誤\n\n適用除外者の要件に該当したため被保険者（日雇特例被保険者等を除く）の資格を喪失した者は、他の要件を満たす限り、任意継続被保険者となることができる(法3条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1853, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐イ》】\n任意継続被保険者が、健康保険の被保険者である家族の被扶養者となる要件を満たした場合、任意継続被保険者の資格喪失の申出をすることにより被扶養者になることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法38条7号）。\n　出題当時は誤りの肢であったが、改正により、任意継続被保険者でなくなることを希望する旨を保険者に申し出た場合において、その申出が受理された日の属する月の末日が到来したときは、その翌日に任意継続被保険者の資格を喪失することとなったため、本問の者が当該申出により任意継続被保険者の資格を喪失したときは、健康保険の被保険者の被扶養者となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1854, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｅ》】\n任意継続被保険者が75歳に達し、後期高齢者医療の被保険者になる要件を満たしたとしても、任意継続被保険者となった日から起算して2年を経過していない場合は、任意継続被保険者の資格が継続するため、後期高齢者医療の被保険者になることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者は、後期高齢者医療の被保険者等となったときは、その日に「任意継続被保険者の資格を喪失する」（法38条6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1855, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐Ｅ》】\n任意継続被保険者に関する保険料の納付期日は、初めて納付すべき保険料を除いてはその月の10日とされている。任意継続被保険者が初めて納付すべき保険料を除き、保険料を納付期日までに納めなかった場合は、納付の遅延について正当な理由があると保険者が認めたときを除き、その翌日に任意継続被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法38条3号、法164条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1856, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｂ》】\n適用事業所に使用されなくなったため、被保険者（日雇特例被保険者を除く。）の資格を喪失した者であって、喪失の日の前日まで継続して2か月以上被保険者（日雇特例被保険者、任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）であった者は、保険者に申し出て、任意継続被保険者になることができる。ただし、船員保険の被保険者又は後期高齢者医療の被保険者等である者は任意継続被保険者となることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1857, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n特例退職被保険者の資格取得の申出は、健康保険組合において正当の理由があると認めるときを除き、特例退職被保険者になろうとする者に係る年金証書等が到達した日の翌日（被用者年金給付の支給がその者の年齢を事由としてその全額について停止された者については、その停止すべき事由が消滅した日の翌日）から起算して20日以内にしなければならない。ただし、健康保険組合が新たに特定健康保険組合の認可を受けた場合は、この限りではない。", "answer": "正解: 誤\n\n特例退職被保険者の資格取得の申出は、原則として、特例退職被保険者になろうとする者に係る年金証書等が到達した日の翌日（被用者年金給付の支給がその者の年齢を事由としてその全額について停止された者については、その停止すべき事由が消滅した日の翌日）から起算して「3月以内」にしなければならない（則168条3項・4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1858, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n任意継続被保険者が、保険料（初めて納付すべき保険料を除く。）を納付期日までに納付しなかったときは、納付の遅延について正当な理由があると保険者が認めた場合を除き、督促状により指定する期限の翌日にその資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該「保険料の納付期日の翌日」に、被保険者の資格を喪失する（法38条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1859, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｃ》】\n任意適用事業所の適用の取消しによる被保険者の資格の喪失並びに任意継続被保険者及び特例退職被保険者の資格の喪失の要件に該当した場合は、被保険者が保険者等に資格喪失の届書を提出しなければならず、当該資格喪失の効力は、保険者等の確認によって生ずる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業所の適用の取消しによる被保険者の資格の喪失並びに任意継続被保険者及び特例退職被保険者の資格の喪失の効力発生については、保険者等の「確認は不要」である（法39条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1860, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｂ》】\n独立して生計を営む子が、健康保険法の適用を受けない事業所に勤務していた間に、疾病のため失業し被保険者である父に扶養されるに至った場合、扶養の事実は保険事故発生当時の状況によって被扶養者となるかを決定すべきであるから、被扶養者となることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n被扶養者の収入確認に係る被扶養者の収入については、被扶養者の過去の収入、現時点の収入又は将来の収入の見込みなどから、「今後1年間の収入を見込む」ものとされており、本問の子は、被保険者である父の「被扶養者となる可能性がある」(令2.4.10事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1861, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n夫婦共同扶養の場合における被扶養者の認定について、夫婦の一方が被用者保険の被保険者で、もう一方が国民健康保険の被保険者の場合には、被用者保険の被保険者については年間収入を、国民健康保険の被保険者については直近の年間所得で見込んだ年間収入を比較し、いずれか多い方を主として生計を維持する者とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.4.30保保発0430第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1862, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｄ》】\n被保険者等からの暴力等を受けた被扶養者の取扱いについて、当該被害者が被扶養者から外れるまでの間の受診については、加害者である被保険者を健康保険法第57条に規定する第三者と解することにより、当該被害者は保険診療による受診が可能であると取り扱う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.3.29保保発0329第1号)。\n　被保険者の故意の犯罪行為等(被保険者による被扶養者への暴力)により被扶養者が療養を受けたときの当該療養に係る家族療養費は、当該被保険者に支給されるものであることから保険給付は制限されるのが原則である(自己の故意の犯罪行為による給付制限）が、当該被害者からの申出により被扶養者から外れるまでの間において、当該被害者が被扶養者の資格のまま緊急的に受信する場合があり、このような場合にまで法116条の規定を適用することは、故意の犯罪行為等により給付事由を生じさせた被保険者への懲罰的意味において保険給付を行わないこととした給付制限の趣旨に沿わないものであるとともに、被害者たる被扶養者は、被扶養者から外れるまでの間、実質的に保険給付が受けられない結果となるものである。\n　そこで、当該被害者が被扶養者から外れるまでの間の受診については、加害者である被保険者を法57条(第三者行為災害の場合の損害賠償請求権等)に規定する第三者と解することにより、当該被害者は、保険診療による受診が可能となっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1863, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ａ》】\n夫婦共同扶養の場合における被扶養者の認定については、夫婦とも被用者保険の被保険者である場合には、被扶養者とすべき者の員数にかかわらず、健康保険被扶養者(異動)届が出された日の属する年の前年分の年間収入の多い方の被扶養者とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、原則として、被保険者の「年間収入(過去の収入、現時点の収入、将来の収入等から今後1年間の収入を見込んだもの)」が多い方の被扶養者とする(令3.4.30保保発0430第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1864, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｂ》】\n被保険者の事実上の婚姻関係にある配偶者の養父母は、世帯は別にしていても主としてその被保険者によって生計が維持されていれば、被扶養者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の配偶者で届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあるものの父母は、国内居住等要件のほか被保険者と「同一の世帯に属し」、主としてその被保険者により生計を維持されていれば、被扶養者となる(法3条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1865, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n指定障害者支援施設に入所する被扶養者の認定に当たっては、当該施設への入所は一時的な別居とはみなされず、その他の要件に欠けるところがなくとも、被扶養者として認定されない。現に当該施設に入所している者の被扶養者の届出があった場合についても、これに準じて取り扱う。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の入所は、一時的な別居であると考えられるから、他の要件を満たす限り、「被扶養者として認定される」(平11.3.19保険発24号・庁保険発4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1866, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐オ》】\n被扶養者の収入の確認に当たり、被扶養者の年間収入は、被扶養者の過去の収入、現時点の収入又は将来の収入の見込みなどから、今後1年間の収入を見込むものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2.4.10事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1867, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐ウ》】\n配偶者である被保険者から暴力を受けた被扶養者は、被保険者からの届出がなくとも、当該被害者から、被保険者と当該被害者が生計維持関係にないことを申し立てた申立書とともに、婦人相談所が発行する配偶者からの暴力を理由として保護（来所相談を含む）した旨の証明書を添付して、当該被害者が被扶養者から外れる旨を申し出ることにより、被扶養者から外れることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3.3.29保保発0329第1号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1868, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐オ》】\n被保険者（外国に赴任したことがない被保険者とする。）の被扶養者である配偶者に日本国外に居住し日本国籍を有しない父がいる場合、当該被保険者により生計を維持している事実があると認められるときは、当該父は被扶養者として認定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被保険者の配偶者の父(3親等内の親族で、被保険者の直系尊属、配偶者、子、孫及び兄弟姉妹に該当しないもの)は、生計維持要件は満たしているが、「同一世帯要件」及び「国内居住等要件」を満たしていないため、「被扶養者として認定されない」(法3条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1869, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐ア》】\n被扶養者の要件として、被保険者と同一の世帯に属する者とは、被保険者と住居及び家計を共同にする者をいい、同一の戸籍内にあることは必ずしも必要ではないが、被保険者が世帯主でなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n被扶養者の要件として、被保険者と同一の世帯に属する者とは、被保険者と住居及び家計を共同にするものをいい、同一戸籍内にあるか否かを問わず、「被保険者が世帯主であることを要しない」ものとされている(昭15.6.26社発7号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1870, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ａ》】\n被扶養者の認定において、被保険者が海外赴任することになり、被保険者の両親が同行する場合、「家族帯同ビザ」の確認により当該両親が被扶養者に該当するか判断することを基本とし、渡航先国で「家族帯同ビザ」の発行がない場合には、発行されたビザが就労目的でないか、渡航が海外赴任に付随するものであるかを踏まえ、個別に判断する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条7項、令元11.13保保発1113第1号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1871, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n健康保険法の被扶養者には、被保険者の配偶者で届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあるものの父母及び子であって、その被保険者と同一の世帯に属し、主としてその被保険者により生計を維持するものを含む。なお、当該父母及び子は、国内居住要件等を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1872, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n被扶養者としての届出に係る者(以下「認定対象者」という。)が被保険者と同一世帯に属している場合、当該認定対象者の年間収入が130万円未満(認定対象者が60歳以上の者である場合又は概ね厚生年金保険法による障害厚生年金の受給要件に該当する程度の障害者である場合にあっては180万円未満)であって、かつ、被保険者の年間収入を上回らない場合には、当該世帯の生計の状況を総合的に勘案して、当該被保険者がその世帯の生計維持の中心的役割を果たしていると認められるときは、被扶養者に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平5.3.5保発15号・庁保発4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1873, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｅ》】\n被保険者の配偶者で届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあるものの父母及び子であって、その被保険者と同一の世帯に属し、主として被保険者により生計を維持されてきたものについて、その配偶者で届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあるものが死亡した場合、引き続きその被保険者と同一世帯に属し、主としてその被保険者によって生計を維持される当該父母及び子は、その他の要件を満たす限り、被扶養者に認定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条7項）。\n　なお、本問の「被保険者と同一の世帯に属し」とは、被保険者と住居及び家計を共同にすることをいい、同一戸籍内にあるか否かを問わず、被保険者が世帯主であることを要しない（昭15.6.26社発7号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1874, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｂ》】\n被保険者の配偶者の63歳の母が、遺族厚生年金を150万円受給しており、それ以外の収入が一切ない場合、被保険者がその額を超える仕送りをしていれば、被保険者と別居していたとしても、その他の要件を満たす限り、被保険者の被扶養者に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の配偶者の母が、被保険者の被扶養者となるためには、国内居住等要件のほか、「被保険者と同一の世帯に属していること」が必要である（法3条7項、平5.3.5保発15号・庁保発4号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1875, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐Ｃ》】\n被保険者と届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にある配偶者の兄で、被保険者とは別の世帯に属しているが、被保険者により生計を維持する者は、国内居住等要件を満たす限り、被扶養者になることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者と事実婚関係にある者の兄については、生計維持の有無や同一世帯・別世帯等にかかわらず、当該被保険者の「被扶養者とされない」（法3条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1876, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐Ｄ》】\n被保険者の兄姉は、国内居住等要件のほか、主として被保険者により生計を維持している場合であっても、被保険者と同一世帯でなければ被扶養者とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の兄姉は、国内居住等要件のほか、主として被保険者により生計を維持していれば、「被保険者と世帯を同じくしていなくても」、原則として、被扶養者となる（法3条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1877, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n共に全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者である夫婦が共同して扶養している者に係る被扶養者の認定においては、被扶養者とすべき者の人数にかかわらず、年間収入の多い方の被扶養者とすることを原則とするが、夫婦双方の年間収入が同程度（夫婦双方の年間収入の差額が年間収入の多い方の1割以内とする）である場合は、被扶養者の地位の安定を図るため、届出により、主として生計を維持する者の被扶養者とすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3.4.30保保発0430第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1878, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n養子縁組をして養父母を被扶養者としている被保険者が、生家において実父が死亡したため実母を扶養することとなった。この場合、実母について被扶養者認定の申請があっても、養父母とあわせての被扶養者認定はされない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、実母は直系尊属に該当するため、養父母とあわせて実母についても所定の要件を満たす限り、「被扶養者となる」（法3条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1879, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ａ》】\n保険者の直系尊属、配偶者、子、孫及び弟妹であって、国内居住等要件のほか、主としてその被保険者により生計を維持するものは、原則として被扶養者となることができるが、後期高齢者医療の被保険者である場合は被扶養者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1880, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n被保険者の配偶者で届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあるものの祖父母は、国内居住等要件のほか、その被保険者と同一の世帯に属し、主としてその被保険者により生計を維持する場合であっても、被扶養者とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1881, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｂ》】\n年収250万円の被保険者と同居している母（58歳であり障害者ではない。）は、年額100万円の遺族厚生年金を受給しながらパート労働しているが健康保険の被保険者にはなっていない。このとき、母のパート労働による給与の年間収入額が120万円であった場合、その他の要件を満たす限り、母は当該被保険者の被扶養者になることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被扶養者としての届出に係る者（「認定対象者」という）が被保険者と同一の世帯に属している場合、認定対象者の年間収入が130万円未満（認定対象者が60歳以上又は一定の障害者である場合は180万円未満）であって、かつ、被保険者の年間収入の2分の1未満である場合は、その他の要件を満たす限り、原則として、被扶養者に該当するものとされている（法3条7項、平5.3.5保発15号・庁保発4号ほか）。\n　本問の母の年間収入は220万円（遺族厚生年金100万円＋給与収入120万円）であり、被保険者の年間収入（250万円）の2分の1以上であるため、原則として、当該母は当該被保険者の被扶養者となることは「できない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1882, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n健康保険法第3条第5項によると、健康保険法において「報酬」とは、賃金、給料、俸給、手当、賞与その他いかなる名称であるかを問わず、労働者が、労働の対償として受けるすべてのものをいう。したがって、名称は異なっても同一性質を有すると認められるものが、年間を通じ4回以上支給される場合において、当該報酬の支給が給与規定、賃金協約等によって客観的に定められており、また、当該報酬の支給が1年間以上にわたって行われている場合は、報酬に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条5項、昭36.1.26保発5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1883, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｂ》】\n被保険者Ｂは、4月から6月の期間中、当該労働日における労働契約上の労務の提供地が自宅とされたことから、テレワーク勤務を行うこととなったが、業務命令により、週に2回事業所へ一時的に出社した。Ｂが事業所へ出社した際に支払った交通費を事業主が負担する場合、当該費用は報酬に含まれるため、標準報酬月額の定時決定の手続きにおいてこれらを含めて計算を行った。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の交通費は、原則として、実費弁償と認められるため、「報酬に含まれない」。\n　したがって、当該交通費は定時決定において報酬月額に含まれない(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1884, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｃ》】\n事業所が、在宅勤務に通常必要な費用として金銭を仮払いした後に、被保険者Ｃが業務のために使用した通信費や電気料金を精算したものの、仮払い金額が業務に使用した部分の金額を超過していたが、当該超過部分を事業所に返還しなかった。これら超過して支払った分も含め、仮払い金は、経費であり、標準報酬月額の定時決定の手続きにおける報酬には該当しないため、定時決定の手続きの際に報酬には含めず算定した。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の仮払金のうち、通信費や電気料金に充てられた部分は報酬に該当しないが、それ以外の「超過部分は報酬に該当する」。\n　したがって、当該超過部分は定時決定において報酬月額に含めなければならない(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1885, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n保険料徴収の対象となる賞与とは、いかなる名称であるかを問わず、労働者が、労働の対償として3か月を超える期間ごとに支給されるものをいうが、6か月ごとに支給される通勤手当は、賞与ではなく報酬とされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条6項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1886, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ａ》】\n退職を事由に支払われる退職金であって、退職時に支払われるものは報酬又は賞与として扱うものではないが、被保険者の在職時に、退職金相当額の全部又は一部を給与や賞与に上乗せするなど前払いされる場合は、労働の対償としての性格が明確であり、被保険者の通常の生計にあてられる経常的な収入としての意義を有することから、原則として、報酬又は賞与に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平15.10.1保保発1001002号・庁保険発1001001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1887, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｂ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険において、事業主が負担すべき出張旅費を被保険者が立て替え、その立て替えた実費を弁償する目的で被保険者に出張旅費が支給された場合、当該出張旅費は労働の対償とは認められないため、報酬には該当しないものとして取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条5項ほか）。\n　任意的なもの、恩恵的なもの又は実費弁償的なものは、健康保険法上の報酬及び賞与に該当しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1888, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐ウ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者について、健康保険法第3条第1項第9号の規定によりその報酬が月額88,000円未満である場合には、被保険者になることができないが、この報酬とは、賃金、給料、俸給、手当、賞与その他いかなる名称であるかを問わず、労働者が労働の対償として受けるすべてのものをいう。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n短時間労働者に係る適用除外要件としての「報酬が8万8千円未満であること」の「報酬」には、健康保険法上の報酬（賃金、給料、俸給、手当、賞与その他いかなる名称であるかを問わず、労働者が、労働の対償として受けるすべてのもののうち、臨時に受けるもの及び3月を超える期間ごとに受けるものを除いたもの）から「最低賃金法4条3項各号に掲げる賃金（最低賃金額に含まれない賃金）に相当するものとして厚生労働省令で定めるもの（臨時に支払われる賃金や1月を超える期間ごとに支払われる賃金等）を除いたもの」をいう（法3条1項9号・5項、則23条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1889, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問09‐オ》】\n報酬又は賞与の全部又は一部が、通貨以外のもので支払われる場合においては、その価額は、その地方の時価によって、厚生労働大臣が定めるが、健康保険組合は、規約で別段の定めをすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1890, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｄ》】\n標準報酬月額が1,330,000円（標準報酬月額等級第49級）である被保険者が、現に使用されている事業所において、固定的賃金の変動により変動月以降継続した3か月間（各月とも、報酬支払の基礎となった日数が、17日以上であるものとする。）に受けた報酬の総額を3で除して得た額が1,415,000円となった場合、随時改定の要件に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平30.3.1保発0301第9号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1891, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｄ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者について、標準報酬月額の定時決定に際し、4月、5月、6月のいずれかの1か月において休職し、事業所から低額の休職給を受けた場合、その休職給を受けた月を除いて報酬月額を算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭36.1.26保発4号、昭37.6.28保険発71号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1892, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐オ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険において、短時間労働者ではない被保険者は、給与締め日の変更によって給与支給日数が減少した場合であっても、支払基礎日数が17日以上であれば、通常の定時決定の方法によって標準報酬月額を算定するものとして取り扱われる。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令5.6.27事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1893, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｂ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険において、給与計算期間の途中で昇給した場合、昇給した給与が実績として1か月分確保された月を固定的賃金の変動が報酬に反映された月として扱い、それ以後3か月間に受けた報酬を計算の基礎として随時改定に該当するか否かを判断するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令5.6.27事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1894, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐Ｂ》】\n健康保険の標準報酬月額は、第1級の58,000円から第47級の1,210,000円までの等級区分となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険の標準報酬月額は、第1級の58,000円から「第50級の1,390,000円」までの等級区分となっている（法40条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1895, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐エ》】\n特定適用事業所において被保険者である短時間労働者の標準報酬月額の定時決定は、報酬支払いの基礎となった日数が11日未満である月があるときは、その月を除いて行う。また、標準報酬月額の随時改定は、継続した3か月間において、各月とも報酬支払いの基礎となった日数が11日以上でなければ、その対象とはならない。\n　なお、本問における短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者のことをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法41条1項、法43条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1896, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｂ》】\n任意継続被保険者の標準報酬月額は、原則として、当該任意継続被保険者が被保険者の資格を喪失したときの標準報酬月額、又は前年（1月から3月までの標準報酬月額については、前々年）の9月30日における当該任意継続被保険者の属する保険者が管掌する全被保険者の標準報酬月額を平均した額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額のいずれか少ない額とされるが、その保険者が健康保険組合の場合、当該平均した額の範囲内においてその規約で定めた額があるときは、当該任意継続被保険者が被保険者の資格を喪失したときの標準報酬月額又は当該規約で定めた額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額のいずれか少ない額とすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法47条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1897, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｄ》】\n標準報酬月額の定時決定について、賃金計算の締切日が末日であって、その月の25日に賃金が支払われる適用事業所において、6月1日に被保険者資格を取得した者については6月25日に支給される賃金を報酬月額として定時決定が行われるが、7月1日に被保険者資格を取得した者については、その年に限り定時決定が行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n6月1日から7月1日までの間に被保険者の資格を取得した者に対しては、その年に限り、定時決定は行われない（法41条3項）。\n　したがって、本問の6月1日に被保険者資格を取得した者についても7月1日に被保険者資格を取得した者と同様に、その年に限り定時決定は行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1898, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｅ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者が、報酬の一部を現物給与として受け取っている場合において、当該現物給与の標準価額が厚生労働大臣告示により改正されたときは、標準報酬月額の随時改定を行う要件である固定的賃金の変動に該当するものとして取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条1項、令5.6.27事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1899, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n毎年3月31日における標準報酬月額等級の最高等級に該当する被保険者数の被保険者総数に占める割合が100分の1.5を超える場合において、その状態が継続すると認められるときは、その年の9月1日から、政令で、当該最高等級の上に更に等級を加える標準報酬月額の等級区分の改定を行うことができるが、その年の3月31日において、改定後の標準報酬月額等級の最高等級に該当する被保険者数の同日における被保険者総数に占める割合が100分の1を下回ってはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その年の3月31日において、改定後の標準報酬月額等級の最高等級に該当する被保険者数の同日における被保険者総数に占める割合が「100分の0.5」を下回ってはならない（法40条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1900, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n保険者等は、被保険者が賞与を受けた月において、その月に当該被保険者が受けた賞与額に基づき、これに千円未満の端数を生じたときは、これを切り捨てて、その月における標準賞与額を決定する。ただし、その月に当該被保険者が受けた賞与によりその年度における標準賞与額の累計額が540万円（健康保険法第40条第2項の規定による標準報酬月額の等級区分の改定が行われたときは、政令で定める額。）を超えることとなる場合には、当該累計額が540万円となるようその月の標準賞与額を決定し、その年度においてその月の翌月以降に受ける賞与の標準賞与額は零とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の標準賞与額の年度累計額（上限額）は、「573万円」である（法45条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1901, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n被保険者が産前産後休業をする期間について、基本給は休業前と同様に支給するが、通勤の実績がないことにより、通勤手当が支給されない場合、その事業所の通勤手当の制度自体が廃止されたわけではないことから、賃金体系の変更にはあたらず、標準報酬月額の随時改定の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条、令5.6.27事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1902, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問09‐エ》】\n短時間就労者の標準報酬月額の定時決定について、4月、5月及び6月における算定の対象となる報酬の支払基礎日数が、各月それぞれ16日であった場合、従前の標準報酬月額で決定される。\n　なお、本問において、健康保険法施行規則第24条に規定する短時間労働者である被保険者を考慮する必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の短時間就労者に係る定時決定については、4月、5月及び6月の3か月間のうち報酬の支払基礎日数がいずれも17日未満の場合は、その3か月のうち報酬の支払基礎日数が15日以上17日未満の月の報酬月額の平均により算定された額をもって、「保険者算定による額とすること」とされている。\n　したがって、本問の場合、4月、5月及び6月の報酬支払基礎日数がいずれも16日であるため、4月、5月及び6月の報酬月額の平均により算定された額をもって保険者算定された額が、その者の標準報酬月額とされる（平18.5.12庁保険発0512001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1903, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｂ》】\n同時に2以上の事業所で報酬を受ける被保険者について、それぞれの事業所において同一月に賞与が支給された場合、その合算額をもって標準賞与額が決定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法45条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1904, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｃ》】\n標準報酬月額の定時決定等における支払基礎日数の取扱いとして、月給者で欠勤日数分に応じ給与が差し引かれる場合にあっては、その月における暦日の数から当該欠勤日数を控除した日数を支払基礎日数とする。", "answer": "正解: 誤\n\n標準報酬月額の定時決定等における報酬支払基礎日数の取扱いとして、月給者で欠勤日数分に応じ給与が差し引かれる場合にあっては、その月における「就業規則、給与規程等に基づき事業所が定めた日数」から当該欠勤日数を控除した日数が報酬支払基礎日数となる（法41条1項、平18.5.12庁保険発0512001号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1905, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｅ》】\n産前産後休業を終了した際の改定は、固定的賃金に変動がなく残業手当の減少によって報酬月額が変動した場合も、その対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1906, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ａ》】\n給与規程が7月10日に改定され、その日以降の賞与の支給回数が年間を通じて4回から3回に変更された適用事業所における被保険者については、翌年の標準報酬月額の定時決定による標準報酬月額が適用されるまでの間において支給された賞与については、標準賞与額の決定は行われない。なお、当該事業所の全ての被保険者について標準報酬月額の随時改定は行われないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条6項、昭53.6.20保発47号・庁保発21号ほか）。\n　賞与の支給が7月1日前の1年間を通じ4回以上行われているときは、当該賞与は標準報酬月額に係る「報酬」に該当するものとされており、賞与の支払回数が、当該年の7月2日以降新たに年間を通じて4回以上又は4回未満に変更された場合においても、次期標準報酬月額の定時決定（7月、8月又は9月の随時改定を含む）による標準報酬月額が適用されるまでの間は、報酬に係る当該賞与の取扱いは変わらないものとされている。\n　したがって、本問の場合、翌年の定時決定による標準報酬月額が適用されるまでの間において支給された賞与について標準賞与額の決定は行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1907, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐エ》】\n保険者が健康保険組合であるときは、健康保険法第44条第1項の規定による保険者算定の算定方法は、規約で定めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法44条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1908, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｃ》】\n月、週その他一定期間によって報酬が定められている被保険者に係る資格取得時の標準報酬月額は、被保険者の資格を取得した日現在の報酬の額をその期間における所定労働日数で除して得た額の30倍に相当する額を報酬月額として決定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、被保険者の資格を取得した日現在の報酬の額をその期間の「総日数」で除して得た額の30倍に相当する額を報酬月額として、標準報酬月額が決定される（法42条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1909, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｅ》】\n標準報酬月額の定時決定に際し、当年の4月、5月、6月の3か月間に受けた報酬の額に基づいて算出した標準報酬月額と、前年の7月から当年の6月までの間に受けた報酬の額に基づいて算出した標準報酬月額の間に2等級以上の差が生じ、この差が業務の性質上例年発生することが見込まれるため保険者算定に該当する場合の手続きはその被保険者が保険者算定の要件に該当すると考えられる理由を記載した申立書にその申立に関する被保険者の同意書を添付して提出する必要がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平23.3.31保発0331第17号、平23.7.1事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1910, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｂ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の適用事業所であるＡ社で、3月に200万円、6月に280万円の賞与が支給され、それぞれ標準賞与額が200万円及び280万円に決定された被保険者が、Ａ社を同年8月31日付で退職し、その翌日に資格喪失した。その後、同年9月11日に健康保険組合管掌健康保険の適用事業所であるＢ社で被保険者資格を取得し、同年12月に100万円の賞与の支給を受けた。この場合、「健康保険標準賞与額累計申出書」を当該健康保険組合に提出することにより、当該被保険者の標準賞与額は93万円と決定される。", "answer": "正解: 誤\n\n標準賞与額の上限額の適用については、全国健康保険協会管掌健康保険における被保険者期間中に決定された標準賞与額と、健康保険組合管掌健康保険における被保険者期間中に決定された標準賞与額とは「通算されない」こととされている（法45条、平19.5.1庁保険発0501001号ほか）。\n　したがって、本問の場合、標準賞与額は年度の上限額（573万円）を超えておらず、12月に受けた賞与（100万円）に係る標準賞与額は「100万円」となる。\n　また、本問の場合、標準賞与額の年度の累計額は573万円を超えていないため、「健康保険標準賞与額累計申出書」を提出する必要はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1911, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐エ》】\n短時間労働者でない被保険者が多胎妊娠し（出産予定日は6月12日）、3月7日から産前休業に入り、6月15日に正常分娩で双子を出産した。産後休業を終了した後は引き続き育児休業を取得し、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了し、その翌日から職場復帰した。産前産後休業期間及び育児休業期間に基づく報酬及び賞与は一切支払われておらず、職場復帰後の労働条件等は次のとおりであった。なお、職場復帰後の3か月間は所定労働日における欠勤はなく、育児休業を終了した日の翌日に新たな産前休業に入っていないものとする。\n\n【職場復帰後の労働条件等】\n始業時刻　10：00\n終業時刻　17：00\n休憩時間　1時間\n所定の休日　毎週土曜日及び日曜日\n給与の締切日　毎月20日\n給与の支払日　当月末日\n\n　上記の場合、出産した年の翌年の6月末日に支払われた給与の支払基礎日数が17日未満であるため、同年7月末日及び8月末日に受けた給与の総額を2で除した額に基づく標準報酬月額が、従前の標準報酬月額と比べて1等級以上の差がある場合には育児休業等終了時改定を申し出ることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条の2第1項）。\n　育児休業等を終了した際の改定は、育児休業等終了日の翌日が属する月以後3月間（報酬支払基礎日数が17日未満（短時間労働者である被保険者にあっては、11日未満）である月があるときは、その月を除く）に受けた報酬の総額をその期間の月数で除して得た額を報酬月額として行われる。\n　本問の場合、被保険者の申出により、育児休業等終了日の翌日（出産した年の翌年の6月15日）が属する月以後3月間である6月、7月及び8月に支払われた給与のうち、給与の支払基礎日数が17日未満である6月に支払われた給与を除く給与（すなわち7月及び8月に支払われた給与）の総額をその期間の月数である2で除して得た額を報酬月額として、標準報酬月額が改定されることとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1912, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐オ》】\n短時間労働者でない被保険者が多胎妊娠し（出産予定日は6月12日）、3月7日から産前休業に入り、6月15日に正常分娩で双子を出産した。産後休業を終了した後は引き続き育児休業を取得し、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了し、その翌日から職場復帰した。産前産後休業期間及び育児休業期間に基づく報酬及び賞与は一切支払われておらず、職場復帰後の労働条件等は次のとおりであった。なお、職場復帰後の3か月間は所定労働日における欠勤はなく、育児休業を終了した日の翌日に新たな産前休業に入っていないものとする。\n\n【職場復帰後の労働条件等】\n始業時刻　10：00\n終業時刻　17：00\n休憩時間　1時間\n所定の休日　毎週土曜日及び日曜日\n給与の締切日　毎月20日\n給与の支払日　当月末日\n\n　上記において、職場復帰後に育児休業等終了時改定に該当した場合は、改定後の標準報酬月額がその翌年の8月までの各月の標準報酬月額となる。\n　なお、標準報酬月額の随時改定には該当しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法43条の2第2項）。\n　育児休業等を終了した際の改定の規定によって改定された標準報酬月額は、育児休業等終了日の翌日から起算して2月を経過した日の属する月の翌月からその年の8月（当該翌月が7月から12月までのいずれかの月である場合は、翌年の8月）までの各月の標準報酬月額とされる。\n　したがって、本問の場合、育児休業等終了時改定によって改定された標準報酬月額は、育児休業等終了日の翌日（出産した年の翌年の6月15日）から起算して2月を経過した日の属する月の翌月である9月からその翌年の8月までの各月の標準報酬月額となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1913, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n健康保険組合において、任意継続被保険者が被保険者の資格を喪失したときの標準報酬月額が、当該被保険者の属する健康保険組合の全被保険者における前年度の9月30日の標準報酬月額を平均した額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額を超える場合は、規約で定めるところにより、資格喪失時の標準報酬月額をその者の標準報酬月額とすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法47条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1914, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐エ》】\n特例退職被保険者の標準報酬月額については、健康保険法第41条から同法第44条までの規定にかかわらず、当該特定健康保険組合が管掌する前年(1月から3月までの標準報酬月額については、前々年)の9月30日における特例退職被保険者を含む全被保険者の同月の標準報酬月額を平均した額の範囲内においてその規約で定めた額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n特例退職被保険者の標準報酬月額については、当該特定健康保険組合が管掌する前年(1月から3月までの標準報酬月額については、前々年)の9月30日における「特例退職被保険者以外」の全被保険者の同月の標準報酬月額を平均した額の範囲内においてその規約で定めた額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額となる(法附則3条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1915, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n一時帰休に伴い、就労していたならば受けられるであろう報酬よりも低額な休業手当等が支払われることとなった場合の標準報酬月額の決定については、標準報酬月額の定時決定の対象月に一時帰休に伴う休業手当等が支払われた場合、その休業手当等をもって報酬月額を算定して標準報酬月額を決定する。ただし、標準報酬月額の決定の際、既に一時帰休の状況が解消している場合は、当該定時決定を行う年の9月以後において受けるべき報酬をもって報酬月額を算定し、標準報酬月額を決定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭50.3.29保険発25号・庁保険発8号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1916, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\nＸ事業所では、新たに在宅勤務手当を設けることとしたが、当該手当は実費弁償分であることが明確にされている部分とそれ以外の部分があるものとなった。この場合には、当該実費弁償分については「報酬等」に含める必要はなく、それ以外の部分は「報酬等」に含まれる。また、当該手当について、月々の実費弁償分の算定に伴い実費弁償分以外の部分の金額に変動があったとしても、固定的賃金の変動に該当しないことから、随時改定の対象にはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令4.9.5事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1917, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐ア》】\n産前産後休業終了時改定の規定によって改定された標準報酬月額は、産前産後休業終了日の翌日から起算して2か月を経過した日の属する月の翌月からその年の8月までの各月の標準報酬月額とされる。当該翌月が7月から12月までのいずれかの月である場合は、翌年8月までの各月の標準報酬月額とする。なお、当該期間中に、随時改定、育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定又は産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定を受けないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法43条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1918, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n適用事業所に新たに使用されることになったが、使用されるに至った日から自宅待機とされた場合は、雇用契約が成立しており、かつ、休業手当が支払われるときには、その休業手当の支払いの対象となった日の初日に被保険者の資格を取得する。また、当該資格取得時における標準報酬月額の決定については、現に支払われる休業手当等に基づき決定し、その後、自宅待機が解消したときは、標準報酬月額の随時改定の対象とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭50.3.29保険発25号・庁保険発8号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1919, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n自動車通勤者に対してガソリン単価を設定して通勤手当を算定している事業所において、ガソリン単価の見直しが月単位で行われ、その結果、毎月ガソリン単価を変更し通勤手当を支給している場合、固定的賃金の変動には該当せず、標準報酬月額の随時改定の対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のガソリン単価の変更は、「固定的賃金の変動に該当する」ため、所定の要件を満たせば「随時改定の対象となる」(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1920, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ａ》】\n被保険者Ａは、労働基準法第91条の規定により減給の制裁が6か月にわたり行われることになった。そのため、減給の制裁が行われた月から継続した3か月間(各月とも、報酬支払基礎日数が17日以上あるものとする。)に受けた報酬の総額を3で除して得た額が、その者の標準報酬月額の基礎となった従前の報酬月額に比べて2等級以上の差が生じたため、標準報酬月額の随時改定の手続きを行った。なお、減給の制裁が行われた月以降、他に報酬の変動がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n減給の制裁は「固定的賃金の変動には当たらない」。\n　したがって、本問の場合は、随時改定の対象とはならない(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1921, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｄ》】\nＸ事業所では、働き方改革の一環として、超過勤務を禁止することにしたため、Ｘ事業所の給与規定で定められていた超過勤務手当を廃止することにした。これにより、当該事業所に勤務する被保険者Ｄは、超過勤務手当の支給が廃止された月から継続した3か月間に受けた報酬の総額を3で除した額が、その者の標準報酬月額の基礎となった従前の報酬月額に比べて2等級以上の差が生じた。超過勤務手当の廃止をした月から継続する3か月間の報酬支払基礎日数はすべて17日以上であったが、超過勤務手当は非固定的賃金であるため、当該事業所は標準報酬月額の随時改定の手続きは行わなかった。なお、超過勤務手当の支給が廃止された月以降、他に報酬の変動がなかったものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n超過勤務手当は非固定的賃金ではあるものの、超過勤務手当の廃止は「賃金体系の変更に当たる」。\n　したがって、本問の場合、随時改定の対象となる(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1922, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｅ》】\nＹ事業所では、給与規定の見直しを行うに当たり、同時に複数の変動的な手当の新設及び廃止が発生した。その結果、被保険者Ｅは当該変動的な手当の新設及び廃止が発生した月から継続した3か月間(各月とも、報酬支払基礎日数は17日以上あるものとする。)に受けた報酬の総額を3で除して得た額が、その者の標準報酬月額の基礎となった従前の報酬月額に比べて2等級以上の差が生じたため、標準報酬月額の随時改定の手続きを行った。なお、当該変動的な手当の新設及び廃止が発生した月以降、他に報酬の変動がなかったものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡)。\n　本問のように変動的な手当の廃止と創設が同時に発生した場合等については、手当額の増減と報酬額の増減の関連が明確に確認できないため、3か月の平均報酬月額が増額した場合・減額した場合のどちらも随時改定の対象となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1923, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n一時帰休に伴い、就労していたならば受けられるであろう報酬よりも低額な休業手当が支払われることとなり、その状態が継続して3か月を超える場合には、固定的賃金の変動とみなされ、標準報酬月額の随時改定の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭50.3.29保険発25号・庁保険発8号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1924, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n賃金が月末締め月末払いの事業所において、2月19日から一時帰休で低額な休業手当等の支払いが行われ、5月1日に一時帰休の状況が解消した場合には、2月、3月、4月の報酬を平均して2等級以上の差が生じていれば、5月以降の標準報酬月額から随時改定を行う。", "answer": "正解: 誤\n\n一時帰休に伴う随時改定は、低額な休業手当等の支払いが継続して3か月を超える場合に行われるが、この「3か月」は暦日ではなく、月単位で計算することとされている。\n　2月19日から一時帰休が開始されている場合、5月1日をもって3か月を超えることとなるが、5月1日時点で一時帰休が解消している場合は3か月を超えないため、本問の場合、「一時帰休に伴う随時改定の対象とならない」(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1925, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\nその年の1月から6月までのいずれかの月に随時改定された標準報酬月額は、再度随時改定、育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定又は産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定を受けない限り、その年の8月までの標準報酬月額となり、7月から12月までのいずれかの月に改定された標準報酬月額は、再度随時改定、育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定又は産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定を受けない限り、翌年の8月までの標準報酬月額となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法43条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1926, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n前月から引き続き被保険者であり、12月10日に賞与を50万円支給された者が、同月20日に退職した場合、事業主は当該賞与に係る保険料を納付する義務はないが、標準賞与額として決定され、その年度における標準賞与額の累計額に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法45条1項、法156条3項、平19.5.1庁保険発0501001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1927, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐ウ》】\n特定適用事業所に使用される短時間労働者の被保険者の報酬支払の基礎となった日数が4月は11日、5月は15日、6月は16日であった場合、報酬支払の基礎となった日数が15日以上の月である5月及び6月の報酬月額の平均額をもとにその年の標準報酬月額の定時決定を行う。", "answer": "正解: 誤\n\n短時間労働者である被保険者に係る定時決定において、4月、5月及び6月のうち、報酬支払基礎日数が「11日未満」である月があるときは、その月を除いて報酬月額を算定する。\n　本問の場合、4月、5月及び6月のいずれの月においても報酬支払基礎日数が11日以上であるため、「4月」、5月及び6月に受けた報酬の総額をその期間の月数で除して得た額を報酬月額として定時決定を行う(法41条1項、則24条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1928, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ａ》】\n賃金が時間給で支給されている被保険者について、時間給の単価に変動はないが、労働契約上の1日の所定労働時間が8時間から6時間に変更になった場合、標準報酬月額の随時改定の要件の1つである固定的賃金の変動に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1929, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｂ》】\n7月から9月までのいずれかの月から標準報酬月額が改定され、又は改定されるべき被保険者については、その年における標準報酬月額の定時決定を行わないが、7月から9月までのいずれかの月に育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定若しくは産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定が行われた場合は、その年の標準報酬月額の定時決定を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業等を終了した際の改定又は産前産後休業を終了した際の改定により、7月から9月までのいずれかの月から標準報酬月額を改定され、又は改定されるべき場合も、その年の定時決定は「行わない」(法41条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1930, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｂ》】\n給与の支払方法が月給制であり、毎月20日締め、同月末日払いの事業所において、被保険者の給与の締め日が4月より20日から25日に変更された場合、締め日が変更された4月のみ給与計算期間が3月21日から4月25日までとなるため、標準報酬月額の定時決定の際には、3月21日から3月25日までの給与を除外し、締め日変更後の給与制度で計算すべき期間（3月26日から4月25日まで）で算出された報酬を4月の報酬とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1931, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｃ》】\n育児休業取得中の被保険者について、給与の支払いが一切ない育児休業取得中の期間において昇給があり、固定的賃金に変動があった場合、実際に報酬の支払いがないため、育児休業取得中や育児休業を終了した際に当該固定的賃金の変動を契機とした標準報酬月額の随時改定が行われることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業取得中の無給期間において昇給等があり固定的賃金に変動があった場合には、その他の要件を満たす限り、「実際に変動後の報酬を受けた月を起算月として標準報酬月額の随時改定が行われる」(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1932, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｄ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者資格を取得した際の標準報酬月額の決定について、固定的賃金の算定誤りがあった場合には訂正することはできるが、残業代のような非固定的賃金について、その見込みが当初の算定額より増減した場合には訂正することができないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1933, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐Ｂ》】\n保険者等は被保険者の資格の取得及び喪失の確認又は標準報酬の決定若しくは改定を行ったときは、当該被保険者に係る適用事業所の事業主にその旨を通知し、この通知を受けた事業主は速やかにこれを被保険者又は被保険者であった者に通知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法49条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1934, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ａ》】\n被保険者の資格を取得した際に決定された標準報酬月額は、その年の6月1日から12月31日までの間に被保険者の資格を取得した者については、翌年の9月までの各月の標準報酬月額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の資格を取得した際に決定された標準報酬月額は、その年の6月1日から12月31日までの間に被保険者の資格を取得した者については、翌年の「8月」までの各月の標準報酬月額とする(法42条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1935, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐エ》】\n3か月間の報酬の平均から算出した標準報酬月額(通常の随時改定の計算方法により算出した標準報酬月額。「標準報酬月額Ａ」という。)と、昇給月又は降給月以後の継続した3か月の間に受けた固定的賃金の月平均額に昇給月又は降給月前の継続した12か月及び昇給月又は降給月以後の継続した3か月の間に受けた非固定的賃金の月平均額を加えた額から算出した標準報酬月額(以下「標準報酬月額Ｂ」という。)との間に2等級以上の差があり、当該差が業務の性質上例年発生することが見込まれる場合であって、現在の標準報酬月額と標準報酬月額Ｂとの間に1等級以上の差がある場合は保険者算定の対象となる。", "answer": "正解: 誤\n\n(平30.3.1保保発0301第1号ほか)3か月間の報酬の平均から算出した標準報酬月額Ａ(通常の随時改定の計算方法により算出した標準報酬月額)と、昇給月又は降給月以後の継続した3か月の間に受けた固定的賃金の月平均額に昇給月又は降給月前の継続した「9か月」及び昇給月又は降給月以後の継続した3か月の間に受けた非固定的賃金の月平均額を加えた額から算出した標準報酬月額Ｂ(年間平均額から算出した標準報酬月額)との間に2等級以上の差があり、当該差が業務の性質上例年発生することが見込まれる場合であって、現在の標準報酬月額と標準報酬月額Ｂとの間に1等級以上の差がある場合は、保険者算定の対象とする。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1936, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐オ》】\n4月、5月、6月における定時決定の対象月に一時帰休が実施されていた場合、7月1日の時点で一時帰休の状況が解消していれば、休業手当等を除いて標準報酬月額の定時決定を行う。例えば、4月及び5月は通常の給与の支払いを受けて6月のみ一時帰休による休業手当等が支払われ、7月1日の時点で一時帰休の状況が解消していた場合には、6月分を除いて4月及び5月の報酬月額を平均して標準報酬月額の定時決定を行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1937, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ａ》】\nさかのぼって降給が発生した場合、その変動が反映された月(差額調整が行われた月)を起算月として、それ以後継続した3か月間(いずれの月も支払基礎日数が17日以上であるものとする。)に受けた報酬を基礎として、保険者算定による随時改定を行うこととなるが、超過支給分の報酬がその後の報酬から差額調整された場合、調整対象となった月の報酬は、本来受けるべき報酬よりも低額となるため、調整対象となった月に控除された降給差額分を含まず、差額調整前の報酬額で随時改定を行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令5.6.27事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1938, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｄ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険における同一の事業所において、賞与が7月150万円、12月250万円、翌年3月200万円であった場合の被保険者の標準賞与額は、7月150万円、12月250万円、3月173万円となる。一方、全国健康保険協会管掌健康保険の事業所において賞与が7月150万円であり、11月に健康保険組合管掌健康保険の事業所へ転職し、賞与が12月250万円、翌年3月200万円であった場合の被保険者の標準賞与額は、7月150万円、12月250万円、3月200万円となる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(法45条1項、平19.5.1庁保険発0501001号ほか)。\n　その月に当該被保険者が受けた賞与によりその年度における標準賞与額の累計額が573万円を超えることとなる場合には、当該累計額が573万円となるようその月の標準賞与額を決定する。\n　本問前段の被保険者の場合、7月及び12月に決定された標準賞与額の合計が400万円であるため、翌年3月の標準賞与額は173万円となる。\n　また、この年度累計による上限は保険者単位で適用されるため、一の年度内に保険者が変更された場合は、保険者ごとに年度あたり573万円が上限となる。\n　したがって、本問後段の被保険者の場合、12月の賞与支給後の時点での標準賞与額の合計は250万円であるため、翌年3月の標準賞与額は200万円となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1939, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｅ》】\n介護休業期間中の標準報酬月額は、その休業期間中に一定の介護休業手当の支給があったとしても、休業直前の標準報酬月額の算定の基礎となった報酬に基づき算定した額とされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31保険発46号・庁保険発9号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1940, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐ウ》】\n適用事業所の事業主は、廃止、休止その他の事情により適用事業所に該当しなくなったときは、健康保険法施行規則第22条の規定により申請する場合を除き、当該事実があった日から5日以内に、所定の事項(事業主の氏名又は名称及び住所、事業所の名称及び所在地、適用事業所に該当しなくなった年月日及びその理由)を記載した届書を厚生労働大臣又は健康保険組合に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1941, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｅ》】\n適用事業所の事業主は、厚生労働省令で定めるところにより、被保険者の資格の取得に関する事項を保険者等に届け出なければならない。この届出については、被保険者の住所等を記載した被保険者資格取得届を提出することによって行うこととされているが、当該被保険者が健康保険組合が管掌する健康保険の被保険者であって、当該健康保険組合が当該被保険者の住所に係る情報を求めないときは、被保険者の住所は記載が不要である。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合が管掌する健康保険の被保険者に係る被保険者資格取得届の場合、その記載事項である「被保険者の住所」については、「記載が必須」とされ、本問のような「記載不要の例外は設けられていない」(法48条、則24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1942, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n療養の給付に係る事由又は入院時食事療養費、入院時生活療養費若しくは保険外併用療養費の支給に係る事由が第三者の行為によって生じたものであるときは、被保険者は、30日以内に、届出に係る事実並びに第三者の氏名及び住所又は居所(氏名又は住所若しくは居所が明らかでないときは、その旨)及び被害の状況を記載した届書を保険者に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の届書は、「遅滞なく」、保険者に提出しなければならない(則65条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1943, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n事業主は、資格確認書の交付を受けている被保険者が資格を喪失したときは、遅滞なく資格確認書を回収して、これを保険者に返納しなければならないが、テレワークの普及等に対応した事務手続きの簡素化を図るため、被保険者は、資格確認書を事業主を経由せずに直接保険者に返納することが可能になった。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「当該被保険者は資格確認書を直接保険者に返納することはできず」、事業主に資格確認書を提出して、事業主が保険者に返納しなければならない(則51条1項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1944, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定の要件に該当する被保険者の報酬月額に関する届出は、当該育児休業等を終了した日から5日以内に、当該被保険者が所属する適用事業所の事業主を経由して、所定の事項を記載した届書を日本年金機構又は健康保険組合に提出することによって行う。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の届出は「速やかに」行わなければならない(法43条の2第1項、則26条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1945, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n保険者は、健康保険法第51条の3第1項の規定により同項に規定する書面の交付又は同項に規定する事項の電磁的方法による提供を求める被保険者（以下本問において「申請者」という。）（任意継続被保険者を除く。）に資格確認書を交付しようとするときは、これを事業主に送付しなければならないとされているが、保険者が支障がないと認めるときは、これを申請者に送付することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則47条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1946, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n被保険者は、被保険者又はその被扶養者が65歳に達したことにより、介護保険第2号被保険者(介護保険法第9条第2号に該当する被保険者をいう。)に該当しなくなったときは、遅滞なく、事業所整理記号及び被保険者整理番号等を記載した届書を事業主を経由して厚生労働大臣又は健康保険組合に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n65歳に達したことにより介護保険第2号被保険者でなくなった場合は、本問の届出は「必要ない」(則40条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1947, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\n全国健康保険協会は、全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者に対して資格確認書の交付、返付又は再交付が行われるまでの間、必ず被保険者資格証明書を有効期限を定めて交付しなければならない。また、被保険者資格証明書の交付を受けた被保険者に対して資格確認書が交付されたときは、当該被保険者は直ちに被保険者資格証明書を全国健康保険協会に返納しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「厚生労働大臣」は、全国健康保険協会が管掌する健康保険の被保険者に対し、被保険者情報の登録又は資格確認書の交付等が行われるまでの間に「当該被保険者を使用する事業主又は当該被保険者から求めがあった場合において、当該被保険者又はその被扶養者が療養を受ける必要があると認めたときに限り」、被保険者資格証明書を有効期限を定めて交付する。\n　また、被保険者資格証明書の交付を受けた被保険者は、被保険者情報の登録が行われたことを確認したとき、資格確認書の交付等を受けたとき、又は被保険者資格証明書が有効期限に至ったときは、直ちに、被保険者資格証明書を事業主を経由して「厚生労働大臣」に返納しなければならない(則50条の2第1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1948, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n毎年7月1日現に使用する被保険者の標準報酬月額の定時決定の届出は、同月末日までに、健康保険被保険者報酬月額算定基礎届を日本年金機構又は健康保険組合に提出することによって行う。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険被保険者報酬月額算定基礎届の提出は「7月10日」までに行わなければならない(則25条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1949, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐Ａ》】\n健康保険被保険者報酬月額算定基礎届の届出は、事業年度開始の時における資本金の額が1億円を超える法人の事業所の事業主にあっては、電子情報処理組織を使用して行うものとする。ただし、電気通信回線の故障、災害その他の理由により電子情報処理組織を使用することが困難であると認められる場合で、かつ、電子情報処理組織を使用しないで当該届出を行うことができると認められる場合は、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則25条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1950, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐Ｂ》】\n適用事業所が日本年金機構に被保険者資格喪失届及び被保険者報酬月額変更届を届け出る際、届出の受付年月日より60日以上遡る場合又は既に届出済である標準報酬月額を大幅に引き下げる場合は、当該事実を確認できる書類を添付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「届出の事実関係を確認する書類を添付する必要はない」(平成29年.6月　厚生労働省「「行政手続コスト」削減のための基本計画」ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1951, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｃ》】\n保険者は、毎年一定の期日を定め、資格確認書の検認又は更新をすることができるが、この検認又は更新を行った場合において、その検認又は更新を受けない資格確認書は無効である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則50条1項・9項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1952, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｃ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の適用事業所の事業主は、被保険者に賞与を支払った場合は、支払った日から5日以内に、健康保険被保険者賞与支払届を日本年金機構に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則27条1項）。\n　なお、事業主が、正当な理由がなく本問の届出をせず、又は虚偽の届出をしたときは、6月以下の懲役又は50万円以下の罰金に処せられる（法208条1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1953, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｃ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の任意継続被保険者の妻が被扶養者となった場合は、5日以内に、被保険者は所定の事項を記入した被扶養者届を、事業主を経由して全国健康保険協会に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n全国健康保険協会管掌健康保険の任意継続被保険者が被扶養者届を提出すべき場合、5日以内に「直接」全国健康保険協会に提出しなければならない（則38条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1954, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐Ａ》】\n被保険者は、被保険者又はその被扶養者が40歳に達したことにより介護保険第2号被保険者に該当するに至ったときは、遅滞なく、所定の事項を記載した届書を事業主を経由して日本年金機構又は健康保険組合に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n40歳に達したことにより介護保険第2号被保険者に該当するに至ったときは、本問の介護保険第2号被保険者に該当するに至った場合の届出を行う必要はない（則41条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1955, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐エ》】\n事業主は、被保険者に係る4分の3未満短時間労働者に該当するか否かの区別の変更があったときは、当該事実のあった日から10日以内に被保険者の区別変更の届出を日本年金機構又は健康保険組合に提出しなければならない。なお、本問の4分の3未満短時間労働者とは、1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満である者又は1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満である者であって、健康保険法第3条第1項第9号イからハまでのいずれの要件にも該当しないものをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、所定の事項を記載した届書を、当該事実があった日から「5日以内」に、日本年金機構又は健康保険組合に提出しなければならない（則28条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1956, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n50歳である一般の被保険者は、当該被保険者又はその被扶養者が介護保険第2号被保険者に該当しなくなったときは、遅滞なく、所定の事項を記載した届書を事業主を経由して厚生労働大臣又は健康保険組合に届け出なければならないが、事業主の命により被保険者が外国に勤務することとなったため、いずれの市町村又は特別区の区域内にも住所を有しなくなったときは、当該事業主は、被保険者に代わってこの届書を厚生労働大臣又は健康保険組合に届け出ることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則40条1項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1957, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n一般の被保険者は、その住所を変更したときは、速やかに、変更後の住所を事業主に申し出るとともに、被保険者証を事業主に提出しなければならない。事業主は、その申出を受けたときは、遅滞なく、変更後の住所を被保険者証を添えて厚生労働大臣又は健康保険組合に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の住所変更について、一般の被保険者は事業主への申出の際に「被保険者証を提出する必要はなく」、また、事業主は届け出の際に「被保険者証を添える必要はない」（則28条の2第1項、則36条の2）。\n　なお、改正により、令和6年12月2日からは、新たな被保険者証の交付は行われないこととなった。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1958, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n保険医個人が開設する診療所は、病床の有無に関わらず、保険医療機関の指定を受けた日から、その指定の効力を失う日前6か月から同日前3か月までの間に、別段の申出がないときは、保険医療機関の指定の申出があったものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医個人が開設する診療所であって、「病床を有さないもの」は、保険医療機関の指定を受けた日から、その指定の効力を失う日前6か月から同日前3か月までの間に、別段の申出が無いときは、保険医療機関の指定の申請があったものとみなされる（法68条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1959, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｅ》】\n適用事業所の事業主に変更があったときは、変更後の事業主は、①事業所の名称及び所在地、②変更前の事業主及び変更後の事業主の氏名又は名称及び住所、③変更の年月日を記載した届書を厚生労働大臣又は健康保険組合に5日以内に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則31条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1960, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｅ》】\n特例退職被保険者が資格確認書を紛失した場合の資格確認書の再交付申請は、一般の被保険者であったときの事業主を経由して行う。ただし、災害その他やむを得ない事情により、当該事業主を経由して行うことが困難であると保険者が認めるときは、事業主を経由することを要しない。", "answer": "正解: 誤\n\n特例退職被保険者の場合、資格確認書の再交付申請は、当該被保険者が行い、「事業主を経由しない」（則49条5項、則170条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1961, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n健康保険法施行規則においては、保険者は3年ごとに一定の期日を定め、被扶養者に係る確認をすることができることを規定している。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険法施行規則50条1項においては、保険者は、「毎年」一定の期日を定め、被扶養者に係る確認をすることができることを規定している（則50条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1962, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ａ》】\n被保険者が同時に2事業所に使用される場合において、それぞれの適用事業所における保険者が異なる場合は、選択する保険者に対して保険者を選択する届出を提出しなければならないが、当該2事業所の保険者がいずれも全国健康保険協会であれば、日本年金機構の業務が2つの年金事務所に分掌されていても届出は必要ない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が同時に2事業所に使用される場合において、当該2事業所の保険者がいずれも全国健康保険協会である場合に、当該2事業所に係る日本年金機構の業務が2つの年金事務所に分掌されているときは、被保険者は、その被保険者に関する日本年金機構の業務を分掌する年金事務所を選択しなければならず、当該選択については、「一定事項を記載した届書を厚生労働大臣に提出する」ことによって行うものとされている（則1条の3、則2条1項・4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1963, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｄ》】\n資格を取得する際に厚生労働大臣から被保険者資格証明書の交付を受けた被保険者に対して資格確認書が交付されたときは、当該資格証明書はその被保険者に係る適用事業所の事業主が回収し、破棄しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、被保険者資格証明書の交付を受けた被保険者は、直ちに、被保険者資格証明書を事業主を経由して厚生労働大臣に「返納」しなければならない（則50条の2第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1964, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n保険医療機関の指定の取消処分を受けた医療機関に関して、健康保険法第65条第3項第1号において、当該医療機関がその取消しの日から5年を経過しないものであるときは、保険医療機関の指定をしないことができるとされているが、当該医療機関の機能、事案の内容等を総合的に勘案し、地域医療の確保を図るため特に必要があると認められる場合であって、診療内容又は診療報酬の請求に係る不正又は著しい不当に関わった診療科が、2年を経過した期間保険診療を行わない場合については、取消処分と同時に又は一定期間経過後に当該医療機関を保険医療機関として指定することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医療機関の指定取消処分を受けた医療機関の機能、事案の内容等を総合的に勘案し、地域医療の確保を図るため特に必要があると認められる場合であって、診療内容又は診療報酬の請求に係る不正又は著しい不当に関わった診療科が、「相当の期間」保険診療を行わない場合については、取消処分と同時に又は一定期間経過後に当該医療機関を保険医療機関として指定することができる(法65条3項1号、平7.12.22保発117号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1965, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐Ｂ》】\n保険医療機関及び保険薬局は療養の給付に関し、保険医及び保険薬剤師は健康保険の診療又は調剤に関し、厚生労働大臣の指導を受けなければならない。厚生労働大臣は、この指導をする場合において、常に厚生労働大臣が指定する診療又は調剤に関する学識経験者を立ち会わせなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、本問の指導をする場合において、「必要があると認めるときは」、診療又は調剤に関する学識経験者を「その関係団体の指定により」指導に立ち会わせるものとする。「ただし、関係団体が指定を行わない場合又は指定された者が立ち会わない場合は、この限りでない」(法73条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1966, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐ア》】\n厚生労働大臣により保険医療機関の指定を受けた病院及び病床を有する診療所は、指定の日から起算して6年を経過したときは、その効力を失うが、その指定の効力を失う日前6か月から同日前3か月までの間に、別段の申出がないときは、保険医療機関の申請があったものとみなす。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段の保険医療機関等の指定の自動更新の対象からは、「病院及び病床を有する診療所は除かれている」(法68条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1967, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐イ》】\n厚生労働大臣による保険医療機関又は保険薬局の指定は、病院若しくは診療所又は薬局の開設者の申請により行う。当該申請に係る病院若しくは診療所又は薬局が、保険医療機関又は保険薬局の指定を取り消され、その取消しの日から5年を経過しないものであるときは、厚生労働大臣は保険医療機関又は保険薬局の指定をしないことができるが、厚生労働大臣は、指定をしないこととするときは、地方社会保険医療協議会の議を経なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法65条1項1号・3項、法67条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1968, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐ウ》】\n保険医療機関において健康保険の診療に従事する医師若しくは歯科医師又は保険薬局において健康保険の調剤に従事する薬剤師は、厚生労働大臣の登録を受けた医師若しくは歯科医師又は薬剤師(以下本肢において「保険医等」という。)でなければならない。当該登録の日から起算して6年を経過したときは、その効力を失うが、その登録の効力を失う日前6か月から同日前3か月までの間に、別段の申出がないときは、保険医等の申請があったものとみなす。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医又は保険薬剤師の登録については、「有効期間の定めはない」(法64条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1969, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ａ》】\n厚生労働大臣は、入院時生活療養費に係る生活療養の費用の額の算定に関する基準を定めようとするときは、社会保障審議会に諮問するものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、入院時生活療養費に係る生活療養の費用の額の算定に関する基準を定めようとするときは、「中央社会保険医療協議会」に諮問するものとする(法85条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1970, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n介護保険適用病床に入院している要介護被保険者である患者が、急性増悪等により密度の高い医療行為が必要となったが、当該医療機関において医療保険適用病床に空きがないため、患者を転床させずに、当該介護保険適用病床において療養の給付又は医療が行われた場合、当該緊急に行われた医療に係る給付については、医療保険から行うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平12.3.31保険発55号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1971, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n保険医療機関又は保険薬局は、健康保険法の規定によるほか、船員保険法、国民健康保険法、国家公務員共済組合法(他の法律において準用し、又は例による場合を含む。)又は地方公務員等共済組合法による療養の給付並びに被保険者及び被扶養者の療養並びに高齢者医療確保法による療養の給付、入院時食事療養費に係る療養、入院時生活療養費に係る療養及び保険外併用療養費に係る療養を担当するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法70条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1972, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n保険医又は保険薬剤師の登録の取消しが行われた場合には、原則として取消し後5年間は再登録を行わないものとされているが、過疎地域の持続的発展の支援に関する特別措置法に規定する過疎地域を含む市町村（人口5万人以上のものを除く。）に所在する医療機関又は薬局に従事する医師、歯科医師又は薬剤師については、その登録の取消しにより当該地域が無医地区等となる場合は、取消し後2年が経過した日に再登録が行われたものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、保険医又は保険薬剤師の登録の取消し後「2年未満で再登録を認めることができる」こととされている(法71条2項1号、平10.7.27老発485号・保発101号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1973, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐イ》】\n厚生労働大臣は、保険医療機関の指定をしないこととするときは、当該医療機関に対し弁明の機会を与えなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法83条)｡", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1974, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐ア》】\n厚生労働大臣は、保険医療機関又は保険薬局の指定の申請があった場合において、当該申請に係る病院若しくは診療所又は薬局の開設者又は管理者が、健康保険法その他国民の保健医療に関する法律で、政令で定めるものの規定により罰金の刑に処せられ、その執行を終わり、又は執行を受けることがなくなるまでの者であるときは、その指定をしないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法65条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1975, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ａ》】\n保険医療機関として指定を受けた病院であっても、健康保険組合が開設した病院は、診療の対象者をその組合員である被保険者及び被扶養者のみに限定することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医療機関は、すべての被保険者及び被扶養者の診療を行うものであり、「一部の被保険者及び被扶養者に限定することはできない」（昭32.9.2保険発123号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1976, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｅ》】\n保険医療機関又は保険薬局の指定は、病院若しくは診療所又は薬局の開設者の申請により、厚生労働大臣が行い、指定の日から起算して6年を経過したときは、その効力を失う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法65条1項、法68条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1977, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n厚生労働大臣は、保険医療機関若しくは保険薬局の指定を行おうとするとき、若しくはその指定を取り消そうとするとき、又は保険医若しくは保険薬剤師の登録を取り消そうとするときは、政令で定めるところにより、地方社会保険医療協議会に諮問するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法82条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1978, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n保険医の登録をした医師の開設した診療所で、かつ、当該開設者である医師のみが診療に従事している場合には、当該診療所は保険医療機関の指定があったものとみなされる。なお、当該診療所は、健康保険法第65条第3項又は第4項に規定するいわゆる指定の拒否又は一部拒否の要件に該当しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法69条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1979, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n保険医療機関又は保険薬局は、14日以上の予告期間を設けて、その指定を辞退することができ、保険医又は保険薬剤師は、14日以上の予告期間を設けて、その登録の抹消を求めることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医療機関又は保険薬局は、「1月以上」の予告期間を設けて、その指定を辞退することができ、保険医又は保険薬剤師は、「1月以上」の予告期間を設けて、その登録の抹消を求めることができる（法79条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1980, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ａ》】\n入院時の食事の提供に係る費用、特定長期入院被保険者に係る生活療養に係る費用、評価療養・患者申出療養・選定療養に係る費用、正常分娩及び単に経済的理由による人工妊娠中絶に係る費用は、療養の給付の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法63条2項、昭17.1.28社発82号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1981, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐Ｂ》】\n健康保険組合である保険者の開設する病院若しくは診療所又は薬局は、保険医療機関としての指定を受けなくとも当該健康保険組合以外の保険者の被保険者の診療を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合たる保険者の開設する病院若しくは診療所又は薬局が、当該健康保険組合以外の保険者の被保険者の診療を行うためには、「保険医療機関としての指定を受けなければならない」(昭32.9.2保保発123号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1982, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐Ｄ》】\n療養の給付を受けようとする者は、厚生労働省令で定めるところにより、保険医療機関等のうち、自己の選定するものから、電子資格確認その他厚生労働省令で定める方法により、被保険者であることの確認を受けて療養の給付を受ける。被保険者資格の確認方法の1つに、保険医療機関等が、過去に取得した療養又は指定訪問看護を受けようとする者の被保険者の資格に係る情報を用いて、保険者に対して電子情報処理組織を使用する方法その他の情報通信の技術を利用する方法により、あらかじめ照会を行い、保険者から回答を受けて取得した直近の当該情報を確認する方法がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法63条3項、則53条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1983, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n食事の提供である療養であって入院療養と併せて行うもの(療養病床への入院及びその療養に伴う世話その他の看護であって、当該療養を受ける際、65歳に達する日の属する月の翌月以後である被保険者に係るものを除く。)は、療養の給付に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の療養(食事療養)は「療養の給付に含まれず、入院時食事療養費の支給対象となる」(法63条2項、法85条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1984, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐イ》】\n保険者は、保険医療機関又は保険薬局から療養の給付に関する費用の請求があったときは、その費用の請求に関する審査及び支払に関する事務を社会保険診療報酬支払基金又は健康保険組合連合会に委託することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険者は、保険医療機関又は保険薬局から療養の給付に関する費用の請求があったときは、その費用の請求に関する審査及び支払に関する事務を社会保険診療報酬支払基金又は「国民健康保険団体連合会」に委託することができる(法76条4項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1985, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｂ》】\n定期健康診断によって初めて結核症と診断された患者について、その時のツベルクリン反応、血沈検査、エックス線検査等の費用は保険給付の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭28.4.3保険発59号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1986, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐Ｄ》】\n保険者は、震災、風水害、火災その他これらに類する災害により、住宅、家財又はその他の財産について著しい損害を受けた被保険者であって、保険医療機関又は保険薬局に一部負担金を支払うことが困難であると認められるものに対し、一部負担金の支払いを免除することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法75条の2第1項、則56条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1987, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n保険者から一部負担金等の徴収猶予又は減免の措置を受けた被保険者が、その証明書を提出して保険医療機関で療養の給付を受けた場合、保険医療機関は徴収猶予又は減免された一部負担金等相当額については、審査支払機関に請求することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平18.11.15庁保発1115001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1988, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n高齢受給者証を交付された特例退職被保険者は、高齢受給者証に記載されている一部負担金の割合が変更されるとき、当該被保険者は5日以内に高齢受給者証を返納しなければならないが、そのときは事業主を通じて保険者に返納しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の高齢受給者証の返納は、当該被保険者が「直接」保険者（特定健康保険組合）に返納する（則52条3項、則170条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1989, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｂ》】\n定期的健康診査の結果、疾病の疑いがあると診断された被保険者が精密検査を行った場合、その精密検査が定期的健康診査の一環として予め計画されたものでなくとも、当該精密検査は療養の給付の対象とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n定期的健康診査の結果、疾病の疑いがあると診断された被保険者が精密検査を受けた場合、その精密検査が定期的健康診査の一環としてあらかじめ予定されたものでなければ「当該精密検査は療養の給付の対象となる」（昭39.3.18保文発176号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1990, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ａ》】\n被保険者が単に経済的理由により人工妊娠中絶術を受けた場合は、療養の給付の対象とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭27.9.29保発56号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1991, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐Ｂ》】\n保険薬局から薬剤の支給を受けようとする40歳の被保険者が、保険医療機関において保険医が交付した処方せんを当該保険薬局に提出した場合であっても、当該保険薬局から被保険者証の提出を求められたときは、被保険者証もあわせて提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n出題当時は正しい記述であったが、いわゆるオンライン資格確認の導入により、処方せんの提出のみをもって、保険薬局等から薬剤の支給を受けることができることとなっている（法63条3項、法51条の3、則54条）。\n　また、改正により、令和6年12月2日からは、新たな被保険者証の交付は行われないこととなった。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1992, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐エ》】\n入院時食事療養費の額は、当該食事療養につき食事療養に要する平均的な費用の額を勘案して厚生労働大臣が定める基準により算定した費用の額(その額が現に当該食事療養に要した費用の額を超えるときは、当該現に食事療養に要した費用の額)とする。", "answer": "正解: 誤\n\n入院時食事療養費の額は、当該食事療養につき食事療養に要する平均的な費用の額を勘案して厚生労働大臣が定める基準により算定した費用の額(その額が現に当該食事療養に要した費用の額を超えるときは、当該現に食事療養に要した費用の額)「から食事療養標準負担額を控除した額」とする(法85条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1993, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n被保険者が、健康保険組合である保険者が開設する病院若しくは診療所から食事療養を受けた場合、当該健康保険組合がその被保険者の支払うべき食事療養に要した費用のうち入院時食事療養費として被保険者に支給すべき額に相当する額の支払を免除したときは、入院時食事療養費の支給があったものと推定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、入院時食事療養費の支給があったものと「みなされる」(法85条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1994, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n被保険者（特定長期入院被保険者を除く。以下本問において同じ。）が保険医療機関である病院又は診療所から食事療養を受けたときは、保険者は、その被保険者が当該病院又は診療所に支払うべき食事療養に要した費用について、入院時食事療養費として被保険者に対し支給すべき額の限度において、被保険者に代わり当該病院又は診療所に支払うことができ、この支払があったときは、被保険者に対し入院時食事療養費の支給があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条5項・6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1995, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐Ｂ》】\n令和6年6月1日からの入院時食事療養費に係る食事療養標準負担額は、原則として、1食につき490円とされているが、被保険者及び全ての被扶養者が市区町村民税非課税であり、かつ、所得が一定基準に満たないことについて保険者の認定を受けた高齢受給者については、1食につき110円とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条2項、則58条、令6.3.5厚労告65号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1996, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐Ｃ》】\n保険医療機関は、食事療養に要した費用につき、その支払を受ける際、当該支払をした被保険者に対し、入院時食事療養費に係る療養について被保険者から支払を受けた費用の額のうち食事療養標準負担額とその他の費用の額とを区分して記載した領収書を交付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条8項、則62条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1997, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐オ》】\n特定長期入院被保険者(療養病床に入院する65歳以上の被保険者)が、厚生労働省令で定めるところにより、保険医療機関等である病院又は診療所のうち自己の選定するものから、電子資格確認等により、被保険者であることの確認を受け、療養の給付と併せて受けた生活療養に要した費用について、入院時食事療養費を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n特定長期入院被保険者が、保険医療機関等である病院又は診療所のうち自己の選定するものから、電子資格確認等により、被保険者であることの確認を受け、療養の給付と併せて受けた生活療養に要した費用について、「入院時生活療養費」を支給する(法85条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1998, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｄ》】\n保険医療機関等は、生活療養に要した費用につき、その支払を受ける際、当該支払をした被保険者に交付する領収証に入院時生活療養費に係る療養について被保険者から支払を受けた費用の額のうち生活療養標準負担額とその他の費用の額とを区分して記載しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条の2第5項、則62条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 1999, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｄ》】\n患者自己負担割合が3割である被保険者が保険医療機関で保険診療と選定療養を併せて受け、その療養に要した費用が、保険診療が30万円、選定療養が10万円であるときは、被保険者は保険診療の自己負担額と選定療養に要した費用を合わせて12万円を当該保険医療機関に支払う。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被保険者は、保険診療に要した費用の額の3割と選定療養に要した費用の全額を保険医療機関に支払う。\n　したがって、その支払額は、30万円×3／10＋10万円＝「19万円」である(法86条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2000, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n食事療養に要した費用は、保険外併用療養費の支給の対象とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n食事療養についても保険外併用療養費の支給対象となる(法86条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2001, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n患者申出療養の申出は、厚生労働大臣が定めるところにより、厚生労働大臣に対し、当該申出に係る療養を行う医療法第4条の3に規定する臨床研究中核病院（保険医療機関であるものに限る。）の開設者の意見書その他必要な書類を添えて行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法63条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2002, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n被保険者が、厚生労働省令で定めるところにより、保険医療機関等のうち自己の選定するものから、電子資格確認等により被保険者であることの確認を受け、評価療養、患者申出療養又は選定療養を受けたときは、その療養に要した費用について、保険外併用療養費を支給する。保険外併用療養費の支給対象となる先進医療の実施に当たっては、先進医療ごとに、保険医療機関が別に厚生労働大臣が定める施設基準に適合していることを地方厚生局長又は地方厚生支局長に届け出るものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法86条1項、平21.3.31保医発0331003号ほか)。\n　なお、本肢の「評価療養」とは、厚生労働大臣が定める高度の医療技術を用いた療養その他の療養であって、療養の給付の対象とすべきものであるか否かについて、適正な医療の効率的な提供を図る観点から評価を行うことが必要な療養(患者申出療養を除く)として厚生労働大臣が定めるものをいう(法63条2項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2003, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｄ》】\n患者申出療養とは、高度の医療技術を用いた療養であって、当該療養を受けようとする者の申出に基づき、療養の給付の対象とすべきものであるか否かについて、適正な医療の効率的な提供を図る観点から評価を行うことが必要な療養として厚生労働大臣が定めるものをいい、被保険者が厚生労働省令で定めるところにより、保険医療機関のうち、自己の選定するものから、電子資格確認等により被保険者であることの確認を受け、患者申出療養を受けたときは、療養の給付の対象とはならず、その療養に要した費用について保険外併用療養費が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法63条2項4号、法86条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2004, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｃ》】\n被保険者が予約診察制をとっている病院で予約診察を受けた場合には、保険外併用療養費制度における選定療養の対象となり、その特別料金は、全額自己負担となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法86条1項・2項、平18.9.12厚労告495号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2005, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｂ》】\n被保険者が病床数200床以上の病院で、他の病院や診療所の文書による紹介なしに初診を受け、保険外併用療養費の選定療養として特別の費用を徴収する場合、当該病院は同時に2以上の傷病について初診を行ったときはそれぞれの傷病について特別の料金を徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該病院が同時に2以上の傷病について初診を行った場合でも、選定療養に係る特別の料金を徴収することができるのは、「1回」である（平9.3.14保険発30号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2006, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐Ｅ》】\n義手義足は、療養の過程において、その傷病の治療のため必要と認められる場合に療養費として支給されているが、症状固定後に装着した義肢の単なる修理に要する費用も療養費として支給することは認められる。", "answer": "正解: 誤\n\n症状固定後に装着した義肢の単なる修理に要する費用を療養費として支給することは「認められない」(昭26.5.6保文発1443号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2007, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n現に海外にいる被保険者からの療養費の支給申請は、原則として、事業主等を経由して行わせ、その受領は事業主等が代理して行うものとし、国外への送金は行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭56.2.25保発10号・庁保険発2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2008, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n単に保険医の診療が不評だからとの理由によって、保険診療を回避して保険医以外の医師の診療を受けた場合には、療養費の支給は認められない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭24.6.6保文発1017号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2009, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｄ》】\n療養費の支給対象に該当するものとして医師が疾病又は負傷の治療上必要であると認めた治療用装具には、義眼、コルセット、眼鏡、補聴器、胃下垂帯、人工肛門受便器(ペロッテ)等がある。", "answer": "正解: 誤\n\n所定の義眼、コルセットは療養費の支給対象となるが、原則として、「眼鏡、補聴器、胃下垂帯、人工肛門受便器(ペロッテ)は療養費の支給対象とならない」(令5.3.17事務連絡ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2010, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｅ》】\n療養費の額は、当該療養(食事療養及び生活療養を除く。)について算定した費用の額から、その額に一部負担金の割合を乗じて得た額を控除した額及び当該食事療養又は生活療養について算定した費用の額から食事療養標準負担額又は生活療養標準負担額を控除した額を基準として、保険者が定める。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法87条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2011, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐Ｅ》】\n被保険者が海外にいるときに発生した保険事故に係る療養費等に関する申請手続等に添付する証拠書類が外国語で記載されている場合は、日本語の翻訳文を添付することとされており、添付する翻訳文には翻訳者の氏名及び住所を記載させることとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則66条2項・3項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2012, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｃ》】\n保険者は、訪問看護療養費の支給を行うことが困難であると認めるときは、療養費を支給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険者は、「療養の給付若しくは入院時食事療養費、入院時生活療養費若しくは保険外併用療養費の支給」(以下「療養の給付等」という)を行うことが困難であると認めるとき、又は被保険者が保険医療機関等以外の病院、診療所、薬局その他の者から診療、薬剤の支給若しくは手当を受けた場合において、保険者がやむを得ないものと認めるときは、療養の給付等に代えて、療養費を支給することができる(法87条1項)。\n　したがって、「訪問看護療養費の支給を行うことが困難であると認めるときについては、療養費は支給されない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2013, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n臓器移植を必要とする被保険者がレシピエント適応基準に該当し、海外渡航時に日本臓器移植ネットワークに登録している状態であり、かつ、当該被保険者が移植を必要とする臓器に係る、国内における待機状況を考慮すると、海外で移植を受けない限りは生命の維持が不可能となる恐れが高い場合には、海外において療養等を受けた場合に支給される療養費の支給要件である健康保険法第87条第1項に規定する「保険者がやむを得ないものと認めるとき」に該当する場合と判断できる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平29.12.22保保発1222第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2014, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n移送費の支給が認められる医師、看護師等の付添人による医学的管理等について、患者がその医学的管理等に要する費用を支払った場合にあっては、現に要した費用の額の範囲内で、移送費とは別に、診療報酬に係る基準を勘案してこれを評価し、療養費の支給を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平6.9.9保険発119号・庁保険発9号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2015, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐Ｃ》】\n現に海外に居住する被保険者からの療養費の支給申請は、原則として事業主を経由して行うこととされている。また、その支給は、支給決定日の外国為替換算率（買レート）を用いて海外の現地通貨に換算され、当該被保険者の海外銀行口座に送金される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合の療養費の支給は、支給決定日の外国為替換算率（「売レート」）を用いて「円」に換算される。また、その受領は事業主等が代理して行うものとされ、「国外への送金は行われない」（昭56.2.25保険発10号・庁保険発2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2016, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐Ｄ》】\n被保険者が無医村において、医師の診療を受けることが困難で、応急措置として緊急に売薬を服用した場合、保険者がやむを得ないものと認めるときは、療養費の支給を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭13.8.20社庶1629号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2017, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐エ》】\n指定訪問看護事業者の指定は、厚生労働省令で定めるところにより、訪問看護事業を行う者の申請により、訪問看護事業を行う事業所ごとに行う。一方、指定訪問看護事業者以外の訪問看護事業を行う者について、介護保険法の規定による指定居宅サービス事業者の指定、指定地域密着型サービス事業者の指定又は指定介護予防サービス事業者の指定があったときは、その指定の際、当該訪問看護事業を行う者について、指定訪問看護事業者の指定があったものとみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2018, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐オ》】\n厚生労働大臣は、健康保険法第92条第2項に規定する指定訪問看護の事業の運営に関する基準(指定訪問看護の取扱いに関する部分に限る。)を定めようとするときは、中央社会保険医療協議会に諮問するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法92条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2019, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n訪問看護療養費は、厚生労働省令で定めるところにより、保険者が必要と認める場合に限り、支給するものとされている。指定訪問看護を受けられる者の基準は、疾病又は負傷により、居宅において継続して療養を受ける状態にある者であって、主治医が訪問看護の必要性について、被保険者の病状が安定し、又はこれに準ずる状態にあり、かつ、居宅において看護師等が行う療養上の世話及び必要な診療の補助を要する状態に適合すると認めた者である。なお、看護師等とは、看護師、保健師、助産師、准看護師、理学療法士、作業療法士及び言語聴覚士をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条2項、則67条、則68条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2020, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n厚生労働大臣は、指定訪問看護事業を行う者の指定の申請があった場合において、申請者が、社会保険料について、当該申請をした日の前日までに、社会保険各法又は地方税法の規定に基づく滞納処分を受け、かつ、当該処分を受けた日から正当な理由なく3か月以上の期間にわたり、当該処分を受けた日以降に納期限の到来した社会保険料又は地方税法に基づく税を一部でも引き続き滞納している者であるときは、その指定をしてはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、指定訪問看護事業を行う者の指定の申請があった場合において、申請者が、社会保険料について、当該申請をした日の前日までに、社会保険各法又は地方税法の規定に基づく滞納処分を受け、かつ、当該処分を受けた日から正当な理由なく3か月以上の期間にわたり、当該処分を受けた日以降に納期限の到来した「社会保険料のすべて」を引き続き滞納している者であるときは、その指定をしてはならない(法89条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2021, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐オ》】\n指定訪問看護事業者は、指定訪問看護に要した費用につき、その支払を受ける際、当該支払をした被保険者に対し、基本利用料とその他の利用料を、その費用ごとに区分して記載した領収書を交付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条9項、則72条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2022, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n訪問看護事業とは、疾病又は負傷により、居宅において継続して療養を受ける状態にある者(主治の医師がその治療の必要の程度につき厚生労働省令で定める基準に適合していると認めたものに限る。)に対し、その者の居宅において看護師その他厚生労働省令で定める者が行う療養上の世話又は必要な診療の補助(保険医療機関等又は介護保険法第8条第28項に規定する介護老人保健施設若しくは同条第29項に規定する介護医療院によるものを除く。)を行う事業のことである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2023, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n指定訪問看護事業者の指定を受けようとする者は、当該指定に係る訪問看護事業の開始の予定年月日等を記載した申請書及び書類を当該申請に係る訪問看護事業を行う事業所の所在地を管轄する地方厚生局長等に提出しなければならないが、開始の予定年月日とは、指定訪問看護の事業の業務開始予定年月日をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則74条1項、令2.3.5保発0305第5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2024, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n指定訪問看護事業者が、訪問看護事業所の看護師等の従業者について、厚生労働省令で定める基準や員数を満たすことができなくなったとしても、厚生労働大臣は指定訪問看護事業者の指定を取り消すことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n指定訪問看護事業者が、訪問看護事業所の看護師等の従業者について、厚生労働省令で定める基準や員数を満たすことができなくなったときは、厚生労働大臣は、指定訪問看護事業者の指定を「取り消すことができる」(法95条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2025, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐イ》】\n指定訪問看護は、末期の悪性腫瘍などの厚生労働大臣が定める疾病等の利用者を除き、原則として利用者1人につき週5日を限度として受けられるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n訪問看護療養費は、末期の悪性腫瘍などの厚生労働大臣が定める疾病等の利用者を除き、原則として利用者1人につき「週3日」を限度として受けられるとされている(令2.3.5保発0305第3号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2026, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐イ》】\n被保険者が指定訪問看護事業者から指定訪問看護を受けたときは、保険者は、その被保険者が当該指定訪問看護事業者に支払うべき当該指定訪問看護に要した費用について、訪問看護療養費として被保険者に対し支給すべき額の限度において、被保険者に代わり、当該指定訪問看護事業者に支払うことができる。この支払いがあったときは、被保険者に対し訪問看護療養費の支給があったものとみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条6項・7項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2027, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐オ》】\n指定訪問看護事業者は、当該指定に係る訪問看護事業所の名称及び所在地その他厚生労働省令で定める事項に変更があったとき、又は当該指定訪問看護の事業を廃止し、休止し、若しくは再開したときは、厚生労働省令で定めるところにより、20日以内に、その旨を厚生労働大臣に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、指定訪問看護事業者は、「10日以内」に、その旨を厚生労働大臣に届け出なければならない(法93条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2028, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n72歳の被保険者で指定訪問看護事業者から指定訪問看護を受けようとする者は、資格確認書及び高齢受給資格者証を当該指定訪問看護事業者に提出するものとする。なお、本問は、当該指定訪問看護事業者において、健康保険法施行規則第53条に規定する電子的確認を受けることができる場合及び及び一部負担金の割合が記載され又は記録されている資格確認書を提出し又は提示する場合を除くものとし、当該指定訪問看護事業者から電子資格確認による確認を受けてから継続的な指定訪問看護を受けている場合でないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則53条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2029, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｄ》】\n指定訪問看護事業者の指定について、厚生労働大臣は、その申請があった場合において、申請者が健康保険法の規定により指定訪問看護事業者に係る指定を取り消され、その取消しの日から5年を経過しない者であるときは指定をしてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法89条4項4号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2030, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐エ》】\n訪問看護療養費に係る指定訪問看護を受けようとする者は、主治の医師が指定した指定訪問看護事業者から受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n訪問看護療養費に係る指定訪問看護を受けようとする者は、厚生労働省令で定めるところにより、「自己の選定する」指定訪問看護事業者から、電子資格確認等により被保険者であることの確認を受け、受けるものとされている（法88条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2031, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐イ》】\n被保険者が療養の給付(保険外併用療養費に係る療養を含む。)を受けるため、病院又は療養所に移送されたときは、保険者が必要であると認める場合に限り、移送費が支給される。移送費として支給される額は、最も経済的な通常の経路及び方法により移送された場合の費用により保険者が算定した額から3割の患者自己負担分を差し引いた金額とする。ただし、現に移送に要した金額を超えることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n移送費に「一部負担金の負担はない」(法97条、則80条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2032, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｅ》】\n移送費の支給が認められる医師、看護師等の付添人による医学的管理等について、患者がその医学的管理等に要する費用を支払った場合にあっては、現に要した費用の額の範囲内で、診療報酬に係る基準を勘案してこれを評価し、現に移送に要した費用とともに移送費として支給を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n医師、看護婦等の付添人による医学的管理等について、患者がその医学的管理等に要する費用を支払った場合にあっては、現に要した費用の額の範囲内で、「移送費とは別に」、診療報酬に係る基準を勘案してこれを評価し、「療養費」の支給を行うことができる(平6.9.9保険発119号・庁保険発9号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2033, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n移送費は、被保険者が、移送により健康保険法に基づく適切な療養を受けたこと、移送の原因である疾病又は負傷により移動をすることが著しく困難であったこと、緊急その他やむを得なかったことのいずれにも該当する場合に支給され、通院など一時的、緊急的とは認められない場合については支給の対象とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法97条、則81条、平6.9.9保険発119号・庁保険発9号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2034, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐Ａ》】\n被保険者(任意継続被保険者を除く。)が業務外の疾病により労務に服することができないときは、その労務に服することができなくなった日から起算して4日を経過した日から労務に服することができない期間、傷病手当金を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者(任意継続被保険者を除く)が療養のため労務に服することができないときは、その労務に服することができなくなった日から起算して「3日」を経過した日から労務に服することができない期間、傷病手当金を支給する(法99条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2035, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐Ｂ》】\n傷病手当金の待期期間について、疾病又は負傷につき最初に療養のため労務不能となった場合のみ待期が適用され、その後労務に服し同じ疾病又は負傷につき再度労務不能になった場合は、待期の適用がない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭2.3.11保理1085号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2036, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐Ｅ》】\n傷病手当金の支給期間中に被保険者が死亡した場合、当該傷病手当金は当該被保険者の死亡日の前日分まで支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡当日は、なお被保険者の資格があるので、その日の傷病手当金は支給されるものである。\n　したがって、傷病手当金は、被保険者の「死亡日の分まで」支給される(法36条、法99条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2037, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐エ》】\n傷病手当金の支給を受けている期間に別の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病につき傷病手当金の支給を受けることができるときは、後の傷病に係る待期期間の経過した日を後の傷病に係る傷病手当金の支給を始める日として傷病手当金の額を算定し、前の傷病に係る傷病手当金の額と比較し、いずれか多い額の傷病手当金を支給する。その後、前の傷病に係る傷病手当金の支給が終了又は停止した日において、後の傷病に係る傷病手当金について再度額を算定し、その額を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、後の傷病に係る待期期間の経過した日を後の傷病に係る傷病手当金の支給を始める日として傷病手当金の額を算定し、前の傷病に係る傷病手当金の額と比較し、いずれか多い額を支給する。\n　この場合、この時点で後の傷病に係る傷病手当金の支給を始める日が確定するため、前の傷病に係る傷病手当金の支給が終了又は停止した日において、後の傷病に係る傷病手当金について「再度額を算定する必要はない」(平27.12.18事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2038, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n傷病手当金の支給を受けようとする者は、健康保険法施行規則第84条に掲げる事項を記載した申請書を保険者に提出しなければならないが、これらに加え、同一の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病について、労災保険法(昭和22年法律第50号)、国家公務員災害補償法(昭和26年法律第191号。他の法律において準用し、又は例による場合を含む。)又は地方公務員災害補償法(昭和42年法律第121号)若しくは同法に基づく条例の規定により、傷病手当金に相当する給付を受け、又は受けようとする場合は、その旨を記載した申請書を保険者に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則84条1項10号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2039, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｃ》】\n傷病手当金の額は、これまでの被保険者期間にかかわらず、1日につき、傷病手当金の支給を始める日の属する年度の前年度の9月30日における全被保険者の同月の標準報酬月額を平均した額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額(被保険者が現に属する保険者等により定められたものに限る。)を平均した額の30分の1に相当する額の3分の2に相当する金額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した期間において「標準報酬月額が定められている月が12月以上ある場合」の傷病手当金の額は、1日につき、傷病手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した12月間の各月の標準報酬月額(被保険者が現に属する保険者等により定められたものに限る。以下本問において同じ)を平均した額の30分の1に相当する額の3分の2に相当する金額である。\n　また、当該期間において「標準報酬月額が定められている月が12月に満たない場合」にあっては、①傷病手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した各月の標準報酬月額を平均した額の30分の1に相当する額と②傷病手当金の支給を始める日の属する年度の前年度の9月30日における全被保険者の同月の標準報酬月額を平均した額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額の30分の1に相当する額とのうち、いずれか少ない額の3分の2に相当する金額が傷病手当金の額となる(法99条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2040, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｄ》】\n傷病手当金の支給要件に係る療養は、一般の被保険者の場合、保険医から療養の給付を受けることを要件としており、自費診療による療養は該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の支給に当たって、保険医から療養の給付を受けることは要件とされていない(法99条1項、昭2.2.26保発345号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2041, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n被保険者資格を取得する前に初診日がある傷病のため労務に服することができず休職したとき、療養の給付は受けられるが、傷病手当金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の資格取得が適正である限り、その資格取得前の疾病又は負傷に対しても保険給付をなすものであるとされており、被保険者資格取得前にかかった疾病又は受けた負傷についても、所定の要件を満たせば、療養の給付のみならず、「傷病手当金についても支給される」(昭26.5.1保文発1346号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2042, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐ア》】\n伝染病の病原体保有者については、原則として病原体の撲滅に関し特に療養の必要があると認められる場合には、自覚症状の有無にかかわらず病原体の保有をもって保険事故としての疾病と解するものであり、病原体保有者が隔離収容等のため労務に服することができないときは、傷病手当金の支給の対象となるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭29.10.25保険発261号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2043, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐Ａ》】\n労災保険法に基づく休業補償給付を受給している健康保険の被保険者が、さらに業務外の事由による傷病によって労務不能の状態になった場合、休業補償給付が支給され、傷病手当金が支給されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険法に基づく休業補償給付を受給している健康保険の被保険者が、さらに業務外の事由による傷病によって労務不能の状態になった場合には、「休業補償給付の額が傷病手当金の額に達しないときにおけるその部分にかかるものを除き」、傷病手当金は支給されない(昭33.7.8保険発495号の2ほか)。\n　したがって、「休業補償給付の額が傷病手当金の額未満であるときは、その差額に相当する額の傷病手当金は支給される」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2044, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐エ》】\n傷病手当金の一部制限については、療養の指揮に従わない情状によって画一的な取扱いをすることは困難と認められるが、制限事由に該当した日以後において請求を受けた傷病手当金の請求期間1か月について、概ね10日間を標準として不支給の決定をなすこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.5.9保発37号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2045, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n被保険者が、心疾患による傷病手当金の期間満了後なお引き続き労務不能であり、療養の給付のみを受けている場合に、肺疾患(心疾患との因果関係はないものとする。)を併発したときは、肺疾患のみで労務不能であると考えられるか否かによって傷病手当金の支給の可否が決定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.7.13保文発2349号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2046, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｅ》】\n傷病手当金は、労務不能でなければ支給要件を満たすものではないが、被保険者がその本来の職場における労務に就くことが不可能な場合であっても、現に職場転換その他の措置により就労可能な程度の他の比較的軽微な労務に服し、これによって相当額の報酬を得ているような場合は、労務不能には該当しない。また、本来の職場における労務に対する代替的性格をもたない副業ないし内職等の労務に従事したり、あるいは傷病手当金の支給があるまでの間、一時的に軽微な他の労務に服することにより、賃金を得るような場合その他これらに準ずる場合も同様に労務不能には該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本来の職場における労務に対する代替的性格をもたない副業ないし内職等の労務に従事したり、あるいは傷病手当金の支給があるまでの間、一時的に軽微な他の労務に服することにより、賃金を得るような場合その他これらに準ずる場合には、通常なお「労務不能に該当する」(平15.2.25保保発0225007号・庁保険発4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2047, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｄ》】\n傷病手当金は、療養のために労務に服することができなかった場合に支給するものであるが、その療養は、医師の診療を受けた場合に限られ、歯科医師による診療を受けた場合は支給対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の療養は、医師の診療を受けた場合に「限られず」、「歯科医師による診療を受けた場合も支給対象となる」（法99条1項、則84条2項・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2048, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ａ》】\n傷病手当金の額の算定において、原則として、傷病手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した12か月間の各月の標準報酬月額（被保険者が現に属する保険者等により定められたものに限る。）の平均額を用いるが、その12か月間において、被保険者が現に属する保険者が管掌する健康保険の任意継続被保険者である期間が含まれるときは、当該任意継続被保険者である期間の標準報酬月額も当該平均額の算定に用いることとしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法99条2項、則84条の2第5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2049, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ａ》】\n傷病手当金は被保険者が療養のため労務に服することができないときに支給されるが、この療養については、療養の給付に係る保険医の意見書を必要とするため、自費診療で療養を受けた場合は、傷病手当金が支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の「療養のため」については、「保険給付として受ける療養のために限らず、それ以外の療養のためをも含む」ものとされている（法99条1項、昭2.2.26保発345号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2050, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｄ》】\n傷病手当金の支給を受けるべき者が、同一の疾病につき厚生年金保険法による障害厚生年金の支給を受けることができるときは、傷病手当金の支給が調整されるが、障害手当金の支給を受けることができるときは、障害手当金が一時金としての支給であるため傷病手当金の支給は調整されない。", "answer": "正解: 誤\n\n同一の傷病につき、傷病手当金と障害手当金の支給を受けることができるときのみならず、傷病手当金と障害手当金の支給を受けることができるときについても、「傷病手当金の支給が調整される」（法108条3項・4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2051, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｃ》】\n被保険者が就業中の午後4時頃になって虫垂炎を発症し、そのまま入院した場合、その翌日が傷病手当金の待期期間の起算日となり、当該起算日以後の3日間連続して労務不能であれば待期期間を満たすことになる。", "answer": "正解: 誤\n\n待期期間は、労務に服することができない状態になった日（その状態になった時が、業務終了後である場合においては翌日）から起算する（法99条1項、昭5.10.13保発52号）。\n　本問の場合、就業中に虫垂炎を発症し、そのまま入院しているため、「その発症した日が待期期間の起算日となる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2052, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ａ》】\n傷病手当金は、その支給期間に一部でも報酬が支払われていれば支給額が調整されるが、当該支給期間以前に支給された通勤定期券の購入費であっても、傷病手当金の支給期間に係るものは調整の対象になる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条5項、法108条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2053, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｃ》】\n傷病手当金の支給要件として継続した3日間の待期期間を要するが、土曜日及び日曜日を所定の休日とする会社に勤務する従業員が、金曜日から労務不能となり、初めて傷病手当金を請求する場合、その金曜日と翌週の月曜日及び火曜日の3日間で待期期間が完成するのではなく、金曜日とその翌日の土曜日、翌々日の日曜日の連続した3日間で待期期間が完成する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法99条1項ほか、昭2.2.5保理659号）。\n　待期期間中の日は、労務に服することができない日であればよく、勤務先の所定休日であっても、労務に服することができない日であれば、待期期間を構成する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2054, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｂ》】\n67歳の被扶養者が保険医療機関である病院の療養病床に入院し、療養の給付と併せて生活療養を受けた場合、被保険者に対して入院時生活療養費が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、被保険者に対して「家族療養費」が支給される(法110条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2055, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n被扶養者が疾病により家族療養費を受けている間に被保険者が死亡した場合、被保険者は死亡によって被保険者の資格を喪失するが、当該資格喪失後も被扶養者に対して家族療養費が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n家族療養費は、「被保険者」に対して支給されるものであり、被保険者資格喪失後の保険給付の制度の対象ともされていないことから、被保険者の資格喪失後においては、家族療養費は「支給されない」（法104条、法110条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2056, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｄ》】\n被扶養者が6歳に達する日以後の最初の3月31日以前である場合、家族療養費の額は、当該療養（食事療養及び生活療養を除く。）につき算定した費用の額（その額が現に当該療養に要した費用の額を超えるときは、当該現に療養に要した費用の額）に100分の90を乗じて得た額である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の家族療養費の給付割合は、「100分の80」である（法110条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2057, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n被保険者の被扶養者が指定訪問看護事業者から指定訪問看護を受けたときは、被扶養者に対しその指定訪問看護に要した費用について、訪問看護療養費を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の被扶養者が指定訪問看護事業者から指定訪問看護を受けたときは、「被保険者に対し」、その指定訪問看護に要した費用について、「家族訪問看護療養費」を支給する（法111条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2058, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｃ》】\n68歳の被保険者で、その者の厚生労働省令で定めるところにより算定した収入の額が520万円を超えるとき、その被扶養者で72歳の者に係る健康保険法第110条第2項第1号に定める家族療養費の給付割合は70％である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被保険者は70歳未満であるため、「被保険者の収入の額にかかわらず」、72歳の被扶養者に係る家族療養費の給付割合は「80％」となる（法110条2項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2059, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問09‐ア》】\n疾病により療養の給付を受けていた被保険者が疾病のため退職し被保険者資格を喪失した。その後この者は、健康保険の被保険者である父親の被扶養者になった。この場合、被扶養者になる前に発病した当該疾病に関しては、父親に対し家族療養費の支給は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n被扶養者になる前に発病した疾病に対しても家族療養費の支給は行われる（法110条1項、昭26.10.16保文発4111号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2060, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n高額療養費は公的医療保険による医療費だけを算定の対象にするのではなく、食事療養標準負担額、生活療養標準負担額又は保険外併用療養に係る自己負担分についても算定の対象とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n高額療養費の支給対象となる一部負担金等には、食事療養標準負担額、生活療養標準負担額及び保険外併用療養費に係る自己負担分(評価療養等の自費負担分)は含まれず、「高額療養費の算定の対象とならない」(法115条1項、昭48.10.17保険発95号・庁保険発18号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2061, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐エ》】\n71歳で市町村民税非課税者である被保険者甲が、同一の月にＡ病院で受けた外来療養による一部負担金の額が8,000円を超える場合、その超える額が高額療養費として支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令42条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2062, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n高額療養費の支給は、償還払いを原則としており、被保険者からの請求に基づき支給する。この場合において、保険者は、診療報酬請求明細書(家族療養費が療養費払いである場合は当該家族療養費の支給申請書に添付される証拠書類)に基づいて高額療養費を支給するものであり、法令上、請求書に証拠書類を添付することが義務づけられている。", "answer": "正解: 誤\n\n法令上、原則として、高額療養費支給申請書に証拠書類を添付することは「義務づけられていない」(昭48.10.17保発39号・庁保発20号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2063, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n高額介護合算療養費に係る自己負担額は、その計算期間（前年の8月1日からその年の7月31日）の途中で、医療保険や介護保険の保険者が変更になった場合でも、変更前の保険者に係る自己負担額と変更後の保険者に係る自己負担額は合算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令43条の2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2064, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｄ》】\n標準報酬月額が56万円である60歳の被保険者が、慢性腎不全で1つの病院から人工腎臓を実施する療養を受けている場合において、当該療養に係る高額療養費算定基準額は10,000円とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、標準報酬月額が53万円以上であり、人工腎臓を実施している慢性腎不全に係る療養を受ける70歳未満の者であることから、高額療養費算定基準額は「2万円」とされている(令42条9項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2065, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｄ》】\n標準報酬月額が28万円以上53万円未満である74歳の被保険者で高額療養費多数回該当に当たる者であって、健康保険の高額療養費算定基準額が44,400円である者が、月の初日以外の日において75歳に達し、後期高齢者医療制度の被保険者の資格を取得したことにより、健康保険の被保険者資格を喪失したとき、当該月における外来診療に係る個人単位の健康保険の高額療養費算定基準額は22,200円とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令42条4項1号)。\n　本問の者に係る多数回該当の場合の高額療養費算定基準額は、本来は44,400円であるが、本問の月はいわゆる75歳到達時特例対象療養の適用があるため、その2分の1に相当する金額である22,200円が高額療養費算定基準額となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2066, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n高額介護合算療養費は、一部負担金等の額並びに介護保険の介護サービス利用者負担額及び介護予防サービス利用者負担額の合計額が著しく高額である場合に支給されるが、介護保険から高額医療合算介護サービス費又は高額医療合算介護予防サービス費が支給される場合には支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n高額介護合算療養費は、介護保険法の高額医療合算介護サービス費又は高額医療合算介護予防サービス費が支給される場合であっても、他の要件を満たす限り、支給される(法115条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2067, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｂ》】\n高額療養費の算定における世帯合算は、被保険者及びその被扶養者を単位として行われるものであり、夫婦がともに被保険者である場合は、原則としてその夫婦間では行われないが、夫婦がともに70歳以上の被保険者であれば、世帯合算が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n世帯合算の対象となるのは被保険者及びその被保険者の被扶養者に係る一部負担金等であり、被保険者同士の一部負担金等は、「その年齢にかかわらず、世帯合算の対象とならない」（令41条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2068, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｂ》】\n高額介護合算療養費は、健康保険法に規定する一部負担金等の額並びに介護保険法に規定する介護サービス利用者負担額及び介護予防サービス利用者負担額の合計額が、介護合算算定基準額に支給基準額を加えた額を超える場合に支給される。高額介護合算療養費は、健康保険法に基づく高額療養費が支給されていることを支給要件の1つとしており、一部負担金等の額は高額療養費の支給額に相当する額を控除して得た額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n高額介護合算療養費の支給要件に「健康保険法に基づく高額療養費が支給されていること」というものはない（法115条の2第1項、令43条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2069, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｄ》】\n被保険者の標準報酬月額が260,000円で被保険者及びその被扶養者がともに72歳の場合、同一の月に、被保険者がＡ病院で受けた外来療養による一部負担金が20,000円、被扶養者がＢ病院で受けた外来療養による一部負担金が10,000円であるとき、被保険者及び被扶養者の外来療養に係る高額療養費は18,000円となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被保険者は72歳であり、療養のあった月の標準報酬月額が28万円未満であるため、外来療養に係る高額療養費の高額療養費算定基準額は18,000円となり、また、「外来療養に係る高額療養費は被保険者又は被扶養者各人ごとに計算するため」、外来療養に係る高額療養費は、①被保険者の外来療養に係る高額療養費が「20,000円－18,000円＝2,000円」、そして②被扶養者の外来療養に係る高額療養費が「10,000円＜18,000円であることから0円」となり、①及び②を合計した額の「2,000円」となる（令41条5項、令42条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2070, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｂ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者が適用事業所を退職したことにより被保険者資格を喪失し、その同月に、他の適用事業所に就職したため組合管掌健康保険の被保険者となった場合、同一の病院で受けた療養の給付であったとしても、それぞれの管掌者ごとにその月の高額療養費の支給要件の判定が行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭48.11.7保険発99号・庁保険発21号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2071, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ａ》】\n70歳未満の被保険者又は被扶養者の受けた療養について、高額療養費を算定する場合には、同一医療機関で同一月内の一部負担金等の額が21,000円未満のものは算定対象から除かれるが、高額介護合算療養費を算定する場合には、それらの費用も算定の対象となる。", "answer": "正解: 誤\n\n70歳未満の被保険者又は被扶養者について、高額介護合算療養費を算定する場合においても、一部負担金等の額が21,000円未満のものは、その算定対象から除かれる（令43条の2第1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2072, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｅ》】\n70歳以上の被保険者が人工腎臓を実施する慢性腎不全に係る療養を受けている場合、高額療養費算定基準額は、当該被保険者の所得にかかわらず、20,000円である。", "answer": "正解: 誤\n\n70歳以上の被保険者が人工腎臓を実施する慢性腎不全に係る療養を受けている場合、高額療養費算定基準額は、当該被保険者の所得にかかわらず、「10,000円」である（令42条9項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2073, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐Ｄ》】\n70歳未満で標準報酬月額が53万円以上83万円未満の被保険者が、1つの病院等で同一月内の療養の給付について支払った一部負担金の額が、以下の式で算定した額を超えた場合、その超えた額が高額療養費として支給される（高額療養費多数回該当の場合を除く。）。\n\n　167,400円+（療養に要した費用-558,000円）×1％", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令41条1項、令42条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2074, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｅ》】\n同一の月に同一の保険医療機関において内科及び歯科をそれぞれ通院で受診したとき、高額療養費の算定上、1つの病院で受けた療養とみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n内科と歯科を併せ有する医療機関にあっては、内科と歯科それぞれの単位で高額療養費の支給要件に該当するか否かが判定されるため、本問の場合、高額療養費の算定上、1つの病院で受けた療養とは「みなされない」（令43条9項、昭48.10.17保険発95号・庁保険発18号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2075, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐イ》】\n高額療養費の支給要件、支給額等は、療養に必要な費用の負担の家計に与える影響及び療養に要した費用の額を考慮して政令で定められているが、入院時生活療養費に係る生活療養標準負担額は高額療養費の算定対象とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法115条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2076, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐Ｅ》】\n70歳未満の被保険者が保険医療機関において、治療用補装具の装着を指示され、補装具業者から治療用補装具を購入し、療養費の支給を受けた場合には、高額療養費の算定上、同一の月の当該保険医療機関の通院に係る一部負担金と治療用補装具の自己負担分（21,000円未満）とを合算することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n治療用捕装具に係る高額療養費は、同一医療機関における、それぞれの費用のみをもって支給対象となるか否かを判断するものであり、当該医療機関におけるレセプト（診療報酬支払明細書）と合算して支給額を決定するものではないとされている（昭48.11.7保険発99号・庁保険発21号）。\n　したがって、本問の場合、高額療養費の算定上、同一の月の当該保険医療機関の通院に係る一部負担金と治療用捕装具の自己負担分（21,000円未満）とを合算することは「できない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2077, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐ア》】\n健康保険法第100条では、「被保険者が死亡したときは、その者により生計を維持していた者であって、埋葬を行うものに対し、埋葬料として、政令で定める金額を支給する。」と規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法100条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2078, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ａ》】\n被保険者が自殺により死亡した場合は、その者により生計を維持していた者であって、埋葬を行う者がいたとしても、自殺については、健康保険法第116条に規定する故意に給付事由を生じさせたときに該当するため、当該給付事由に係る保険給付は行われず、埋葬料は不支給となる。", "answer": "正解: 誤\n\n自殺は故意に基づく事故ではあるが、死亡は最終的1回限りの絶対的な事故であるとともに、この死亡に対する保険給付としての埋葬料は、被保険者であった者に生計を依存していた者で埋葬を行う者に対して支給されるという性質のものであるから、「故意に給付事由を生じさせたときには該当しない」ものとして取り扱うため、本問の場合、「埋葬料が支給される」(昭26.3.19保文発721号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2079, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｅ》】\n被保険者が死亡したときは、埋葬を行う者に対して、埋葬料として5万円を支給するが、その対象者は当該被保険者と同一世帯であった者に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が死亡したときは、「その者により生計を維持していた者であって」、埋葬を行うものに対し、埋葬料として、5万円が支給される(法100条1項、令35条、昭7.4.25保規129号)。\n　この「生計を維持していた者」については、「被保険者と同一世帯にあったか否かは問われない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2080, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｅ》】\n被保険者が死亡し、その被保険者には埋葬料の支給を受けるべき者がいないが、別に生計をたてている別居の実の弟が埋葬を行った場合、その弟には、埋葬料の金額の範囲内においてその埋葬に要した費用に相当する金額が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法100条2項ほか）。\n　埋葬費は、埋葬料の支給を受けるべき者がない場合に、埋葬を行った者に対して支給されるものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2081, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐Ｃ》】\n被保険者が、妊娠6か月の身体をもって業務中に転倒強打して早産したときは、健康保険法に規定される保険事故として、出産育児一時金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法101条、昭24.3.26保文発523号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2082, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ａ》】\n被保険者甲(令和5年1月1日資格取得)は、出産予定日が令和6年1月10日であったが、実際の出産日は令和5年12月25日であったことから、出産日の前日まで引き続き1年以上の被保険者期間がなかった。これにより、被保険者の資格を取得してから1年を経過した日から出産の日後56日までの間において労務に服さなかった期間、出産手当金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、出産手当金が支給されるのは、「出産の日以前42日(多胎妊娠の場合においては98日)」から出産の日後56日までの間において労務に服さなかった期間である(法102条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2083, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n出産手当金の支給要件を満たす者が、その支給を受ける期間において、同時に傷病手当金の支給要件を満たした場合は、出産手当金の支給が優先され、支給を受けることのできる出産手当金の額が傷病手当金の額を上回っている場合は、当該期間中の傷病手当金は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法103条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2084, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｂ》】\n被保険者が出産手当金の支給要件に該当すると認められれば、その者が介護休業期間中であっても当該被保険者に出産手当金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平11.3.31保険発46号・庁保険発9号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2085, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n出産育児一時金の受取代理制度は、被保険者が医療機関等を受取代理人として出産育児一時金を事前に申請し、医療機関等が被保険者に対して請求する出産費用の額(当該請求額が出産育児一時金として支給される額を上回るときは当該支給される額)を限度として、医療機関等が被保険者に代わって出産育児一時金を受け取るものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平23.1.31受取代理制度実施要綱ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2086, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n被保険者が分娩開始と同時に死亡したが、胎児は娩出された場合、被保険者が死亡したので出産育児一時金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、分娩は生存中に開始され、たまたま分娩完了前に死亡が競合したに過ぎず、かつ、死亡後といえども、分娩は完了されていた。\n　また、死亡した当日は依然被保険者としての資格を有している(死亡日の翌日に喪失)。\n　そうすると、被保険者が生存中に分娩完了したときと同様であるといえるため、「出産育児一時金が支給される」(昭8.3.14保規61号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2087, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐Ｅ》】\n被保険者（任意継続被保険者を除く。）が出産の日以前42日から出産の日後56日までの間において、通常の労務に服している期間があった場合は、その間に支給される賃金額が出産手当金の額に満たない場合に限り、その差額が出産手当金として支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n出産手当金の支給対象となる期間は、被保険者(任意継続被保険者を除く)の出産の日(出産の日が出産の予定日後であるときは、出産の予定日)以前42日(多胎妊娠の場合においては、98日)から出産の日後56日までの間において「労務に服さなかった期間」である(法102条)。\n　したがって、「通常の労務に服している期間については、出産手当金は支給されない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2088, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｅ》】\n出産手当金の支給要件を満たす者が、その支給を受ける期間において、同時に傷病手当金の支給要件を満たした場合、いずれかを選択して受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n出産手当金が支給される場合おいては、原則として、その期間、傷病手当金は支給されないため、本問の場合、「出産手当金を優先して受給する」こととなる（法103条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2089, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｂ》】\n被保険者が妊娠4か月以上で出産をし、それが死産であった場合、家族埋葬料は支給されないが、出産育児一時金は支給の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法101条、法113条、昭27.6.16保文発2427号、昭23.12.2保文発898号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2090, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問09‐イ》】\n出産手当金の額は、1日につき、出産手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した12か月間の各月の標準報酬月額を平均した額の30分の1に相当する額の3分の2に相当する金額とする。ただし、その期間が12か月に満たない場合は、出産手当金の支給を始める日の属する月の標準報酬月額の30分の1に相当する額の3分の2に相当する金額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n出産手当金の額は、1日につき、出産手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した12月間の各月の標準報酬月額を平均した額の30分の1に相当する額の3分の2に相当する金額とする。\n　ただし、同日の属する月以前の直近の継続した期間において標準報酬月額が定められている月が12月に満たない場合にあっては、「次の①又は②に掲げる額のうちいずれか少ない額の3分の2に相当する金額」とされている（法102条2項）。\n①出産手当金の支給を始める日の属する月以前の直近の継続した各月の標準報酬月額を平均した額の30分の1に相当する額\n②出産手当金の支給を始める日の属する年度の前年度の9月30日における全被保険者の同月の標準報酬月額を平均した額を標準報酬月額の基礎となる報酬月額とみなしたときの標準報酬月額の30分の1に相当する額", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2091, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐オ》】\n被保険者が介護休業期間中に出産手当金の支給を受ける場合、その期間内に事業主から介護休業手当で報酬と認められるものが支給されているときは、その額が本来の報酬と出産手当金との差額より少なくとも、出産手当金の支給額について介護休業手当との調整が行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法108条2項、平11.3.31保険発46号・庁保険発9号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2092, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐Ａ》】\n出産育児一時金の額は、公益財団法人日本医療機能評価機構が運営する産科医療補償制度に加入する医療機関等の医学的管理下における在胎週数22週に達した日以後の出産（死産を含む。）であると保険者が認めたときには50万円、それ以外のときには48万8千円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令36条、平20.12.17保保発1217007号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2093, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐イ》】\n被保険者が多胎妊娠し（出産予定日は6月12日）、3月7日から産前休業に入り、6月15日に正常分娩で双子を出産した。産後休業を終了した後は引き続き育児休業を取得し、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了し、その翌日から職場復帰した。産前産後休業期間及び育児休業期間に基づく報酬及び賞与は一切支払われておらず、職場復帰後の労働条件等は次のとおりであった。なお、職場復帰後の3か月間は所定労働日における欠勤はなく、育児休業を終了した日の翌日に新たな産前休業に入っていないものとする。\n\n【職場復帰後の労働条件等】\n始業時刻　10：00\n終業時刻　17：00\n休憩時間　1時間\n所定の休日　毎週土曜日及び日曜日\n給与の締切日　毎月20日\n給与の支払日　当月末日\n\n　上記の場合、出産手当金の支給期間は、出産した年の5月2日から同年8月10日までである。", "answer": "正解: 誤\n\n出産手当金の支給期間は、出産の日（出産の日が出産の予定日後であるときは、出産の予定日）以前42日（多胎妊娠の場合は98日）から出産の日後56日までの間において労務に服さなかった期間である（法102条ほか）。\n　したがって、本問の場合、多胎妊娠であり、かつ、出産予定日後の出産であることから、出産手当金の支給期間は、出産した年の「3月7日」（6月12日から98日前の日）から同年8月10日（6月15日の翌日から56日）までである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2094, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n別居している兄弟が共に被保険者であり、その父は弟と同居しているが、兄弟が共に父を等分の扶養により生計を維持している場合、父が死亡したときの家族埋葬料は、兄弟の両方に支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、父は弟の被扶養者として取り扱い、家族埋葬料は「弟に支給される」(昭23.4.28保発623号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2095, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｅ》】\n令和5年4月1日以降、被保険者の被扶養者が産科医療補償制度に加入する医療機関等で医学的管理の下、妊娠週数22週以降に双子を出産した場合、家族出産育児一時金として、被保険者に対し100万円が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法114条、令36条、昭16.7.23社発991号、令5.3.30保保発0330第13号)。\n　令和5年4月1日以降の制度対象分娩については1児につき、50万円の出産育児一時金又は家族出産育児一時金が支給される。\n　本問の被扶養者は双子を出産しているため、50万円×2＝100万円の家族出産育児一時金が被保険者に対して支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2096, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ａ》】\n家族出産育児一時金は、被保険者の被扶養者である配偶者が出産した場合にのみ支給され、被保険者の被扶養者である子が出産した場合には支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n被扶養者である配偶者が出産した場合のみならず、被扶養者である子が出産した場合にも、家族出産育児一時金が支給される(法114条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2097, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｅ》】\n被保険者(任意継続被保険者を除く。)の資格を喪失した日以後に傷病手当金の継続給付の規定により傷病手当金の支給を始める場合においては、その資格を喪失した日の前日において当該被保険者であった者が属していた保険者等により定められた直近の継続した12か月間の各月の標準報酬月額を傷病手当金の額の算定の基礎に用いる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法99条2項、104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2098, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｂ》】\n傷病手当金の継続給付を受けている者(傷病手当金を受けることができる日雇特例被保険者又は日雇特例被保険者であった者を含む。)に、老齢基礎年金や老齢厚生年金等が支給されるようになったときは、傷病手当金は打ち切られる。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の継続給付を受けるべき者（日雇特例被保険者に係る傷病手当金の支給を受けることができる日雇特例被保険者又は日雇特例被保険者であった者「でない者に限る」）が、老齢退職年金給付の支給を受けることができるときは、原則として、傷病手当金は、支給しない(法108条5項、令37条、則89条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2099, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐Ｄ》】\n令和5年4月1日に被保険者の資格を喪失した甲は、資格喪失日の前日まで引き続き1年以上の被保険者(任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者ではないものとする。)期間を有する者であった。甲は、令和5年3月27日から療養のため労務に服することができない状態となったが、業務の引継ぎのために令和5年3月28日から令和5年3月31日までの間は出勤した。この場合、甲は退職後に被保険者として受けることができるはずであった期間、傷病手当金の継続給付を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の継続給付は、「その資格を喪失した際に傷病手当金の支給を受けている」ことが支給要件の1つである。\n　本問の甲は、傷病手当金の待期が完成しておらず、資格喪失の際に傷病手当金の支給を受けていなかったため、「傷病手当金の継続給付を受けることはできない」(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2100, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者(任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者ではないものとする。)であった者が、被保険者の資格を喪失した日より6か月後に出産したときに、被保険者が当該出産に伴う出産手当金の支給の申請をした場合は、被保険者として受けることができるはずであった出産手当金の支給を最後の保険者から受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後の出産手当金の継続給付は、「その資格を喪失した際に出産手当金の支給を受けていなければ、受けることができない」(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2101, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｃ》】\n共済組合の組合員として6か月間加入していた者が転職し、1日の空白もなく、Ａ健康保険組合の被保険者資格を取得して7か月間加入していた際に、療養のため労務に服することができなくなり傷病手当金の受給を開始した。この被保険者が、傷病手当金の受給を開始して3か月が経過した際に、事業所を退職し、Ａ健康保険組合の任意継続被保険者になった場合でも、被保険者の資格を喪失した際に傷病手当金の支給を受けていることから、被保険者として受けることができるはずであった期間、継続して同一の保険者から傷病手当金の給付を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後の傷病手当金の継続給付は、被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者(任意継続被保険者、特例退職被保険者又は「共済組合の組合員である被保険者を除く」)であった者であって、その資格を喪失した際に傷病手当金の支給を受けているものに支給されるものである。\n　本問の被保険者は、その資格喪失日の前日まで引き続き16か月間被保険者であったが、そのうち6か月は共済組合の組合員であったため、1年以上被保険者であったことの要件を満たさないことから、資格喪失後の傷病手当金の継続給付を受けることはできない(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2102, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n傷病手当金又は出産手当金の継続給付を受ける者が死亡したとき、当該継続給付を受けていた者がその給付を受けなくなった日後3か月以内に死亡したとき、又はその他の被保険者であった者が資格喪失後3か月以内に死亡したときは、埋葬を行う者は誰でもその被保険者の最後の保険者から埋葬料の支給を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「被保険者であった者により生計を維持していた者」であって、埋葬を行うものは、その被保険者の最後の保険者から埋葬料の支給を受けることができる(法105条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2103, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｂ》】\n1年以上の継続した被保険者期間(任意継続被保険者であった期間、特例退職被保険者であった期間及び共済組合の組合員であった期間を除く。)を有する者であって、出産予定日から起算して40日前の日に退職した者が、退職日において通常勤務していた場合、退職日の翌日から被保険者として受けることができるはずであった期間、資格喪失後の出産手当金を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後の出産手当金の継続給付は、「その資格を喪失した際に出産手当金の支給を受けている」場合に「継続して」同一の保険者から受けるものである。\n　したがって、退職日に通常勤務した本問の場合には、資格喪失後の出産手当金は「支給されない」(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2104, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｃ》】\n被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者ではないものとする。）であった者が、その被保険者の資格を喪失した日後6か月以内に出産した場合、出産したときに、国民健康保険の被保険者であっても、その者が健康保険法の規定に基づく出産育児一時金の支給を受ける旨の意思表示をしたときは、健康保険法の規定に基づく出産育児一時金の支給を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法106条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2105, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）であった者であって、その資格を喪失した際に傷病手当金の支給を受けている者が、その資格を喪失後に特例退職被保険者の資格を取得した場合、被保険者として受けることができるはずであった期間、継続して同一の保険者からその給付を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n特例退職被保険者は、資格喪失後の継続給付として傷病手当金の支給を受けることは「できない」(法104条、法附則3条5項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2106, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n資格喪失後、継続給付としての傷病手当金の支給を受けている者について、一旦稼働して当該傷病手当金が不支給となったとしても、完全治癒していなければ、その後更に労務不能となった場合、当該傷病手当金の支給が復活する。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後、継続給付としての傷病手当金の支給を受けている者については、一旦稼働して当該傷病手当金が不支給となった場合には「完全治癒であると否とを問わず」、その後更に労務不能となっても傷病手当金の支給は「復活しない」(昭26.5.1保文発1346号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2107, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｄ》】\n資格喪失後の継続給付としての傷病手当金を受けるためには、資格喪失日の前日まで引き続き1年以上被保険者であったことが要件の1つとされているが、転職等により異なった保険者における被保険者期間(1日の空白もなく継続しているものとする。)を合算すれば1年になる場合には、その要件を満たすものとされている。なお、これらの被保険者期間には、任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者の期間は含まれないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2108, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ａ》】\n被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）であった者であって、その資格を喪失した際、その資格を喪失した日の前日以前から傷病手当金の支給を受けている者は、その資格を喪失した日から通算して1年6か月間、継続して同一の保険者から当該傷病手当金を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n継続給付たる傷病手当金の支給期間は、「その支給を始めた日」から通算して1年6月間である（法99条4項、法104条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2109, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｃ》】\n被保険者の資格喪失後の出産により出産育児一時金の受給資格を満たした被保険者であった者が、当該資格喪失後に船員保険の被保険者になり、当該出産について船員保険法に基づく出産育児一時金の受給資格を満たした場合、いずれかを選択して受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者であった者が船員保険の被保険者となったときは、資格喪失後の保険給付はわれないため、本問の場合、「船員保険法に基づく出産育児一時金が支給される」（法107条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2110, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｅ》】\n資格喪失後の継続給付として傷病手当金の支給を受けていた者が、被保険者資格の喪失から3か月を経過した後に死亡したときは、死亡日が当該傷病手当金を受けなくなった日後3か月以内であっても、被保険者であった者により生計を維持していた者であって、埋葬を行うものが埋葬料の支給を受けることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後の継続給付としての傷病手当金を受けなくなった日後3か月以内に死亡した場合、その死亡日が被保険者資格の喪失から3か月を経過した後であっても、被保険者であった者により生計を維持していた者であって、埋葬を行うものは、その被保険者の最後の保険者から埋葬料の支給を「受けることができる」（法105条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2111, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｂ》】\n被保険者の資格を喪失した日の前日まで引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）であった者が傷病により労務不能となり、当該労務不能となった日から3日目に退職した場合には、資格喪失後の継続給付としての傷病手当金の支給を受けることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法104条、昭32.1.31保発2号の2）。\n　資格喪失の日前療養のため労務に服することのできない状態が3日間連続しているのみでは、いまだ現に傷病手当金の支給を受けているわけではなく、また、支給を受け得る状態にもないため、資格喪失後の継続給付としての傷病手当金の支給を受けることはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2112, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｅ》】\n引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）であった者がその被保険者の資格を喪失し、国民健康保険組合（規約で出産育児一時金の支給を行うこととしている。）の被保険者となった場合、資格喪失後6か月以内に出産したときには、健康保険の保険者がその者に対して出産育児一時金を支給することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険の資格喪失後の出産育児一時金の支給を受けることができる者が、同時に国民健康保険の出産育児一時金の支給も受けることができる場合、「その者の意思に基づき、いずれかを選択受給することとされている」（法106条、平23.6.3保保発0603第2号）。\n　したがって、健康保険の保険者から出産育児一時金の支給を受ける旨の意思表示をすれば、健康保険の保険者から出産育児一時金の支給を受けることができる（この場合、国民健康保険の出産育児一時金は支給されない）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2113, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｄ》】\n健康保険法第104条の規定による資格喪失後の傷病手当金の支給を受けるには、資格喪失日の前日まで引き続き1年以上被保険者（任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。）である必要があり、この被保険者期間は、同一の保険者でなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n資格喪失後の傷病手当金の支給に係る「引き続き1年以上被保険者」であった期間については、「同一の保険者による被保険者期間であることといった制限はない」（法104条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2114, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐Ａ》】\n適用事業所に使用される被保険者が傷病手当金を受けるときには、老齢基礎年金及び老齢厚生年金との調整は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法108条5項ほか）。\n　老齢退職年金給付との調整が行われるのは、法104条の規定により資格喪失後の傷病手当金の継続給付の支給を受けるべき者に限られている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2115, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐ア》】\n健康保険法第104条の規定による資格喪失後の傷病手当金の継続給付を受けることができる者が、請求手続を相当期間行わなかったため、既にその権利の一部が時効により消滅している場合であっても、時効未完成の期間については請求手続を行うことにより当該継続給付を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の資格喪失後何らの手続をとることなく相当期間を経過したため資格喪失後の傷病手当金の継続給付を受ける権利の一部が既に時効により消滅している場合には、法104条の規定による「継続して」に該当せず、「時効未完成の期間についても、資格喪失後の傷病手当金の継続給付を受けることはできない」ものと解されている（昭31.12.4保文発11283）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2116, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｃ》】\n継続して1年以上健康保険組合の被保険者（任意継続被保険者又は特例退職被保険者を除く。）であった者であって、被保険者の資格を喪失した際に傷病手当金の支給を受けている者は、資格喪失後に任意継続被保険者となった場合でも、被保険者として受けることができるはずであった期間、継続して同一の保険者から傷病手当金を受けることができるが、資格喪失後に特例退職被保険者となった場合には、傷病手当金の継続給付を受けることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法104条、法附則3条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2117, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｂ》】\n健康保険組合は、特定の保険医療機関と合意した場合には、自ら審査及び支払いに関する事務を行うことができ、また、この場合、健康保険組合は当該事務を社会保険診療報酬支払基金(以下本肢において「支払基金」という。)以外の事業者に委託することができるが、公費負担医療に係る診療報酬請求書の審査及び支払いに関する事務を行う場合には、その旨を支払基金に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n公費負担医療に係る診療報酬請求書の審査及び支払に関する事務については、「社会保険診療報酬支払基金が取り扱う」こととされており、「健康保険組合が当該事務を取り扱うことはできない」(平14.12.25保発1225001号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2118, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n被保険者に係る療養の給付又は入院時食事療養費、入院時生活療養費、保険外併用療養費、療養費、訪問看護療養費、移送費、家族療養費、家族訪問看護療養費若しくは家族移送費の支給は、同一の疾病又は負傷について、他の法令の規定により国又は地方公共団体の負担で療養又は療養費の支給を受けたときは、その限度において、行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法55条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2119, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n被保険者又は被扶養者の業務災害(労災保険法第7条第1項第1号に規定する、労働者の業務上の負傷、疾病等をいう。)については健康保険法に基づく保険給付の対象外であり、労災保険法に規定する業務災害に係る請求が行われている場合には、健康保険の保険給付の申請はできない。", "answer": "正解: 誤\n\n労災保険給付の請求が行われている場合であっても、結果として業務上の事由であると認められない事例があることから、この場合であっても、健康保険の保険給付の申請を「行うことはできる」(平24.6.20事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2120, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n公害健康被害の補償等に関する法律(以下本問において「公害補償法」という。)による療養の給付、障害補償費等の補償給付の支給がされた場合において、同一の事由について当該補償給付に相当する給付を支給すべき健康保険の保険者は、公害補償法により支給された補償給付の価額の限度で、当該補償給付に相当する健康保険による保険給付は行わないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法55条4項、公害補償法14条、公害補償法施行令7条1項、昭50.12.8保険発110号・庁保険発20号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2121, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｅ》】\n被保険者又はその被扶養者において、業務災害(労災保険法第7条第1項第1号に規定する、労働者の業務上の負傷、疾病等をいう。)と疑われる事例で健康保険の保険給付の申請等があった場合、保険者は、被保険者又はその被扶養者に対して、まずは労災保険法に基づく保険給付の請求を促し、健康保険法に基づく保険給付を留保することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平25.8.14事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2122, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n労働者災害補償保険(以下本肢において「労災保険」という。)の任意適用事業所に使用される被保険者に係る通勤災害について、労災保険の保険関係の成立の日前に発生したものであるときは、健康保険により給付する。ただし、事業主の申請により、保険関係成立の日から労災保険の通勤災害の給付が行われる場合は、健康保険の給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭48.12.1保険発105号・庁保険発24号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2123, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｅ》】\n被保険者が通勤途上の事故で死亡したとき、その死亡について労災保険法に基づく給付が行われる場合であっても、埋葬料は支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者に係る埋葬料の支給は、同一の死亡について、労災保険法の規定により埋葬料に相当する給付を受けることができる場合には、「行われない」（法55条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2124, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ａ》】\n被保険者に係る所定の保険給付は、同一の傷病について、災害救助法の規定により、都道府県の負担で応急的な医療を受けたときは、その限度において行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法55条4項）。\n　被保険者に係る療養の給付又は入院時食事療養費、入院時生活療養費、保険外併用療養費、療養費、訪問看護療養費、移送費、家族療養費、家族訪問看護療養費若しくは家族移送費の支給は、同一の疾病又は負傷について、他の法令の規定により国又は地方公共団体の負担で療養又は療養費の支給を受けたときは、その限度において、行わない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2125, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐イ》】\n被保険者に係る療養の給付は、同一の傷病について、介護保険法の規定によりこれに相当する給付を受けることができる場合には、健康保険の給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法55条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2126, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n被保険者が副業として行う請負業務中に負傷した場合等、労働者災害補償保険の給付を受けることのできない業務上の傷病等については、原則として健康保険の給付が行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法1条、平25.8.14事務連絡ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2127, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ａ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為により保険給付を受け、又は受けようとした者に対して、6か月以内の期間を定め、その者に支給すべき傷病手当金又は出産手当金の全部又は一部を支給しない旨の決定をすることができる。ただし、偽りその他不正の行為があった日から1年を経過したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法120条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2128, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n被保険者又は被保険者であった者が、少年院その他これに準ずる施設に収容されたとき又は刑事施設、労役場その他これらに準ずる施設に拘禁されたときのいずれかに該当する場合には、疾病、負傷又は出産につき、その期間に係る保険給付(傷病手当金及び出産手当金の支給にあっては、厚生労働省令で定める場合に限る。)は行わないが、その被扶養者に係る保険給付も同様に行わない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合には、疾病、負傷又は出産につき、その期間に係る保険給付(傷病手当金及び出産手当金の支給にあっては、厚生労働省令で定める場合に限る)は行われないが、保険者は、被保険者又は被保険者であった者が本問の場合のいずれかに該当する場合であっても、「被扶養者に係る保険給付を行うことを妨げない」とされている(法118条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2129, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｅ》】\n被保険者が闘争、泥酔又は著しい不行跡によって給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は、その全部又は一部を行わないことができるが、被保険者が数日前に闘争しその当時はなんらかの事故は生じなかったが、相手が恨みを晴らす目的で、数日後に不意に危害を加えられたような場合は、数日前の闘争に起因した闘争とみなして、当該給付事由に係る保険給付はその全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n「闘争によって給付事由を生じさせたとき」とは、闘争により、その際生ぜしめた事故をいうのであって、数日前闘争し、その仕返しに数日後不意に危害を加えられたような場合は「含まれない」。\n　したがって、本問の場合は給付制限は「行われない」(法117条、昭2.4.27保理1956号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2130, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n被保険者が故意に給付事由を生じさせたときは、当該給付事由についての保険給付は行われないため、自殺未遂による傷病に係る保険給付については、その傷病の発生が精神疾患に起因するものであっても保険給付の対象とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n自殺未遂による傷病について、その傷病の発生が精神疾患等に起因するものと認められる場合は、「故意」に給付事由を生じさせたことに当たらず、「保険給付の対象となる」(平22.5.21保保発0521第1号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2131, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n被保険者又は被保険者であった者が、自己の故意の犯罪行為により、又は故意若しくは重過失により給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者又は被保険者であった者が、「自己の故意の犯罪行為により、又は故意に」給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は、行わない(法116条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2132, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為により保険給付を受け、又は受けようとした者に対して、6か月以内の期間を定め、その者に支給すべき傷病手当金又は出産手当金の全部又は一部を支給しない旨の決定をすることができるが、その決定は保険者が不正の事実を知った時以後の将来においてのみ決定すべきであるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法120条、昭3.3.14保理483号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2133, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n保険者は、被保険者又は被保険者であった者が、正当な理由なしに診療担当者より受けた診断書、意見書等により一般に療養の指示と認められる事実があったにもかかわらず、これに従わないため、療養上の障害を生じ著しく給付費の増加をもたらすと認められる場合には、保険給付の一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法119条、昭26.5.9保発37号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2134, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n被保険者が道路交通法違反である無免許運転により起こした事故のため死亡した場合には、所定の要件を満たす者に埋葬料が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法116条、昭36.7.5保険発63号の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2135, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為により保険給付を受け、又は受けようとした者に対して、6か月以内の期間を定め、その者に支給すべき療養費の全部又は一部を支給しない旨の決定をすることができるが、偽りその他不正の行為があった日から3年を経過したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険者は、偽りその他不正の行為により保険給付を受け、又は受けようとした者に対して、6月以内の期間を定め、その者に支給すべき「傷病手当金又は出産手当金」の全部又は一部を支給しない旨の決定をすることができる（法120条）。\n　ただし、偽りその他不正の行為があった日から「1年」を経過したときは、この限りでない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2136, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n保険者は、被保険者の被扶養者が、正当な理由なしに療養に関する指示に従わないときは、当該被扶養者に係る保険給付の全部を行わないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険者は、被保険者の被扶養者が、正当な理由なしに療養に関する指示に従わないときは、当該被扶養者に係る保険給付の「一部」を行わないことができる（法119条、法122条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2137, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n被保険者が闘争、泥酔又は著しい不行跡によって給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は、その全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法117条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2138, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\n保険者は、被保険者又は被保険者であった者が、刑事施設、労役場その他これらに準ずる施設に拘禁された場合には、被扶養者に対する保険給付を行うことができない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者又は被保険者であった者が、刑事施設、労役場その他これらに準ずる施設に拘禁された場合には、疾病、負傷又は出産につき、その期間に係る所定の保険給付は行われないが、この場合であっても、「被扶養者に係る保険給付を行うことを妨げない」ものとされている（法118条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2139, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ａ》】\n被保険者が、故意に給付事由を生じさせたときは、その給付事由に係る保険給付は行われないこととされているが、自殺未遂による傷病について、その傷病の発生が精神疾患等に起因するものと認められる場合は、故意に給付事由を生じさせたことに当たらず、保険給付の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法116条、昭13.2.10社庶131号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2140, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ａ》】\n健康保険法第116条では、被保険者又は被保険者であった者が、自己の故意の犯罪行為により又は故意に給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は行われないと規定されているが、被扶養者に係る保険給付についてはこの規定が準用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n法116条では、被保険者又は被保険者であった者が、自己の故意の犯罪行為により、又は故意に給付事由を生じさせたときは、当該給付事由に係る保険給付は、行われないと規定されているが、この規定は「被扶養者に係る保険給付について、準用されている」（法116条、法122条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2141, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｃ》】\n保険者は、保険給付を受ける者が、正当な理由なしに、文書の提出等の命令に従わず、又は答弁若しくは受診を拒んだときは、保険給付の全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法121条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2142, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐Ｅ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為により保険給付を受け、又は受けようとした者に対して、6か月以内の期間を定め、その者に支給すべき傷病手当金又は出産手当金の全部又は一部を支給しない旨の決定をすることができる。ただし、偽りその他不正の行為があった日から1年を経過したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法120条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2143, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ａ》】\n保険者は、健康保険において給付事由が第三者の行為によって生じた事故について保険給付を行ったときは、その給付の価額(当該保険給付が療養の給付であるときは、当該療養の給付に要する費用の額から当該療養の給付に関し被保険者が負担しなければならない一部負担金に相当する額を控除した額)の限度において、保険給付を受ける権利を有する者(当該給付事由が被保険者の被扶養者について生じた場合には、当該被扶養者を含む。)が第三者から同一の事由について損害賠償を受けたときは、保険者は、その価額の限度において、保険給付を行う責めを免れる。", "answer": "正解: 誤\n\n同条1項において、損害賠償請求権の代位取得が規定されており、当該規定は、「保険者は、給付事由が第三者の行為によって生じた場合において、保険給付を行ったときは、その給付の価額（当該保険給付が療養の給付であるときは、当該療養の給付に要する費用の額から当該療養の給付に関し被保険者が負担しなければならない一部負担金に相当する額を控除した額）の限度において、保険給付を受ける権利を有する者（当該給付事由が被保険者の被扶養者について生じた場合には、当該被扶養者を含む。以下同じ）が第三者に対して有する損害賠償の請求権を取得する」とされており、同条2項において、損害賠償請求権に係る免責が規定されており、当該規定は、「前項の場合（給付事由が第三者の行為によって生じた場合）において、保険給付を受ける権利を有する者が第三者から同一の事由について損害賠償を受けたときは、保険者は、その価額の限度において、保険給付を行う責めを免れる」とされている(法57条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2144, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n保険者が、健康保険において第三者の行為によって生じた事故について保険給付をしたとき、その給付の価額の限度において被保険者が第三者に対して有する損害賠償請求の権利を取得するのは、健康保険法の規定に基づく法律上当然の取得であり、その取得の効力は法律に基づき第三者に対し直接何らの手続きを経ることなく及ぶものであって、保険者が保険給付をしたときにはその給付の価額の限度において当該損害賠償請求権は当然に保険者に移転するものである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法57条、昭31.11.7保文発9218号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2145, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n被保険者の被扶養者が第三者の行為により死亡し、被保険者が家族埋葬料の給付を受けるときは、保険者は、当該家族埋葬料の価額の限度において当該被保険者が当該第三者に対して有する損害賠償請求権を代位取得し、第三者に対して求償できる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法57条1項、昭48.9.26保発34号・庁保発16号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2146, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐ウ》】\n犯罪の被害を受けたことにより生じた傷病は、一般の保険事故と同様に、健康保険の保険給付の対象とされており、犯罪の被害者である被保険者は、加害者が保険者に対し損害賠償責任を負う旨を記した誓約書を提出しなくとも健康保険の保険給付を受けられる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである（平23.8.9保保発0809第3号）。\n　第三者行為災害における加害者が保険者に対して損害賠償責任を負う旨を記した加害者の誓約書があることは、医療保険の給付を行うために必要な条件ではないことから、当該誓約書の提出がなくとも医療保険の給付は行われることとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2147, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為によって保険給付を受けた者があるときは、その者からその給付の価額の全部又は一部を徴収することができる。全部又は一部という意味は、情状によって詐欺その他の不正行為により受けた分の一部であるという趣旨である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の「全部又は一部」という意味は、詐欺その他の不正の行為により受けた分が、その一部であることが考えられるので、全部又は一部としたものであって、「詐欺その他の不正行為によって受けた分はすべてという趣旨である」(法58条1項、昭32.9.2.保発123号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2148, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐Ｃ》】\n保険給付を受ける権利は、譲り渡し、担保に供し、又は差し押さえることができないので、被保険者の死亡後においてその被保険者が請求権を有する傷病手当金又は療養の給付に代えて支給される療養費等は公法上の債権であるから相続権者が請求することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の死亡後においてその被保険者が請求権を有する傷病手当金又は療養の給付に代えて支給される療養費等は公法上の債権であるが金銭債権であることから「その相続権者(民法の規定による相続人)が当然請求権を有する」ものとされている(法61条、昭2.2.18保理719号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2149, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐Ｅ》】\n付加給付は、保険給付の一部であり、かつ法定給付に併せて行われるべきものであるから、法の目的に適いその趣旨に沿ったものでなければならない。法定給付期間を超えるもの、健康保険法の目的を逸脱するもの、又はこの制度で定める医療の内容又は医療の給付の範囲を超えるもの若しくは、保健施設的なものは廃止しなければならないが、家族療養費の付加給付は、特定の医療機関を受診した場合に限り認めることは差し支えない。", "answer": "正解: 誤\n\n付加給付については、「特定の医療機関を受診した場合に限り支給するものなど、受給機会の均等を損なうおそれがあるものは行わないこと」とされている(法53条、健康保険組合事業運営基準ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2150, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n被保険者の数が5人以上である適用事業所に使用される法人の役員としての業務(当該法人における従業員が従事する業務と同一であると認められるものに限る。)に起因する疾病、負傷又は死亡に関しては、傷病手当金を含めて健康保険から保険給付が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、法人の役員としての業務に起因する疾病、負傷又は死亡に関して保険給付は「行われない」。\n　法人の役員としての業務に起因する疾病、負傷又は死亡に関して保険給付が行われるのは、被保険者の数が「5人未満」である適用事業所に使用される法人の役員としての一定の業務に起因する疾病等である(法53条の2、則52条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2151, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐エ》】\n保険者は、指定訪問看護事業者が偽りその他不正の行為によって家族訪問看護療養費に関する費用の支払いを受けたときは、当該指定訪問看護事業者に対し、その支払った額につき返還させるほか、その返還させる額に100分の40を乗じて得た額を支払わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2152, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐ウ》】\n入院時食事療養費、入院時生活療養費、保険外併用療養費、療養費、訪問看護療養費、移送費、傷病手当金、埋葬料、出産育児一時金、出産手当金、家族療養費、家族訪問看護療養費、家族移送費、家族埋葬料及び家族出産育児一時金の支給は、その都度、行わなければならず、毎月一定の期日に行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金及び出産手当金については、その支給を毎月一定の期日に行うことができる(昭17.1.9社発5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2153, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n保険者は、偽りその他不正の行為によって保険給付を受けた者があるときは、その者からその給付の価額の全部又は一部を徴収することができるが、事業主が虚偽の報告若しくは証明をし、その保険給付が行われたものであるときであっても、保険者が徴収金を納付すべきことを命ずることができるのは、保険給付を受けた者に対してのみである。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「虚偽の報告又は証明をした事業主に対し、保険給付を受けた者と連帯して徴収金を納付すべきことを命ずることができる」（法58条1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2154, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐ウ》】\n日雇特例被保険者の保険の保険者の事務のうち、厚生労働大臣が指定する地域に居住する日雇特例被保険者に係る日雇特例被保険者手帳の交付及びその収受その他日雇特例被保険者手帳に関する事務は、日本年金機構のみが行うこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事務は、本問の地域をその区域に含む「市町村(特別区を含むものとし、地方自治法の指定都市にあっては、区又は総合区とする)の長」が行う(法203条1項、令61条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2155, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n日雇特例被保険者の保険の保険者の業務のうち、日雇特例被保険者手帳の交付、日雇特例被保険者に係る保険料の徴収及び日雇拠出金の徴収並びにこれらに附帯する業務は、全国健康保険協会が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n日雇特例被保険者の保険の保険者の業務のうち、日雇特例被保険者手帳の交付、日雇特例被保険者に係る保険料の徴収及び日雇拠出金の徴収並びにこれらに附帯する業務は、「厚生労働大臣」が行う(法123条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2156, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n日雇特例被保険者の被扶養者が出産したときは、日雇特例被保険者に対し、家族出産育児一時金が支給されるが、日雇特例被保険者が家族出産育児一時金の支給を受けるには、出産の日の属する月の前2か月間に通算して26日分以上又は当該月の前6か月間に通算して78日分以上の保険料が、その日雇特例被保険者について、納付されていなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法144条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2157, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｂ》】\n日雇特例被保険者に係る傷病手当金の支給期間は、同一の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病に関しては、その支給を始めた日から起算して6か月(厚生労働大臣が指定する疾病に関しては、1年6か月)を超えないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法135条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2158, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n日雇特例被保険者が療養の給付を受けるには、これを受ける日において当該日の属する月の前2か月間に通算して26日分以上又は当該日の属する月の前6か月間に通算して78日分以上の保険料が納付されていなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法129条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2159, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n日雇特例被保険者が出産した場合において、その出産の日の属する月の前4か月間に通算して30日分以上の保険料がその者について納付されていなければ、出産育児一時金が支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n日雇特例被保険者が出産した場合において、その出産の日の属する月の前4月間に通算して「26日分」以上の保険料がその者について納付されていなければ、出産育児一時金が支給されない（法137条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2160, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｅ》】\n同一の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病に関する傷病手当金の支給期間は、その支給を始めた日から通算して1年6か月間とされているが、日雇特例被保険者の場合には、厚生労働大臣が指定する疾病を除き、その支給を始めた日から起算して6か月を超えないものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法99条4項、法135条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2161, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐Ｃ》】\n国庫は、毎年度、予算の範囲内において健康保険事業の事務の執行に要する費用を負担することになっており、健康保険組合に対して交付する国庫負担金は、各健康保険組合における被保険者数を基準として、厚生労働大臣が算定する。また、その国庫負担金は概算払いをすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法151条、法152条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2162, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の事業の執行に要する費用のうち、出産育児一時金、家族出産育児一時金、埋葬料(埋葬費)及び家族埋葬料の支給に要する費用については、国庫補助は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法153条、法154条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2163, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｄ》】\n国庫は、予算の範囲内において、健康保険事業の執行に要する費用のうち、高齢者医療確保法の規定による特定健康診査及び特定保健指導の実施に要する費用の全部を補助することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n国庫は、予算の範囲内において、健康保険事業の執行に要する費用のうち、特定健康診査等の実施に要する費用の「一部」を補助することができる（法154条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2164, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐ウ》】\n健康保険事業の事務の執行に要する費用について、国庫は、全国健康保険協会に対して毎年度、予算の範囲内において負担しているが、健康保険組合に対しては負担を行っていない。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険事業の事務の執行に要する費用に係る国庫負担は、全国健康保険協会のみならず、「健康保険組合に対しても行われる」（法151条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2165, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐オ》】\n全国健康保険協会は、2年ごとに、翌事業年度以降の5年間についての全国健康保険協会が管掌する健康保険の被保険者数及び総報酬額の見通し並びに保険給付に要する費用の額、保険料の額(各事業年度において財政の均衡を保つことができる保険料率の水準を含む。)その他の健康保険事業の収支の見通しを作成し、厚生労働大臣に届け出るものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n協会は、本問の健康保険事業の収支の見通しを作成し、「公表するもの」とされている(法160条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2166, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐Ａ》】\n健康保険組合は、規約で定めるところにより、事業主の負担すべき一般保険料額又は介護保険料額の負担の割合を増減することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合は、規約で定めるところにより、事業主の負担すべき一般保険料額又は介護保険料額の負担の割合を「増加」することができる(法162条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2167, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n任意継続被保険者となるためには、被保険者の資格喪失の日の前日まで継続して2か月以上被保険者(日雇特例被保険者、任意継続被保険者、特例退職被保険者又は共済組合の組合員である被保険者を除く。)でなければならず、任意継続被保険者に関する保険料は、任意継続被保険者となった月から算定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条4項、法157条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2168, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐ウ》】\n全国健康保険協会(以下本問において「協会」という。)が都道府県単位保険料率を変更しようとするときは、あらかじめ、協会の理事長が当該変更に係る都道府県に所在する協会支部の支部長の意見を聴いたうえで、運営委員会の議を経なければならない。その議を経た後、協会の理事長は、その変更について厚生労働大臣の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法160条6項・8項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2169, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｃ》】\n全国健康保険協会が管掌する健康保険の被保険者に係る介護保険料率は、各年度において保険者が納付すべき介護納付金(日雇特例被保険者に係るものを除く。)の額を、前年度における当該保険者が管掌する介護保険第2号被保険者である被保険者の標準報酬月額の総額及び標準賞与額の合算額で除して得た率を基準として、保険者が定める。", "answer": "正解: 誤\n\n介護保険料率は、各年度において保険者が納付すべき介護納付金(日雇特例被保険者に係るものを除く)の額を「当該年度」における当該保険者が管掌する介護保険第2号被保険者である被保険者の「総報酬額の総額の見込額」で除して得た率を基準として、保険者が定める(法160条16項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2170, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｂ》】\n6月25日に40歳に到達する被保険者に対し、6月10日に通貨をもって夏季賞与を支払った場合、当該標準賞与額から被保険者が負担すべき一般保険料額とともに介護保険料額を控除することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法156条1項、法167条2項)。\n　事業主は、被保険者に対して通貨をもって賞与を支払う場合においては、被保険者の負担すべき標準賞与額に係る保険料に相当する額を当該賞与から控除することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2171, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｃ》】\n4月1日にＡ社に入社し、全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者資格を取得した被保険者Ｘが、4月15日に退職し被保険者資格を喪失した。この場合、同月得喪に該当し、Ａ社は、被保険者Ｘに支払う報酬から4月分としての一般保険料額を控除する。その後、Ｘは4月16日にＢ社に就職し、再び全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者資格を取得し、5月以降も継続して被保険者である場合、Ｂ社は、当該被保険者Ｘに支払う報酬から4月分の一般保険料額を控除するが、この場合、Ａ社が徴収した一般保険料額は被保険者Ｘに返還されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法156条1項・3項、昭19.6.6保発363号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2172, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n保険者等(被保険者が全国健康保険協会が管掌する健康保険の任意継続被保険者である場合は全国健康保険協会、被保険者が健康保険組合が管掌する健康保険の被保険者である場合は当該健康保険組合、これら以外の場合は厚生労働大臣をいう。)は、被保険者に関する保険料の納入の告知をした後に告知をした保険料額が当該納付義務者の納付すべき保険料額を超えていることを知ったとき、又は納付した被保険者に関する保険料額が当該納付義務者の納付すべき保険料額を超えていることを知ったときは、その超えている部分に関する納入の告知又は納付を、その告知又は納付の日の翌日から6か月以内の期日に納付されるべき保険料について納期を繰り上げてしたものとみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法164条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2173, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｃ》】\n事業主は、被保険者に対して通貨をもって報酬を支払う場合においては、被保険者の負担すべき前月の標準報酬月額に係る保険料を報酬から控除することができる。ただし、被保険者がその事業所に使用されなくなった場合においては、前月及びその月の標準報酬月額に係る保険料を報酬から控除することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法167条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2174, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｄ》】\n倒産、解雇などにより離職した者及び雇止めなどにより離職された者が任意継続被保険者となり、保険料を前納したが、その後に国民健康保険法施行令第29条の7の2に規定する国民健康保険料(税)の軽減制度について知った場合、当該任意継続被保険者が保険者に申し出ることにより、当該前納を初めからなかったものとすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平22.3.24保保発0324第4号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2175, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n被保険者が同一疾病について1年6か月間傷病手当金の支給を受けたが疾病が治癒せず、その療養のため労務に服することができず収入の途がない場合であっても、被保険者である間は保険料を負担する義務を負わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法161条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2176, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n地域型健康保険組合は、不均一の一般保険料率に係る厚生労働大臣の認可を受けようとするときは、合併前の健康保険組合を単位として不均一の一般保険料率を設定することとし、当該一般保険料率並びにこれを適用すべき被保険者の要件及び期間について、当該地域型健康保険組合の組合会において組合会議員の定数の3分の2以上の多数により議決しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令25条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2177, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ａ》】\n厚生労働大臣が健康保険料を徴収する場合において、適用事業所の事業主から健康保険料、厚生年金保険料及び子ども・子育て拠出金の一部の納付があったときは、当該事業主が納付すべき健康保険料、厚生年金保険料及び子ども・子育て拠出金の額を基準として按分した額に相当する健康保険料の額が納付されたものとされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法159条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2178, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐オ》】\n事業主は、被保険者に支払う報酬がないため保険料を控除できない場合でも、被保険者の負担する保険料について納付する義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法161条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2179, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n任意継続被保険者は、将来の一定期間の保険料を前納することができる。この場合において前納すべき額は、前納に係る期間の各月の保険料の額の合計額である。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者の保険料の前納に係る前納すべき額は、前納に係る期間の各月の保険料の額「から政令で定める額を控除した額」とされている(法165条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2180, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐オ》】\n政令で定める要件に該当するものとして厚生労働大臣の承認を受けた健康保険組合は、介護保険第2号被保険者である被保険者に関する保険料額を、一般保険料額と特別介護保険料額との合算額とすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2181, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n全国健康保険協会は政府から独立した保険者であることから、厚生労働大臣は、事業の健全な運営に支障があると認める場合には、全国健康保険協会に対し、都道府県単位保険料率の変更の認可を申請すべきことを命ずることができるが、厚生労働大臣がその保険料率を変更することは一切できない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、都道府県単位保険料率が、当該都道府県における健康保険事業の収支の均衡を図る上で不適当であり、協会が管掌する健康保険の事業の健全な運営に支障があると認めるときは、協会に対し、相当の期間を定めて、当該都道府県単位保険料率の変更の認可を申請すべきことを命ずることができ、また、厚生労働大臣は、協会が当該期間内に当該申請をしないときは、社会保障審議会の議を経て、「当該都道府県単位保険料率を変更することができる」(法160条10項・11項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2182, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n任意継続被保険者は、保険料が前納された後、前納に係る期間の経過前において任意継続被保険者に係る保険料の額の引上げが行われることとなった場合においては、当該保険料の額の引上げが行われることとなった後の期間に係る保険料に不足する額を、前納された保険料のうち当該保険料の額の引上げが行われることとなった後の期間に係るものが健康保険法施行令第50条の規定により当該期間の各月につき納付すべきこととなる保険料に順次充当されてもなお保険料に不足が生じる場合は、当該不足の生じる月の初日までに払い込まなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、不足する額を、当該「不足を生ずる月の10日まで」に払い込まなければならない(則139条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2183, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐オ》】\n健康保険組合は、規約で定めるところにより、事業主の負担すべき一般保険料額又は介護保険料額の負担の割合を増加することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法162条）。\n　なお、全国健康保険協会においては、本問のような規定はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2184, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐ア》】\n介護保険料率は、各年度において保険者が納付すべき介護納付金（日雇特例被保険者に係るものを除く。）の額を当該年度における当該保険者が管掌する介護保険第2号被保険者である被保険者の総報酬額の総額の見込額で除して得た率を基準として、保険者が定める。なお、本問において特定被保険者に関する介護保険料率の算定の特例を考慮する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法160条16項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2185, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\n前月から引き続き被保険者であり、7月10日に賞与を30万円支給された者が、その支給後である同月25日に退職し、同月26日に被保険者資格を喪失した。この場合、事業主は当該賞与に係る保険料を納付する義務はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法156条3項）。\n　前月から引き続き被保険者である者がその資格を喪失した場合においては、その月（喪失月）分の保険料は、算定しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2186, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\n前月から引き続き被保険者であり、7月10日に賞与を30万円支給された者が、その支給後である同月25日に退職し、同月26日に被保険者資格を喪失した。この場合、事業主は当該賞与に係る保険料を納付する義務はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法156条3項）。\n　前月から引き続き被保険者である者がその資格を喪失した場合においては、その月（喪失月）分の保険料は、算定しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2187, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n健康保険組合連合会は、全国健康保険協会の後期高齢者支援金に係る負担の不均衡を調整するために、全国健康保険協会に対する交付金の交付事業を行っている。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合が管掌する健康保険の医療に関する給付、保健事業及び福祉事業の実施又は健康保険組合に係る前期高齢者納付金等、後期高齢者支援金等、日雇拠出金、介護納付金若しくは流行初期医療確保拠出金等の納付に要する費用の財源の不均衡を調整するため、健康保険組合連合会は、「会員である健康保険組合」に対する交付金の交付の事業を行うものとされている（法附則2条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2188, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n合併により設立された健康保険組合又は合併後存続する健康保険組合のうち一定の要件に該当する合併に係るものは、当該合併が行われた日の属する年度及びこれに続く5か年度に限り、1,000分の30から1,000分の130までの範囲内において、不均一の一般保険料率を決定することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則3条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2189, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐ア》】\n健康保険組合が一般保険料率を変更しようとするときは、その変更について厚生労働大臣の認可を受けなければならず、一般保険料率と調整保険料率とを合算した率の変更が生じない一般保険料率の変更の決定についても、認可を受けることを要する。", "answer": "正解: 誤\n\n健康保険組合が一般保険料率を変更しようとするときは、その変更について厚生労働大臣の認可を受けなければならないが、一般保険料率と調整保険料率とを合算した率の変更が生じない一般保険料率の変更の決定は、「厚生労働大臣の認可を受けることを要しない」。\n　なお、この変更の決定をしたときは、当該変更後の一般保険料率を厚生労働大臣に届け出なければならない（法160条13項、法附則2条8項・9項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2190, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、全国健康保険協会と協議を行い、効果的な保険料の徴収を行うために必要があると認めるときは、全国健康保険協会に保険料の滞納者に関する情報その他必要な情報を提供するとともに、当該滞納者に係る保険料の徴収を行わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法181条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2191, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｂ》】\n被保険者の長期にわたる休職状態が続き実務に服する見込がない場合又は公務に就任しこれに専従する場合においては被保険者資格を喪失するが、被保険者の資格を喪失しない病気休職の場合は、賃金の支払停止は一時的であり、使用関係は存続しているため、事業主及び被保険者はそれぞれ賃金支給停止前の標準報酬に基づく保険料を折半負担し、事業主はその納付義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭26.3.9保文発619号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2192, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐オ》】\n前月から引き続き任意継続被保険者である者が、刑事施設に拘禁されたときは、原則として、その月以後、拘禁されなくなった月までの期間、保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 誤\n\n「任意継続被保険者」は、刑事施設に拘禁された場合であっても、保険料は「徴収される」（法158条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2193, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｄ》】\n被保険者が刑事施設に拘禁されたときは、原則として、疾病、負傷又は出産につき、その期間に係る保険給付は行われない。また、前月から引き続き一般の被保険者である者が刑事施設に拘禁された場合については、原則として、その翌月以後、拘禁されなくなった月までの期間、保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、原則として、被保険者が刑事施設に拘禁された「月」以後、拘禁されなくなった「月の前月」までの期間、保険料は徴収されない（法118条1項、法158条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2194, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｃ》】\n被保険者乙の配偶者が令和5年8月8日に双生児を出産したことから、被保険者乙は令和5年10月1日から令和5年12月31日まで育児休業を取得した。この場合、令和6年1月分の当該被保険者に関する保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、育児休業等期間中の保険料免除が行われるのは、育児休業等開始日の属する月である令和5年10月から育児休業等終了日の翌日が属する月の前月である同年12月までであり、「令和6年1月分の当該被保険者に関する保険料は徴収される」(法159条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2195, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｅ》】\n保険料の免除期間について、育児休業等の期間と産前産後休業の期間が重複する場合は、産前産後休業期間中の保険料免除が優先されることから、育児休業等から引き続いて産前産後休業を取得した場合は、産前産後休業を開始した日の前日が育児休業等の終了日となる。この場合において、育児休業等の終了時の届出が必要である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、育児休業等の終了時の届出は「不要」である(則135条2項、令4.9.13保保発0913第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2196, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ａ》】\n被保険者甲の産前産後休業開始日が令和4年12月10日で、産前産後休業終了日が令和5年3月8日の場合は、令和4年12月から令和5年2月までの期間中の当該被保険者に関する保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法159条の3)。\n　産前産後休業を開始した日の属する月(令和4年12月)からその産前産後休業が終了する日の翌日が属する月の前月(令和5年2月)までの期間の保険料が免除される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2197, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐イ》】\n被保険者乙の育児休業等開始日が令和5年1月10日で、育児休業等終了日が令和5年3月31日の場合は、令和5年1月から令和5年3月までの期間中の当該被保険者に関する保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法159条1項)。\n　育児休業等を開始した日の属する月と育児休業等が終了する日の翌日が属する月とが異なる場合、育児休業等を開始した日の属する月(令和5年1月)から育児休業等が終了する日の翌日が属する月の前月(令和5年3月)までの期間の保険料が免除される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2198, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐ウ》】\n被保険者丙の育児休業等開始日が令和5年1月4日で、育児休業等終了日が令和5年1月16日の場合は、令和5年1月の当該被保険者に関する保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業等を開始した日の属する月と育児休業等が終了する日の翌日が属する月とが同一であり、かつ、当該月における育児休業等の日数が14日以上である場合、その月の保険料が免除される。\n　本問の育児休業等の日数は13日であるため、「保険料は免除されず、徴収される」(法159条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2199, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｄ》】\n1か月を超える育児休業等の期間中に賞与が支払われた者が、当該育児休業等の期間中につき保険料免除の取扱いが行われている場合は、当該賞与に係る保険料が徴収されることはないが、標準賞与額として決定され、その年度における標準賞与額の累計額に含めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法159条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2200, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐Ｄ》】\n健康保険法第159条第1項の規定により育児休業等期間中の保険料の免除に係る申出をした事業主は、被保険者が育児休業等を終了する予定の日を変更したとき、又は育児休業等を終了する予定の日の前日までに育児休業等を終了したときは、速やかにこれを厚生労働大臣又は健康保険組合に届け出なければならないが、当該被保険者が育児休業等を終了する予定の日の前日までに産前産後休業期間中の保険料の免除の規定の適用を受ける産前産後休業を開始したことにより育児休業等を終了したときはこの限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則135条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2201, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｂ》】\n産前産後休業期間中における保険料の免除については、例えば、5月16日に出産(多胎妊娠を除く。)する予定の被保険者が3月25日から出産のため休業していた場合、当該保険料の免除対象は4月分からであるが、実際の出産日が5月10日であった場合は3月分から免除対象になる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法43条の3、法159条の3)。\n　産前産後休業とは、出産の日（出産の日が出産の予定日であるときは出産の予定日）以前42日（多胎妊娠の場合は98日）から出産の日後56日までの間において労務に服さないこと（妊娠又は出産に関する事由を理由として労務に服さない場合に限る）をいう。\n　したがって、出産の日が出産の予定日後である場合には、出産の予定日を基準とし、出産の予定日である5月16日以前42日である4月5日の属する月である4月から保険料が免除される。\n　しかし、実際の出産の日が出産の予定日より早いこととなった場合には、出産の日である5月10日以前42日である3月30日の属する月である3月から保険料が免除されることとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2202, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｃ》】\n給与計算の締切り日が毎月15日であって、その支払日が当該月の25日である場合、7月30日で退職し、被保険者資格を喪失した者の保険料は7月分まで生じ、8月25日支払いの給与(7月16日から7月30日までの期間に係るもの)まで保険料を控除する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が7月30日で退職した場合、資格喪失日は7月31日となり、「7月については保険料は算定されない」(法156条3項、法167条1項)。\n　したがって、「7月25日払いの給与まで」保険料(6月分の保険料)を控除することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2203, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n被保険者である適用事業所の代表取締役は、産前産後休業期間中も育児休業期間中も保険料免除の対象から除外されている。", "answer": "正解: 誤\n\n代表取締役は、育児介護休業法にいう「労働者」に当たらないため、育児休業が取得できず、育児休業期間中の保険料免除の適用を受けることができないが、健康保険法にいう「産前産後休業」とは、出産の日（出産の日が出産の予定日後であるときは、出産の予定日）以前42日（多胎妊娠の場合においては、98日）から出産の日後56日までの間において労務に服さないこと（妊娠又は出産に関する事由を理由として労務に服さない場合に限る）をいうことから、代表取締役であっても、ここでいう産前産後休業期間中の保険料免除の適用を受けることはできる（法159条、法159条の3ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2204, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問09‐ウ》】\n育児休業等の期間中における健康保険料の免除の申出は、被保険者が1歳に満たない子を養育するため育児休業をし、その後1歳から1歳6か月に達するまでの子を養育するため育児休業をし、更にその後3歳に達するまでの子を養育するため育児休業に関する制度に準じて講ずる措置による休業をする場合、その都度、事業主が当該育児休業等期間中において行うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法159条、則135条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2205, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐ア》】\n被保険者が多胎妊娠し（出産予定日は6月12日）、3月7日から産前休業に入り、6月15日に正常分娩で双子を出産した。産後休業を終了した後は引き続き育児休業を取得し、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了し、その翌日から職場復帰した。産前産後休業期間及び育児休業期間に基づく報酬及び賞与は一切支払われておらず、職場復帰後の労働条件等は次のとおりであった。なお、職場復帰後の3か月間は所定労働日における欠勤はなく、育児休業を終了した日の翌日に新たな産前休業に入っていないものとする。\n\n【職場復帰後の労働条件等】\n始業時刻　10：00\n終業時刻　17：00\n休憩時間　1時間\n所定の休日　毎週土曜日及び日曜日\n給与の締切日　毎月20日\n給与の支払日　当月末日\n\n　上記の場合、事業主は出産した年の3月から8月までの期間について、産前産後休業期間中における健康保険料の免除を申し出ることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n産前産後休業期間中の保険料免除の規定による保険料免除期間は、産前産後休業を開始した日の属する月からその産前産後休業が終了する日の翌日が属する月の「前月」までの期間である（法159条の3）。\n　したがって、本問の場合、産前産後休業を開始した日（出産した年の3月7日）の属する月である出産した年の3月からその産前産後休業が終了する日の翌日（同年8月11日）が属する月の前月である同年「7月」までの期間について、事業主は、産前産後休業期間中における健康保険料の免除を申し出ることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2206, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐ウ》】\n被保険者が多胎妊娠し（出産予定日は6月12日）、3月7日から産前休業に入り、6月15日に正常分娩で双子を出産した。産後休業を終了した後は引き続き育児休業を取得し、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了し、その翌日から職場復帰した。産前産後休業期間及び育児休業期間に基づく報酬及び賞与は一切支払われておらず、職場復帰後の労働条件等は次のとおりであった。なお、職場復帰後の3か月間は所定労働日における欠勤はなく、育児休業を終了した日の翌日に新たな産前休業に入っていないものとする。\n\n【職場復帰後の労働条件等】\n始業時刻　10：00\n終業時刻　17：00\n休憩時間　1時間\n所定の休日　毎週土曜日及び日曜日\n給与の締切日　毎月20日\n給与の支払日　当月末日\n\n　上記の場合、事業主は産前産後休業期間中における健康保険料の免除期間の終了月の翌月から、子が1歳に達した日の翌日が属する月の前月までの期間について、育児休業期間中における健康保険料の免除を申し出ることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法159条1項）。\n　育児休業等期間中の保険料の免除の期間は、その育児休業等を開始した日の属する月とその育児休業等が終了する日の翌日が属する月とが異なる場合、その育児休業等を開始した日の属する月からその育児休業等が終了する日の翌日が属する月の前月までの期間である。\n　本問の場合、子が1歳に達した日をもって育児休業を終了することとなっているため、その子が1歳に達した日の翌日が属する月の前月まで保険料が免除される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2207, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐ウ》】\n任意継続被保険者は、将来の一定期間の保険料を前納することができるが、前納された保険料については、前納に係る期間の各月の初日が到来したときに、それぞれその月の保険料が納付されたものとみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法165条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2208, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ａ》】\n3月31日に会社を退職し、翌日に健康保険の被保険者資格を喪失した者が、4月20日に任意継続被保険者の資格取得届を提出すると同時に、4月分から翌年3月分までの保険料をまとめて前納することを申し出た。この場合、4月分は前納保険料の対象とならないが、5月分から翌年の3月分までの保険料は、4月末日までに払い込むことで、前納に係る期間の各月の保険料の額の合計額から、その期間の各月の保険料の額を年4分の利率による複利現価法によって前納に係る期間の最初の月から当該各月までのそれぞれの期間に応じて割り引いた額の合計額(この額に1円未満の端数がある場合において、その端数金額が50銭未満であるときは、これを切り捨て、その端数金額が50銭以上であるときは、これを1円として計算する)を控除した額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、5月分から翌年3月分までの保険料は、4月末日までに払い込むことで、前納に係る期間の各月の保険料額の合計額から「政令で定める控除額(前納に係る期間の各月の保険料額の合計額から、その期間の各月の保険料の額を年4分の利率による複利現価法によって前納に係る期間の最初の月から当該各月までのそれぞれの期間に応じて割り引いた額の合計額を控除した額)『を控除した額』」となる。\n　本問は、政令で定める控除額が納付額となっているため誤りである。\n　また、本問中に「任意継続被保険者の資格取得届を提出する」とあるが、これは適切ではなく、正しくは「任意継続被保険者の資格取得の申出書を提出する」である(令48条、令49条、則139条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2209, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐エ》】\n一般の被保険者に関する毎月の保険料は、翌月末日までに、納付しなければならない。任意継続被保険者に関する毎月の保険料は、その月の10日までに納付しなければならないが、初めて納付すべき保険料については、被保険者が任意継続被保険者の資格取得の申出をした日に納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意継続被保険者が初めて納付すべき保険料については、「保険者が指定する日まで」に納付しなければならない（法164条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2210, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n任意継続被保険者が保険料を前納する場合、4月から9月まで若しくは10月から翌年3月までの6か月間のみを単位として行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の保険料の前納は、4月から9月まで若しくは10月から翌年3月までの6月間又は「4月から翌年3月までの12月間」を単位として行うものとする（令48条）。\n　また、当該6月又は12月の間において、任意継続被保険者の資格を取得した者又はその資格を喪失することが明らかである者については、当該6月間又は12月間のうち、その資格を取得した日の属する月の翌月以降の期間又はその資格を喪失する日の属する月の前月までの期間の保険料について前納を行うことができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2211, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n事業主は、当該事業主が被保険者に対して支払うべき報酬額が保険料額に満たないため保険料額の一部のみを控除できた場合においては、当該控除できた額についてのみ保険者等に納付する義務を負う。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、被保険者に対して支払った報酬から当該被保険者が負担すべき保険料額の全額を控除したか否かにかかわらず、保険料の「全額」を納付しなければならない（法161条2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2212, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐Ａ》】\n保険料及びその他健康保険法の規定による徴収金を滞納する者に対して督促をしたときは、保険者は徴収金額に督促状の到達の翌日から徴収金完納又は財産差押えの日の前日までの期間の日数に応じて、年14.6％(当該督促が保険料に係るものであるときは、当該納期限の翌日から3か月を経過する日までの期間については、年7.3％)の割合を乗じて計算した延滞金を徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料等滞納者に対して督促をしたときは、「保険者等」は、徴収金額に、「納期限の翌日」から徴収金完納又は財産差押えの日の前日までの期間の日数に応じた延滞金を徴収する(法181条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2213, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｄ》】\n保険料の納付義務者が、国税、地方税その他の公課の滞納により、滞納処分を受けるときは、保険者は、保険料の納期が到来したときに初めて強制的に保険料を徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n納付義務者が国税、地方税その他の公課の滞納によって、滞納処分を受けるときは、「納期前であっても」、保険料をすべて徴収することができる(法172条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2214, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｄ》】\n保険料の納付義務者が、国税、地方税その他の公課の滞納により、滞納処分を受けるときは、保険者は、保険料の納期が到来したときに初めて強制的に保険料を徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n納付義務者が国税、地方税その他の公課の滞納によって、滞納処分を受けるときは、「納期前であっても」、保険料をすべて徴収することができる(法172条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2215, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n保険料の先取特権の順位は、国税及び地方税に優先する。また、保険料は、健康保険法に別段の規定があるものを除き、国税徴収の例により徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の先取特権の順位は、「国税及び地方税に次ぐ」ものとされている(法182条、法183条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2216, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐ウ》】\n保険料その他健康保険法の規定による徴収金を滞納する者があるときは、原則として、保険者は期限を指定してこれを督促しなければならない。督促をしようとするときは、保険者は納付義務者に対して督促状を発する。督促状により指定する期限は、督促状を発する日から起算して14日以上を経過した日でなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料その他健康保険法の規定による徴収金を滞納する者があるときは、原則として、「保険者等」は、期限を指定して、これを督促しなければならない（法180条1項～3項）。\n　督促をしようとするときは、「保険者等」は、納付義務者に対して、督促状を発する。\n　督促状により指定する期限は、督促状を発する日から起算して「10日以上」を経過した日でなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2217, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n工場の事業譲渡によって、被保険者を使用している事業主が変更した場合、保険料の繰上徴収が認められる事由に該当することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n工場の事業譲渡によって、被保険者を使用している事業主が変更した場合は、法172条（保険料の繰上徴収）に規定する「被保険者の使用される事業所が、廃止された場合」に該当するものとして、「繰上徴収が認められる」（昭5.11.5保理513号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2218, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n適用事業所の事業主が納期限が5月31日である保険料を滞納し、指定期限を6月20日とする督促を受けたが、実際に保険料を完納したのが7月31日である場合は、原則として6月1日から7月30日までの日数によって計算された延滞金が徴収されることになる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法181条1項）。\n　延滞金の計算の基礎となる日数は、納期限の翌日から徴収金完納又は財産差押えの日の前日までの期間の日数である。\n　本問の場合、納期限の翌日は6月1日であり、徴収金完納の日の前日は7月30日であるため、設問のとおり、6月1日から7月30日までの日数を基礎として延滞金が計算される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2219, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｃ》】\n健康保険組合が保険料の納付義務者に対して所定の事項を記載した納入告知書で納入の告知をした後、健康保険法第172条の規定により納期日前に保険料のすべてを徴収しようとする場合、当該納期日の変更については、口頭で告知することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の納期日の変更は、納付義務者に「書面」で告知しなければならない（則137条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2220, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐イ》】\n健康保険組合は、健康保険法第180条第1項の規定による督促を受けた納付義務者がその指定の期限までに保険料等を納付しないときは、厚生労働大臣の認可を受け、国税滞納処分の例によってこれを処分することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法180条4項・5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2221, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐Ｅ》】\n厚生労働大臣は、日雇特例被保険者に係る健康保険事業に要する費用(前期高齢者納付金等及び後期高齢者支援金等、介護納付金並びに流行初期医療確保拠出金等の納付に要する費用を含む。)に充てるため、健康保険法第155条の規定により保険料を徴収するほか、毎年度、日雇特例被保険者を使用する事業主の設立する健康保険組合から拠出金を徴収する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法173条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2222, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｅ》】\n日雇特例被保険者が、同日において、午前にＡ健康保険組合管掌健康保険の適用事業所で働き、午後に全国健康保険協会管掌健康保険の適用事業所で働いた。この場合の保険料の納付は、各適用事業所から受ける賃金額により、標準賃金日額を決定し、日雇特例被保険者が提出する日雇特例被保険者手帳に適用事業所ごとに健康保険印紙を貼り、これに消印して行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n日雇特例被保険者が、1日において2以上の事業所に使用される場合には、「初めに使用される事業所から受ける賃金」につき、所定の方法により計算した額をもって賃金日額とする。\n　また、この場合の保険料の納付義務は、「初めにその者を使用する事業主」が負う。\n　したがって、本問の場合、Ａ健康保険組合管掌健康保険の適用事業所から受ける賃金額により標準賃金日額を決定し、健康保険印紙の貼付及び消印はＡ健康保険組合管掌健康保険の適用事業所の事業主によって行われる(法125条1項、法169条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2223, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n被保険者の資格、標準報酬又は保険給付に関する処分に不服がある者は、社会保険審査官に対して審査請求をし、その決定に不服がある者は、社会保険審査会に対して再審査請求をすることができる。当該処分の取消しの訴えは、当該処分についての審査請求に対する社会保険審査官の決定前でも提起することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の処分の取消しの訴えは、当該処分についての審査請求に対する社会保険審査官の「決定を経た後でなければ提起することができない」(法189条1項、法192条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2224, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐イ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険の被保険者(被保険者であった者を含む。)で、家族出産育児一時金の支給を受けることが見込まれる場合、妊娠4か月以上の被扶養者を有する者が医療機関に一時的な支払いが必要になったときは、全国健康保険協会の出産費貸付制度を利用して出産費貸付金を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法150条5項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2225, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｂ》】\n匿名診療等関連情報利用者は、実費を勘案して政令で定める額の手数料を納めなければならない。納付すべき手数料の額は、匿名診療等関連情報の提供に要する時間1時間までごとに4,350円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法150条の10第1項、令44条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2226, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｃ》】\n徴収権の消滅時効の起算日は、保険料についてはその保険料の納期限の翌日、保険料以外の徴収金については徴収金を徴収すべき原因である事実の終わった日の翌日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭3.7.6保発514号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2227, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐Ｂ》】\n厚生労働大臣は、国民保健の向上に資するため、匿名診療等関連情報の利用又は提供に係る規定により匿名診療等関連情報を大学その他の研究機関に提供しようとする場合には、あらかじめ、社会保障審議会の議を経て、承認を得なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣は、あらかじめ、社会保障審議会の「意見を聴かなければならない」(法150条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2228, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐Ｃ》】\n傷病手当金を受ける権利の消滅時効は2年であるが、その起算日は労務不能であった日ごとにその当日である。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の支給を受ける権利の消滅時効の起算日は、労務不能であった日ごとにその「翌日」である(法193条1項、昭30.9.7保険発199号の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2229, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｃ》】\n保険者は、特定健康診査等以外の事業であって、健康教育、健康相談及び健康診査並びに健康管理及び疾病の予防に係る被保険者及びその被扶養者(以下「被保険者等」という。)の健康の保持増進のために必要な事業を行うに当たって必要があると認めるときは、労働安全衛生法その他の法令に基づき保存している被保険者等に係る健康診断に関する記録の写しの提供を求められた事業者等(労働安全衛生法第2条第3号に規定する事業者その他の法令に基づき健康診断(特定健康診査に相当する項目を実施するものに限る。)を実施する責務を有する者その他厚生労働省令で定める者をいう。)は、厚生労働省令で定めるところにより、当該記録の写しを提供しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法150条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2230, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n保険者は、保険給付を行うにつき必要があると認めるときは、医師、歯科医師、薬剤師若しくは手当を行った者又はこれを使用する者に対し、その行った診療、薬剤の支給又は手当に関し、報告若しくは診療録、帳簿書類その他の物件の提示を命じ、又は当該職員に質問させることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n「厚生労働大臣」は、保険給付を行うにつき必要があると認めるときは、医師、歯科医師、薬剤師若しくは手当を行った者又はこれを使用する者に対し、その行った診療、薬剤の支給又は手当に関し、報告若しくは診療録、帳簿書類その他の物件の提示を命じ、又は当該職員に質問させることができる(法60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2231, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐ア》】\n療養の給付を受ける権利は、これを行使することができる時から2年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n現物給付である療養の給付については、時効の問題は生じない(法193条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2232, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n厚生労働大臣、保険者、保険医療機関等、指定訪問看護事業者その他の厚生労働省令で定める者は、健康保険事業又は当該事業に関連する事務の遂行のため必要がある場合を除き、何人に対しても、その者又はその者以外の者に係る保険者番号及び被保険者等記号・番号を告知することを求めてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法194条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2233, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n傷病手当金を受ける権利の消滅時効は、労務不能であった日ごとにその翌日から起算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭30.9.7保険発199号の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2234, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n全国健康保険協会は、被保険者の保険料に関して必要があると認めるときは、事業主に対し、文書その他の物件の提出若しくは提示を命じ、又は当該協会の職員をして事業所に立ち入って関係者に質問し、若しくは帳簿書類その他の物件を検査させることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n「厚生労働大臣」は、被保険者の資格、標準報酬、保険料又は保険給付に関して必要があると認めるときは、事業主に対し、文書その他の物件の提出若しくは提示を命じ、又は「当該職員」をして事業所に立ち入って関係者に質問し、若しくは帳簿書類その他の物件を検査させることができる(法198条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2235, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n保険者は、保健事業及び福祉事業に支障がない場合に限り、被保険者等でない者にこれらの事業を利用させることができる。この場合において、保険者は、これらの事業の利用者に対し、利用料を請求することができる。利用料に関する事項は、全国健康保険協会にあっては定款で、健康保険組合にあっては規約で定めなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法150条6項、則154条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2236, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐Ｂ》】\n厚生労働大臣は、保険医療機関若しくは保険薬局又は指定訪問看護事業者の指定に関し必要があると認めるときは、当該指定に係る開設者若しくは管理者又は申請者の社会保険料の納付状況につき、当該社会保険料を徴収する者に対し、必要な書類の閲覧又は資料の提供を求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法199条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2237, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐ウ》】\n出産手当金を受ける権利は、出産した日の翌日から起算して2年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n出産手当金を受ける権利は、「労務に服さなかった日ごとにその翌日」から起算して2年を経過したときは、時効によって消滅する(法193条1項、昭30.9.7保険発199号の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2238, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐エ》】\n全国健康保険協会管掌健康保険に係る高額医療費貸付事業の対象者は、被保険者であって高額療養費の支給が見込まれる者であり、その貸付額は、高額療養費支給見込額の90％に相当する額であり、100円未満の端数があるときは、これを切り捨てる。", "answer": "正解: 誤\n\n(昭60.4.6庁保発7号)高額医療費貸付事業による貸付額は、高額療養費支給見込額の「80％」に相当する額とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2239, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n療養費の請求権の消滅時効については、療養費の請求権が発生し、かつ、これを行使し得るに至った日の翌日より起算される。例えば、コルセット装着に係る療養費については、コルセットを装着した日にコルセットの代金を支払わず、その1か月後に支払った場合、コルセットを装着した日の翌日から消滅時効が起算される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、コルセットの「代金を支払った日の翌日」から消滅時効が起算される（法193条、昭31.3.13保文発193号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2240, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｂ》】\n被保険者が死亡したとき、被保険者の高額療養費の請求に関する権利は、被保険者の相続人が有するが、診療日の属する月の翌月の1日から2年を経過したときは、時効により消滅する。なお、診療費の自己負担分は、診療日の属する月に支払済みのものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法193条1項、昭2.2.18保理719号、昭48.11.7保険発99号・庁保険発21号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2241, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｃ》】\n健康保険組合は、規約で定めるところにより、被保険者が保険医療機関又は保険薬局に支払った一部負担金の一部を付加給付として被保険者に払い戻すことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法53条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2242, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n健康保険法第150条第1項では、保険者は、高齢者医療確保法の規定による特定健康診査及び特定保健指導を行うように努めなければならないと規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n法150条1項では、「保険者は、高齢者の医療の確保に関する法律20条の規定による特定健康診査及び同法24条の規定による特定保健指導を『行うものとする』」と規定されている（法150条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2243, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n健康保険法では、保険給付を受ける権利はこれを行使することができる時から2年を経過したときは時効によって消滅することが規定されている。この場合、消滅時効の起算日は、療養費は療養に要した費用を支払った日の翌日、月間の高額療養費は診療月の末日（ただし、診療費の自己負担分を診療月の翌月以後に支払ったときは、支払った日の翌日）、高額介護合算療養費は計算期間（前年8月1日から7月31日までの期間）の末日の翌日である。", "answer": "正解: 誤\n\n月間の高額療養費の支給を受ける権利の消滅時効の起算日は、診療を受けた月の「翌月1日」（診療費の自己負担分を診療月の翌月以後に支払ったときは、支払った日の翌日）である（法193条1項、昭48.11.7保険発99号・庁保険発21号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2244, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｄ》】\n傷病手当金を受ける権利の消滅時効は2年であるが、その起算日は労務不能であった日ごとにその翌日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法193条1項、昭30.9.7保険発199の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2245, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｄ》】\n健康保険法第183条の規定によりその例によるものとされる国税徴収法第141条の規定による徴収職員の質問(全国健康保険協会又は健康保険組合の職員が行うものを除く。)に対して答弁をせず、又は偽りの陳述をしたとき、その違反行為をした者は、50万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法213条の2第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2246, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐オ》】\n療養の給付又は入院時食事療養費、入院時生活療養費、保険外併用療養費、療養費、訪問看護療養費、家族療養費若しくは家族訪問看護療養費の支給を受けた被保険者又は被保険者であった者(日雇特例被保険者又は日雇特例被保険者であった者を含む。)が、厚生労働大臣に報告を命ぜられ、正当な理由がなくてこれに従わず、又は行政庁職員の質問に対して、正当な理由がなくて答弁せず、若しくは虚偽の答弁をしたときは、30万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法60条2項、法210条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2247, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｅ》】\n全国健康保険協会の役員若しくは役職員又はこれらの職にあった者は、健康保険事業に関して職務上知り得た秘密を正当な理由がなく漏らしてはならず、健康保険法の規定に違反して秘密を漏らした者は、1年以下の懲役又は100万円以下の罰金に処すると定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条の37、法207条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2248, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n事業主が、正当な理由がなくて被保険者の資格の取得及び喪失並びに報酬月額及び賞与額に関する事項を保険者等に届出をせず又は虚偽の届出をしたときは、1年以下の懲役又は100万円以下の過料に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「6月以下の懲役又は50万円以下の罰金」に処せられる(法208条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2249, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n健康保険組合の設立を命ぜられた事業主が、正当な理由がなくて厚生労働大臣が指定する期日までに設立の認可を申請しなかったとき、その手続の遅延した期間、その負担すべき保険料額の2倍に相当する金額以下の過料に処する旨の罰則が定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法218条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2250, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｅ》】\n国民年金事業の事務の一部は、政令の定めるところにより、法律によって組織された共済組合、国家公務員共済組合連合会、全国市町村職員共済組合連合会、地方公務員共済組合連合会又は私立学校教職員共済法の規定により私立学校教職員共済制度を管掌することとされた日本私立学校振興・共済事業団に行わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法3条2項）。\n　なお、国民年金事業の事務の一部は、政令で定めるところにより、市町村長（特別区の区長を含む）が行うこととすることができる（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2251, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n国民年金事業の事務の一部は、法律によって組織された共済組合、国家公務員共済組合連合会、全国市町村職員共済組合連合会、地方公務員共済組合連合会又は日本私立学校振興・共済事業団に行わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法3条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2252, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｄ》】\n第1号被保険者が国民年金法第88条の2の規定による産前産後期間の保険料免除制度を利用すると、将来、受給する年金額を計算する時に当該制度を利用した期間も保険料を納付した期間とするため、産前産後期間については保険料納付済期間として老齢基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2253, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n保険料の一部免除の規定によりその一部の額につき納付することを要しないものとされた保険料について、保険料4分の1免除の規定が適用されている者は、免除されないその残余の4分の3の部分(額)が納付又は徴収された場合、当該納付又は徴収された期間は、保険料納付済期間となる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料4分の1免除の適用を受け、その残余の4分の3の額が納付された期間は、「保険料4分の1免除期間」となる(法5条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2254, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｄ》】\n共済組合等が共済払いの基礎年金(国民年金法施行令第1条第1項第1号から第3号までに規定する老齢基礎年金、障害基礎年金及び遺族基礎年金であって厚生労働省令で定めるものをいう。)の支払に関する事務を行う場合に、政府はその支払に必要な資金を日本年金機構に交付することにより当該共済組合等が必要とする資金の交付をさせることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、政府は、共済組合等による共済払いの基礎年金の支払に必要な資金を「日本銀行」に交付することにより、当該共済組合等が必要とする資金の交付をさせることができる(令16条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2255, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n死亡一時金の給付を受ける権利の裁定の請求の受理及び当該請求に係る事実についての審査に関する事務は、市町村長(特別区の区長を含む。)が行う。また当該請求を行うべき市町村(特別区を含む。)は、当該請求者の住所地の市町村である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令1条の2第3号、令2条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2256, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n保険料の一部免除の規定によりその一部の額につき納付することを要しないものとされた保険料につき、その残余の額が納付又は徴収された期間、例えば半額免除の規定が適用され免除されない残りの部分(半額)の額が納付又は徴収された期間は、保険料納付済期間ではなく保険料半額免除期間となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法5条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2257, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐Ｂ》】\n保険料全額免除期間とは、第1号被保険者としての被保険者期間であって、法定免除、申請全額免除、産前産後期間の保険料免除、学生納付特例又は納付猶予の規定による保険料を免除された期間（追納した期間を除く。）を合算した期間である。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料全額免除期間とは、第1号被保険者としての被保険者期間であって、「法定免除、申請全額免除、学生納付特例又は保険料納付猶予」の規定により保険料を免除された期間のうち、追納の規定により納付されたものとみなされる保険料に係る被保険者期間を除いたものを合算した期間をいう(法5条3項、平26改正法附則14条1項ほか)。\n　「産前産後期間の保険料免除の規定により保険料を免除された期間は保険料納付済期間に該当する」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2258, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｅ》】\n日本国籍を有し、日本国内に住所を有しない国民年金の任意加入被保険者に係る諸手続の事務は、国内に居住する親族等の協力者がいる場合は、協力者が本人に代わって行うこととされており、その手続きは、本人の日本国内における最後の住所地を管轄する年金事務所又は市町村長 （特別区の区長を含む。）に対して行うこととされている。なお、本人は日本国内に住所を有したことがあるものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭61.4.1庁保険発19号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2259, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐オ》】\n国民年金法第5条第3項に規定される保険料全額免除期間には、学生納付特例の規定により保険料を納付することを要しないとされた期間（追納された保険料に係る期間を除く。）は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料全額免除期間には、学生納付特例の規定により保険料を納付することを要しないとされた期間（追納された保険料に係る期間を除く）が、「含まれる」（法5条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2260, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐オ》】\n任意加入の申出の受理に関する厚生労働大臣の権限に係る事務は、日本年金機構に委任されており、当該申出の受理及び申出に係る事実についての審査に関する事務は、日本年金機構が行うものとされていて、市町村長がこれを行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意加入の申出の受理に関する厚生労働大臣の権限に係る事務は、日本年金機構には「委任されておらず」、任意加入の申出の受理及び申出に係る事実についての審査に関する事務は、「市町村長（特別区の区長を含む）」が行う（令1条の2第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2261, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｄ》】\n保険料を納付することが著しく困難である場合として天災その他の厚生労働省令で定める事由がある被保険者からの申請に基づいて、厚生労働大臣は、その指定する期間に係る保険料につき、すでに納付されたものを除き、その一部の額を納付することを要しないものとすることができるが、当該保険料につきその残余の額が納付されたものに係る被保険者期間（追納はされていないものとする。）は、保険料納付済期間とされない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法5条2項）。\n　設問の被保険者期間は、保険料免除期間に該当し、また、保険料4分の3免除期間、保険料半額免除期間又は保険料4分の1免除期間のいずれかに該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2262, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｅ》】\n第1号被保険者が保険料を滞納し、滞納処分により徴収された金額が保険料に充当された場合、当該充当された期間は、保険料納付済期間とされる。なお、充当された期間は、保険料の一部の額を納付することを要しないものとされた期間ではないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法5条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2263, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者からの国民年金原簿の訂正請求の受理に関する厚生労働大臣の権限に係る事務は、日本年金機構に行わせるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法109条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2264, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐ア》】\n被保険者から、預金又は貯金の払出しとその払い出した金銭による保険料の納付をその預金口座又は貯金口座のある金融機関に委託して行うことを希望する旨の申出があった場合におけるその申出の受理及びその申出の承認の権限に係る事務は、日本年金機構に委任されており、厚生労働大臣が自ら行うことはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法109条の4第1項17号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2265, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐イ》】\n被保険者の資格又は保険料に関する処分に関し、被保険者に対し、出産予定日に関する書類、被保険者若しくは被保険者の配偶者若しくは世帯主若しくはこれらの者であった者の資産若しくは収入の状況に関する書類その他の物件の提出を命じ、又は職員をして被保険者に質問させることができる権限に係る事務は、日本年金機構に委任されているが、厚生労働大臣が自ら行うこともできる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法109条の4第1項28号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2266, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐ウ》】\n受給権者に対して、その者の身分関係、障害の状態その他受給権の消滅、年金額の改定若しくは支給の停止に係る事項に関する書類その他の物件を提出すべきことを命じ、又は職員をしてこれらの事項に関し受給権者に質問させることができる権限に係る事務は、日本年金機構に委任されており、厚生労働大臣が自ら行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の権限に係る事務は日本年金機構に委任されているが、本問の権限を「厚生労働大臣が自ら行うこともできる」(法109条の4第1項29号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2267, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐イ》】\n国民年金法第10章「国民年金基金及び国民年金基金連合会」に規定する厚生労働大臣の権限のうち国民年金基金に係るものは、厚生労働省令の定めるところにより、その一部を地方厚生局長に委任することができ、当該地方厚生局長に委任された権限は、厚生労働省令で定めるところにより、地方厚生支局長に委任することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法142条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2268, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ａ》】\n技能実習の在留資格で日本に在留する外国人は、実習実施者が厚生年金保険の適用事業所の場合、講習期間及び実習期間は厚生年金保険の対象となるため、国民年金には加入する必要がない。", "answer": "正解: 誤\n\n講習期間は厚生年金保険の対象とならない。\n　また、所定の要件を満たす限り、実習期間は厚生年金保険の対象となるが、その場合、原則として、第2号被保険者となるため、国民年金に加入している(法7条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2269, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｂ》】\n日本から外国に留学する20歳以上65歳未満の日本国籍を有する留学生は、留学前に居住していた市町村(特別区を含む。)の窓口に、海外への転出届を提出して住民票を消除している場合であっても、国民年金の被保険者になることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則5条1項)。\n　本問の者は、厚生労働大臣に申し出て、任意加入被保険者となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2270, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐Ａ》】\n甲(昭和34年4月20日生まれ)は、20歳以後の学生であった期間は国民年金の加入が任意であったため加入していない。大学卒業後7年間は厚生年金保険の被保険者であったが、30歳で結婚してから15年間は第3号被保険者であった。その後、45歳から20年間、再び厚生年金保険の被保険者となっていたが65歳の誕生日で退職した。甲の老齢基礎年金は満額にならないため、65歳以降国民年金に任意加入して保険料を納付することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付の受給権者は、65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者となることができない。\n　本問の者の保険料納付済期間は10年以上あり、65歳に達した時点で老齢基礎年金の受給権を取得しているため、本問の者は「任意加入することができない」(平6法附則11条1項、平16法附則23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2271, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐Ｄ》】\n62歳の特別支給の老齢厚生年金の受給権者が、厚生年金保険の被保険者である場合、第2号被保険者にはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「第2号被保険者となる」。\n　「65歳以上」の者であって、老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付の受給権を有する者は、厚生年金保険の被保険者であっても、第2号被保険者とならない(法7条1項、法附則3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2272, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n国民年金法附則第5条第1項によると、第2号被保険者及び第3号被保険者を除き、日本国籍を有する者その他政令で定める者であって、日本国内に住所を有しない20歳以上70歳未満の者は、厚生労働大臣に申し出て、任意加入被保険者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n日本国籍を有する者その他政令で定める者であって、日本国内に住所を有しない20歳以上「65歳未満」のもの(第2号被保険者及び第3号被保険者を除く)は、厚生労働大臣に申し出て、任意加入被保険者となることができる(法附則5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2273, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n第3号被保険者が、外国に赴任する第2号被保険者に同行するため日本国内に住所を有しなくなったときは、第3号被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n外国に赴任する第2号被保険者に同行する者は、「日本国内に住所を有しないが渡航目的その他の事情を考慮して日本国内に生活の基礎があると認められる者として厚生労働省令で定める者」に該当するため、本問の者は、第3号被保険者の資格を「喪失しない」(法7条1項3号、則1条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2274, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n老齢厚生年金を受給する66歳の厚生年金保険の被保険者の収入によって生計を維持する55歳の配偶者は、第3号被保険者とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条1項2号・3号、法附則3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2275, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n日本の国籍を有しない者であって、出入国管理及び難民認定法の規定に基づく活動として法務大臣が定める活動のうち、本邦において1年を超えない期間滞在し、観光、保養その他これらに類似する活動を行うものは、日本国内に住所を有する20歳以上60歳未満の者であっても第1号被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条1項1号、則1条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2276, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\n第2号被保険者の被扶養配偶者であって、観光、保養又はボランティア活動その他就労以外の目的で一時的に海外に渡航する日本国内に住所を有しない20歳以上60歳未満の者は、第3号被保険者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条1項3号、則1条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2277, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n昭和31年4月1日生まれの者であって、日本国内に住所を有する65歳の者(第2号被保険者を除く。)は、障害基礎年金の受給権を有する場合であっても、特例による任意加入被保険者となることができる。なお、この者は老齢基礎年金、老齢厚生年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付の受給権を有していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平16法附則23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2278, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ａ》】\n年間収入が280万円の第2号被保険者と同一世帯に属している、日本国内に住所を有する年間収入が130万円の厚生年金保険法による障害厚生年金の受給要件に該当する程度の障害の状態にある50歳の配偶者は、被扶養配偶者に該当しないため、第3号被保険者とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n認定対象者の年間収入が130万円未満(認定対象者が概ね厚生年金保険法による障害厚生年金の受給要件に該当する程度の障害者である場合にあっては180万円未満)であって、かつ、第2号被保険者の年間収入の2分の1未満である場合は、原則として、他の要件を満たす限り、第3号被保険者に該当するものとされている。\n　本問の配偶者の年間収入は180万円未満であり、かつ、第2号被保険者の年間収入の2分の1である140万円未満でもあるため、「第3号被保険者となる」(法7条1項3号、昭61.3.31庁保発13号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2279, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｂ》】\n60歳で第2号被保険者資格を喪失した64歳の者（昭和31年4月2日生まれ）は、特別支給の老齢厚生年金の報酬比例部分を受給中であり、あと1年間、国民年金の保険料を納付すれば満額の老齢基礎年金を受給することができる。この者は、日本国籍を有していても、日本国内に住所を有していなければ、任意加入被保険者の申出をすることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「日本国籍を有する者その他政令で定める者であって、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満のもの」に該当するため、任意加入被保険者の申出をすることができる(法附則5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2280, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｃ》】\n20歳から60歳までの40年間第1号被保険者であった60歳の者（昭和35年4月2日生まれ）は、保険料納付済期間を30年間、保険料半額免除期間を10年間有しており、これらの期間以外に被保険者期間を有していない。この者は、任意加入の申出をすることにより任意加入被保険者となることができる。なお、この者は、日本国籍を有し、日本国内に住所を有しているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則5条1項)。\n　保険料半額免除期間は、原則として、その月数の4分の3に相当する月数が老齢基礎年金の額の計算の基礎となる。\n　したがって、本問の者は「国民年金法27条各号に掲げる月数を合算した月数が480に達したとき」にいまだ該当していない(保険料納付済期間360月＋保険料半額免除期間120月×3/4＝450月)ため、任意加入被保険者となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2281, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｄ》】\n昭和60年4月から平成6年3月までの9年間（108か月間）厚生年金保険の第3種被保険者としての期間を有しており、この期間以外に被保険者期間を有していない65歳の者（昭和30年4月2日生まれ）は、老齢基礎年金の受給資格を満たしていないため、任意加入の申出をすることにより、65歳以上の特例による任意加入被保険者になることができる。なお、この者は、日本国籍を有し、日本国内に住所を有しているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n昭和36年4月1日から昭和61年3月31日までの期間のうち第3種被保険者であった期間は、本来の期間を3分の4倍した期間を、昭和61年4月1日から平成3年3月31日までの期間のうち第3種被保険者であった期間は、本来の期間を5分の6倍した期間を、それぞれ被保険者期間(保険料納付済期間)として老齢基礎年金の受給資格期間を満たしているか否かを判断する(昭60法附則8条2項・8項ほか)。\n　したがって、本問の者の場合、12月×4/3＋60月×6/5＋36月＝124月となり、10年の受給資格期間を満たし、老齢基礎年金の受給権を取得しているため、特例による任意加入被保険者となることはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2282, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ｅ》】\n60歳から任意加入被保険者として保険料を口座振替で納付してきた65歳の者（昭和30年4月2日生まれ）は、65歳に達した日において、老齢基礎年金の受給資格要件を満たしていない場合、65歳に達した日に特例による任意加入被保険者の加入申出があったものとみなされ、引き続き保険料を口座振替で納付することができ、付加保険料についても申出をし、口座振替で納付することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n特例による任意加入被保険者は付加保険料を納付する者となることはできない(平6法附則11条3項・9項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2283, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ａ》】\n被保険者の資格として、第1号被保険者は国籍要件、国内居住要件及び年齢要件のすべてを満たす必要があるのに対し、第2号被保険者及び第3号被保険者は国内居住要件及び年齢要件を満たす必要があるが、国籍要件を満たす必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号被保険者は国内居住要件及び年齢要件を満たす必要があるが、「国籍要件を満たす必要はなく」、第2号被保険者は一定の場合を除き、「年齢要件を満たす必要はなく、国籍要件及び国内居住要件についても満たす必要はない」(法7条1項)。\n　また、第3号被保険者は国籍要件は満たす必要はないものの、国内居住要件及び年齢要件を満たす必要がある｡", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2284, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｄ》】\n67歳の男性(昭和27年4月2日生まれ)が有している保険料納付済期間は、第2号被保険者期間としての8年間のみであり、それ以外に保険料免除期間及び合算対象期間を有していないため、老齢基礎年金の受給資格期間を満たしていない。この男性は、67歳から70歳に達するまでの3年間についてすべての期間、国民年金に任意加入し、保険料を納付することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付の受給権を有している者は、特例による任意加入被保険者となることができない(平6法附則11条1項、平16法附則23条1項)。\n　本問の場合、すでに保険料納付済期間を8年有しているため、あと2年の保険料納付済期間を有すると老齢基礎年金及び老齢厚生年金の受給権を取得し、特例による任意加入被保険者となることができなくなる。\n　したがって、本肢の男性は、67歳から「69歳」に達するまでの「2年間」しか、国民年金に任意加入することはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2285, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐イ》】\n日本国内に住所を有する者が任意加入の申出を行おうとする場合は、原則として、保険料は口座振替納付により納付しなければならないが、任意加入被保険者の資格を喪失するまでの期間の保険料を前納する場合には、口座振替納付によらないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条2項、則2条の2第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2286, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ａ》】\n第3号被保険者が主として第２号被保険者の収入により生計を維持することの認定は、厚生労働大臣の権限とされており、当該権限に係る事務は日本年金機構に委任されていない。", "answer": "正解: 誤\n\n第3号被保険者が主として第2号被保険者の収入により生計を維持することの認定は、健康保険法、国家公務員共済組合法、地方公務員等共済組合法及び私立学校教職員共済法における被扶養者の認定の取扱いを勘案して「日本年金機構」が行う（令4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2287, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ａ》】\n任意加入被保険者（特例による任意加入被保険者を除く。以下本問において同じ。）は、付加保険料の納付に係る規定の適用については第1号被保険者とみなされ、任意加入被保険者としての被保険者期間は、寡婦年金、死亡一時金及び脱退一時金に係る規定の適用については、第1号被保険者としての被保険者期間とみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条9項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2288, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ａ》】\n日本国籍を有し日本国内に住所を有しない65歳以上70歳未満の者が、老齢基礎年金、老齢厚生年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金給付の受給権を有しないときは、昭和30年4月1日以前生まれの場合に限り、厚生労働大臣に申し出て特例による任意加入被保険者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n日本国籍を有し日本国内に住所を有しない65歳以上70歳未満の者が、老齢基礎年金、老齢厚生年金その他老齢又は退職を支給事由とする年金給付の受給権を有しないときは、「昭和40年4月1日」以前生まれの場合に限り、厚生労働大臣に申し出て特例による任意加入被保険者となることができる（平16法附則23条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2289, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｄ》】\n日本国内に住所を有さず、かつ、日本国内に生活の基礎があるとは認められない20歳以上60歳未満の外国籍の者は、第2号被保険者の配偶者となって、主として第2号被保険者の収入により生計を維持している場合でも、第3号被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条1項3号）。\n　第3号被保険者については、国籍要件は問われないが、「国内居住要件」が問われるため、本問の者は、第3号被保険者とならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2290, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｅ》】\n厚生年金保険の在職老齢年金を受給する65歳以上70歳未満の被保険者の収入によって生計を維持する20歳以上60歳未満の配偶者は、第3号被保険者とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条1項3号、法附則3条）。\n　厚生年金保険の被保険者であっても、65歳以上で老齢厚生年金の受給権を有している場合には第2号被保険者とはならないため、その者の配偶者は第3号被保険者とはならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2291, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐Ａ》】\n第3号被保険者の要件である「主として第2号被保険者の収入により生計を維持する」ことの認定は、健康保険法、国家公務員共済組合法、地方公務員等共済組合法及び私立学校教職員共済法における被扶養者の認定の取扱いを勘案して、日本年金機構が行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2292, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｃ》】\n留学の在留資格で中長期在留者として日本に在留する20歳以上60歳未満の留学生は、住民基本台帳法第30条の46の規定による届出をした年月日に第1号被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「日本国内に住所を有した日」に第1号被保険者の資格を取得する(法7条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2293, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n厚生年金保険の被保険者が19歳であって、その被扶養配偶者が18歳である場合において、その被扶養配偶者が第3号被保険者の資格を取得するのは当該被保険者が20歳に達したときである。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被扶養配偶者が第3号被保険者の資格を取得する日は、当該「被扶養配偶者」が20歳に達した日である(法8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2294, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ａ》】\n60歳で被保険者資格を喪失し日本に居住している特別支給の老齢厚生年金の受給権者（30歳から60歳まで第2号被保険者であり、その他の被保険者期間はなく、国民年金法の適用を除外すべき特別の理由がある者として厚生労働省令で定めるものには該当しない。）であって、老齢基礎年金の支給繰上げの請求を行っていない者は、国民年金の任意加入被保険者になることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条1項・5項）。\n　本問の者の保険料納付済期間の月数は360月（30年）であり、480月に達していない。\n　さらに、本問の者は、日本国内に住所を有する60歳以上65歳未満の者（国民年金法の適用を除外すべき特別の理由がある者として厚生労働省令で定めるものを除く）であるため、他の要件を満たす限り、厚生労働大臣に申し出て任意加入被保険者となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2295, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\n20歳未満の厚生年金保険の被保険者は、国民年金の第2号被保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条1項2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2296, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｄ》】\n平成29年3月2日に20歳となり国民年金の第1号被保険者になった者が、同月27日に海外へ転居し、被保険者資格を喪失した。この場合、同年3月は、第1号被保険者としての被保険者期間に算入される。なお、同月中に再度被保険者資格を取得しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法11条2項）。\n　本問の被保険者資格の取得及び喪失は同一月内に行われ、同月得喪となっているため、平成29年3月は、第1号被保険者としての被保険者期間に算入される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2297, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐Ｂ》】\n18歳の厚生年金保険の被保険者に19歳の被扶養配偶者がいる場合、当該被扶養配偶者が20歳に達した日に第3号被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法7条3号、法8条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2298, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｄ》】\n第3号被保険者が配偶者を伴わずに単身で日本から外国に留学すると、日本国内居住要件を満たさなくなるため、第3号被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n外国において留学をする学生は、国内居住要件を満たすものとされているため、「第3号被保険者の資格を喪失せず」、引き続き第3号被保険者となる(法9条1項、則1条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2299, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問04‐Ｅ》】\n第2号被保険者は、原則として70歳に到達して厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した時に第2号被保険者の資格を喪失するため、当該第2号被保険者の配偶者である第3号被保険者は、それに連動してその資格を喪失することになる。", "answer": "正解: 誤\n\n第3号被保険者は、原則として、日本国内に住所を有する20歳以上60歳未満の者であるため、その配偶者である第2号被保険者が厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した場合、「第1号被保険者へとその種別が変更される」のであって、被保険者の資格を喪失するわけではない(法7条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2300, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐Ｃ》】\n65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者で昭和28年10月1日生まれの者は、老齢基礎年金、老齢厚生年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金給付の受給権を取得するなど、他の失権事由に該当しないとしても、令和5年9月30日に70歳に達することによりその日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平6法附則11条6項、平16法附則23条6項、年齢計算に関する法律)。\n　65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者は、70歳に達したときは、その日に被保険者の資格を喪失する。\n　昭和28年10月1日生まれの者は、令和5年9月30日に70歳に達するため、令和5年9月30日に被保険者の資格を喪失する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2301, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｅ》】\n日本国内に住所を有する60歳以上65歳未満の任意加入被保険者が、日本国内に住所を有しなくなったときは、その日に任意加入被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n日本国内に住所を有する60歳以上65歳未満の任意加入被保険者が、日本国内に住所を有しなくなったときは、その日の「翌日」に、被保険者の資格を喪失する(法附則5条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2302, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n厚生年金保険の被保険者が、65歳に達し老齢基礎年金と老齢厚生年金の受給権を取得したときは、引き続き厚生年金保険の被保険者資格を有していても、国民年金の第2号被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法7条1項2号、法附則3条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2303, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｅ》】\n第1号被保険者又は第3号被保険者が60歳に達したとき(第2号被保険者に該当するときを除く。)は、60歳に達した日に被保険者の資格を喪失する。また、第1号被保険者又は第3号被保険者が死亡したときは、死亡した日の翌日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2304, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者は、老齢基礎年金又は老齢厚生年金の受給権を取得した日の翌日に資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n「任意加入被保険者については、老齢基礎年金又は老齢厚生年金の受給権の取得によって被保険者の資格は喪失しない」(法附則5条6項～9項、平6法附則11条7項、平16法附則23条7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2305, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n第3号被保険者が被扶養配偶者でなくなった時点において、第1号被保険者又は第2号被保険者に該当するときは、種別の変更となり、国民年金の被保険者資格は喪失しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2306, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n第1号被保険者又は第3号被保険者が60歳に達したとき（第2号被保険者に該当するときを除く。）は、60歳に達したときに該当するに至った日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法9条3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2307, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ａ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者の資格の取得及び喪失に関し、日本国籍を有する者で、日本国内に住所を有しない65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者は、日本国籍を有しなくなった日の翌日（その事実があった日に更に国民年金の被保険者資格を取得したときを除く。）に任意加入被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平6法附則11条8項、平16法附則23条8項）。\n　なお、日本国籍を有しなくなった日に更に国民年金の被保険者を取得したときは、その日に特例による任意加入被保険者の資格を喪失する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2308, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｂ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者の資格の取得及び喪失に関し、日本国内に住所を有する65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者は、日本国内に住所を有しなくなった日の翌日（その事実があった日に更に国民年金の被保険者資格を取得したときを除く。）に任意加入被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平6法附則11条7項、平16法附則23条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2309, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｃ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者の資格の取得及び喪失に関し、日本国籍を有する者で、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の任意加入被保険者が、厚生年金保険の被保険者資格を取得したときは、当該取得日に任意加入被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条8項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2310, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｄ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者の資格の取得及び喪失に関し、日本国内に住所を有する65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者が保険料を滞納し、その後、保険料を納付することなく2年間が経過したときは、その翌日に任意加入被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n日本国内に住所を有する65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者が保険料を滞納し、「督促状の指定の期限までに、その保険料を納付しないとき」は、その翌日に任意加入被保険者の資格を喪失する（平6法附則11条7項、平16法附則23条7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2311, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問03‐Ｅ》】\n任意加入被保険者及び特例による任意加入被保険者の資格の取得及び喪失に関し、日本国籍を有する者で、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の者（第2号被保険者及び第3号被保険者を除く。）が任意加入被保険者の資格の取得の申出をしたときは、申出をした日に任意加入被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条3項）。\n　なお、特例による任意加入被保険者についても、その被保険者の資格取得に係る申出をした日に当該被保険者の資格を取得する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2312, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問10‐Ｂ》】\n第1号被保険者として継続して保険料を納付してきた者が平成29年3月31日に死亡した場合、第1号被保険者としての被保険者期間は同年2月までとなり、保険料を納付することを要しないとされている場合を除き、保険料も2月分まで納付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が平成29年3月31日に死亡した場合、被保険者の資格喪失日はその翌日の同年4月1日となる（法9条、法11条1項）。\n　さらに、被保険者期間は、被保険者資格を喪失した日の属する月の前月までが算入されるため、本問の場合、第1号被保険者としての被保険者期間は「同年3月」までとなり、保険料を納付することを要しないとされている場合を除き、保険料も「3月分」まで納付しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2313, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n任意加入被保険者は、いつでも厚生労働大臣に申し出て、被保険者の資格を喪失することができるが、その資格喪失の時期は当該申出が受理された日の翌日である。", "answer": "正解: 誤\n\n任意加入被保険者は、いつでも、厚生労働大臣に申し出て、被保険者の資格を喪失することができるが、その資格喪失の時期は、「当該申出が受理された日」である（法附則5条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2314, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｂ》】\n特例による任意加入被保険者が、70歳に達する前に厚生年金保険法の被保険者の資格を取得したとき、又は老齢若しくは退職を支給事由とする年金給付の受給権を取得したときは、それぞれその日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n特例による任意加入被保険者が、70歳に達する前に、厚生年金保険の被保険者の資格を取得したときはその日に、老齢又は退職を支給事由とする年金給付の受給権を取得したときはその日の「翌日」に、被保険者の資格を喪失する（平6法附則11条6項、平16法附則23条6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2315, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問01‐Ｃ》】\n海外に居住する20歳以上65歳未満の日本国籍を有する任意加入被保険者は、保険料を滞納し、その後、保険料を納付することなく1年間が経過した日の翌日に、被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、保険料を滞納し、その後、納付することなく「2年」を経過した日の翌日に、被保険者の資格を喪失する（法附則5条8項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2316, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐イ》】\n18歳から60歳まで継続して厚生年金保険の被保険者であった昭和30年4月2日生まれの者は、60歳に達した時点で保険料納付済期間の月数が480か月となるため、国民年金の任意加入被保険者となることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則5条1項・5項）。\n　65歳未満の任意加入被保険者は、法27条各号に掲げる月数（老齢基礎年金の額に反映される月数）を合算した月数が480に達したときはその日に、被保険者の資格を喪失することとされており、本問の者は60歳に達した時点で老齢基礎年金の額に反映される保険料納付済期間の月数が480か月となるため、国民年金の任意加入被保険者となることはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2317, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ａ》】\n被保険者が、被保険者の資格を取得した日の属する月にその資格を喪失したときは、その月を1か月として被保険者期間に算入するが、その月に更に被保険者の資格を取得したときは、前後の被保険者期間を合算し、被保険者期間2か月として被保険者期間に算入する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者がその資格を取得した日の属する月にその資格を喪失したときは、その月を1箇月として被保険者期間に算入する。\n　「ただし、その月にさらに被保険者の資格を取得したときは、この限りでない」。\n　したがって、本問の月は被保険者期間「1か月」として被保険者期間に算入する(法11条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2318, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n平成11年4月1日生まれの者が20歳に達したことにより第1号被保険者の資格を取得したときは、平成31年4月から被保険者期間に算入される。", "answer": "正解: 誤\n\n平成11年4月1日生まれの者が第1号被保険者の資格を取得する20歳に達する日は、平成31年3月31日であるため、「平成31年3月」から被保険者期間に算入される(法8条、法11条1項、年齢計算に関する法律2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2319, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n被保険者期間の計算において、第1号被保険者から第2号被保険者に種別の変更があった月と同一月に更に第3号被保険者への種別の変更があった場合、当該月は第2号被保険者であった月とみなす。なお、当該第3号被保険者への種別の変更が当該月における最後の種別の変更であるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n同一の月において、2回以上にわたり被保険者の種別に変更があったときは、その月は最後の種別の被保険者であった月とみなされるため、本問の月においては「第3号被保険者」であった月とみなされる（法11条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2320, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐Ｅ》】\n国民年金事務組合は、その構成員である被保険者の委託を受けて、当該被保険者に係る資格の取得及び喪失並びに種別の変更に関する事項、氏名及び住所の変更に関する事項の届出をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法109条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2321, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｃ》】\n第3号被保険者は、その配偶者である第1号厚生年金被保険者が転職したことによりその資格を喪失した後、引き続き第4号厚生年金被保険者の資格を取得したときは、当該事実があった日から14日以内に種別変更の届出を日本年金機構に対して行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、第3号被保険者は「種別確認の届出」を日本年金機構に対して行わなければならない(則6条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2322, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｄ》】\n第1号被保険者は、厚生労働大臣が住民基本台帳法第30条の9の規定により当該第1号被保険者に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることができる者であっても、当該被保険者の氏名及び住所を変更したときは、当該事実があった日から14日以内に、届書を市町村長(特別区にあっては、区長とする。)に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n住民基本台帳法の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができる第1号被保険者については、「住所変更の届出及び氏名変更の届出を行う必要はない」(則7条1項、則8条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2323, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｅ》】\n国民年金法施行規則第23条第1項の規定によると、老齢基礎年金の受給権者の所在が6か月以上明らかでないときは、受給権者の属する世帯の世帯主その他その世帯に属する者は、速やかに、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の所在不明の届出は、老齢基礎年金の受給権者の所在が「1月以上」明らかでないときに行わなければならない(則23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2324, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｂ》】\n第3号被保険者の資格取得の届出を遅れて行ったときは、第3号被保険者の資格を満たしていたと認められた場合は該当した日にさかのぼって第3号被保険者の資格を取得することになるが、この場合において、保険料納付済期間に算入される期間は当該届出を行った日の属する月の前々月までの2年間である。ただし、届出の遅滞につきやむを得ない事由があると認められるときは、厚生労働大臣にその旨の届出をすることができ、その場合は当該届出が行われた日以後、当該届出に係る期間は保険料納付済期間に算入する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の3第1項～3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2325, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｃ》】\n平成17年4月1日前に第3号被保険者であった者で、その者の第3号被保険者期間の未届期間については、その届出を遅滞したことについてやむを得ない事由があると認められない場合でも、厚生労働大臣に届出が行われたときは、当該届出が行われた日以後、当該届出に係る期間は保険料納付済期間に算入する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平16法附則21条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2326, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n国民年金法第30条の4の規定による障害基礎年金の受給権者は、毎年、受給権者の誕生日の属する月の末日までに、当該末日前1月以内に作成された障害基礎年金所得状況届等、国民年金法施行規則第31条第2項第12号ロからニまで及び同条第3項各号に掲げる書類を日本年金機構に提出しなければならない。ただし、当該障害基礎年金の額の全部が支給停止されている場合又は前年の所得に関する当該書類が提出されているときは、当該書類を提出する必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の届出は、「9月30日」までに行わなければならない(則36条の5、平21.12.28厚労告520号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2327, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者が、第3号被保険者としての被保険者期間の特例による時効消滅不整合期間について厚生労働大臣に届出を行ったときは、当該届出に係る時効消滅不整合期間は、当該届出の行われた日以後、国民年金法第89条第1項に規定する法定免除期間とみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣の届出が行われた時効消滅不整合期間は、当該届出が行われた日以後、「学生の保険料の納付特例」の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係る期間とみなされる(法附則9条の4の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2328, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐オ》】\n老齢基礎年金の受給権者は、年金の払渡しを希望する機関又は当該機関の預金口座の名義を変更しようとするときは、原則として、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則21条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2329, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n国民年金事務組合の認可基準の1つとして、国民年金事務組合の認可を受けようとする同種の事業又は業務に従事する被保険者を構成員とする団体が東京都又は指定都市を有する道府県に所在し、かつ、国民年金事務を委託する被保険者を少なくとも2,000以上有するものであることが必要である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭47.6.19庁保発21号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2330, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n被保険者資格の取得及び喪失並びに種別の変更に関する事項並びに氏名及び住所の変更に関する事項の届出が必要な場合には、第1号被保険者は市町村長(特別区の区長を含む。)に、第3号被保険者は厚生労働大臣に、届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条1項・5項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2331, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐Ｂ》】\n20歳に達したことにより、第3号被保険者の資格を取得する場合であって、厚生労働大臣が住民基本台帳法第30条の9の規定により当該第3号被保険者に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることにより20歳に達した事実を確認できるときは、資格取得の届出を要しないものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳に達したことにより第3号被保険者の資格を取得する場合は、厚生労働大臣が20歳に達した事実を確認できるときであっても、厚生労働大臣に対する「資格取得の届出が必要となる」(則1条の4)。\n　これに対し、20歳に達したことにより「第1号被保険者」の資格を取得する場合であって、厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により当該「第1号被保険者」に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることにより20歳に達した事実を確認できるときは、資格取得の届出を要しないものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2332, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐Ｅ》】\n第3号被保険者であった者が、その配偶者である第2号被保険者が退職し第2号被保険者でなくなったことにより第3号被保険者でなくなったときは、その事実があった日から14日以内に、当該被扶養配偶者でなくなった旨の届書を、提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第3号被保険者の配偶者である第2号被保険者が第2号被保険者でなくなったことにより、被扶養配偶者でなくなった場合は、「被扶養配偶者でなくなったことの届出を行う必要はない」(則6条の2の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2333, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n第3号被保険者の資格の取得の届出は市町村長に提出することによって行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第3号被保険者の資格の取得の届出は、「厚生労働大臣(日本年金機構)」に提出することによって行わなければならない(法12条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2334, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n障害の程度の審査が必要であると認めて厚生労働大臣により指定された障害基礎年金の受給権者は、当該障害基礎年金の額の全部につき支給停止されていない限り、厚生労働大臣が指定した年において、指定日までに、指定日前1か月以内に作成されたその障害の現状に関する医師又は歯科医師の診断書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣が指定した年において、指定日までに、指定日前「3月以内」に作成されたその障害の現状に関する医師又は歯科医師の診断書を日本年金機構に提出しなければならない(則36条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2335, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐エ》】\n国民年金原簿には、所定の事項を記録するものとされており、その中には、保険料4分の3免除、保険料半額免除又は保険料4分の1免除の規定によりその一部につき納付することを要しないものとされた保険料に関する事項が含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則15条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2336, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n第3号被保険者の資格取得の届出が、第2号被保険者を使用する事業主又は国家公務員共済組合、地方公務員共済組合若しくは日本私立学校振興・共済事業団に受理されたときは、その受理されたときに厚生労働大臣に届出があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条9項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2337, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者である第2号被保険者の被扶養配偶者が20歳に達し、第3号被保険者となるときは、14日以内に資格取得の届出を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則1条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2338, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者である第2号被保険者を使用する事業主は、当該第2号被保険者の被扶養配偶者である第3号被保険者に係る資格の取得及び喪失並びに種別の変更等に関する事項の届出に係る事務の一部を全国健康保険協会に委託することができるが、当該事業主が設立する健康保険組合に委託することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者である第2号被保険者を使用する事業主は、当該第2号被保険者の被扶養配偶者である第3号被保険者に係る資格の取得及び喪失並びに種別の変更等に関する事項の届出に係る事務の一部を当該事業主が設立する「健康保険組合」に委託することができるが、全国健康保険協会に委託することはできない（法12条8項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2339, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n第3号被保険者は、その配偶者が第2号厚生年金被保険者の資格を喪失した後引き続き第3号厚生年金被保険者の資格を取得したときは、14日以内に種別確認の届出を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則6条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2340, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n第1号被保険者の属する世帯の世帯主は、当該被保険者に代わって被保険者資格の取得及び喪失並びに種別の変更に関する事項について、市町村長へ届出をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2341, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n平成26年4月1日を資格取得日とし、引き続き第3号被保険者である者の資格取得の届出が平成29年4月13日に行われた。この場合、平成27年3月以降の各月が保険料納付済期間に算入されるが、平成26年4月から平成27年2月までの期間に係る届出の遅滞についてやむを得ない事由があると認められるときは、厚生労働大臣にその旨を届け出ることによって、届出日以後、当該期間の各月についても保険料納付済期間に算入される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則7条の3第1項・2項）。\n　第3号被保険者の届出が遅滞して行われた場合、届出が行われた日の属する月の前々月までの2年間のうちにあるもの以外のもの（本問の場合、平成26年4月から平成27年2月までの各月）については、原則として、保険料納付済期間に算入されないが、当該届出を遅滞したことについてやむを得ない事由があると認められるときは、その旨の届出をすることにより、届出が行われた日の属する月の前々月までの2年間のうちにあるもの以外のものについても、保険料納付済期間に算入される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2342, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ａ》】\n第2号被保険者の夫とその被扶養配偶者となっている第3号被保険者の妻が離婚したことにより生計維持関係がなくなった場合、妻は、第3号被保険者に該当しなくなるため、市町村長（特別区の区長を含む。）へ第1号被保険者の種別の変更の届出を行うとともに、離婚した夫が勤務する事業所の事業主を経由して日本年金機構へ「被扶養配偶者非該当届」を提出しなければならない。なお、夫が使用される事業所は健康保険組合管掌健康保険の適用事業所であり、当該届出の経由に係る事業主の事務は健康保険組合に委託されていないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法12条の2、令4条の2、則6条の2、則6条の2の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2343, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｂ》】\n施設入居等により住民票の住所と異なる居所に現に居住しており、その居所に年金の支払いに関する通知書等が送付されている老齢基礎年金の受給権者が、居所を変更した場合でも、日本年金機構に当該受給権者の住民票コードが収録されているときは、「年金受給権者住所変更届」の提出は不要である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「年金受給権者住所変更届」の提出が「必要」である（則20条、平23.6.17年管管発0617第2号ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2344, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｃ》】\n第1号被保険者であった者が就職により厚生年金保険の被保険者の資格を取得したため第2号被保険者となった場合、国民年金の種別変更に該当するため10日以内に市町村長（特別区の区長を含む。）へ種別変更の届出をしなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第2号被保険者については、国民年金法の届出の規定は適用されないため、第1号被保険者から第2号被保険者に種別が変更になった場合には、種別変更届の提出は「不要」である（法附則7条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2345, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｄ》】\n老齢基礎年金を受給していた夫が死亡した場合、その死亡当時、生計を同じくしていた妻が、未支給年金を受給するためには、「年金受給権者死亡届」と「未支給年金請求書」を日本年金機構に提出しなければならないが、厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により夫、妻双方に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることができる場合には、これらの提出は不要となる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができる受給権者の死亡について、「当該受給権者の死亡の日から7日以内に当該受給権者に係る戸籍法の規定による死亡の届出をした」場合には、「年金受給権者死亡届」の提出は不要であるが、未支給年金の請求権者である妻について厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができる場合であっても、「未支給年金請求書」の提出は「省略できない」（法105条4項、則24条、則25条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2346, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問08‐Ｅ》】\n加算対象者がいる障害基礎年金の受給権者は、生計維持関係を確認する必要があるため、原則として毎年、指定日までに「生計維持確認届」を提出しなければならないが、厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により当該受給権者に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることができる場合は、提出する必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n加算額対象者がいる障害基礎年金の受給権者について、厚生労働大臣が住民基本台帳法の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができる場合であっても、当該受給権者は、原則として毎年、指定日までに「生計維持確認届」を提出することが「必要」である。（則36条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2347, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働大臣に対する国民年金原簿の訂正の請求に関し、第2号被保険者であった期間のうち国家公務員共済組合、地方公務員共済組合の組合員又は私立学校教職員共済制度の加入者であった期間については、国民年金原簿の訂正の請求に関する規定は適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2348, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n国家公務員共済組合の組合員、地方公務員共済組合の組合員又は私立学校教職員共済制度の加入者に係る被保険者としての氏名、資格の取得及び喪失、種別の変更、保険料の納付状況、基礎年金番号その他厚生労働省令で定める事項については国民年金原簿に記録するものとされていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2349, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐オ》】\n国民年金原簿の訂正請求に係る国民年金原簿の訂正に関する方針を定め、又は変更しようとするときは、厚生労働大臣は、あらかじめ、社会保険審査会に諮問しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣は「社会保障審議会」に諮問しなければならない(法14条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2350, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n寡婦年金を受けることができる妻は、国民年金原簿に記録された死亡した夫に係る特定国民年金原簿記録が事実でない、又は国民年金原簿に死亡した夫に係る特定国民年金原簿記録が記録されていないと思料するときは、厚生労働省令で定めるところにより、厚生労働大臣に対し、国民年金原簿の訂正の請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2351, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、国民年金原簿を備え、これに被保険者の氏名、資格の取得及び喪失、種別の変更、保険料の納付状況、基礎年金番号その他厚生労働省令で定める事項を記録することとされているが、当分の間、第2号被保険者について記録する対象となる被保険者は、厚生年金保険法に規定する第1号厚生年金被保険者に限られている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則7条の5第1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2352, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｂ》】\n老齢基礎年金の受給権を裁定した場合において、その受給権者が老齢厚生年金(特別支給の老齢厚生年金を含む。)の年金証書の交付を受けているときは、当該老齢厚生年金の年金証書は、当該老齢基礎年金の年金証書とみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則65条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2353, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ｄ》】\n毎支払期月ごとの年金額の支払において、その額に1円未満の端数が生じたときは、これを切り捨てるものとされている。また、毎年3月から翌年2月までの間において、切り捨てた金額の合計額(1円未満の端数が生じたときは、これを切り捨てた額)については、これを当該2月の支払期月の年金額に加算して支払うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2354, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n国民年金法によれば、給付の種類として、被保険者の種別のいかんを問わず、加入実績に基づき支給される老齢基礎年金、障害基礎年金及び遺族基礎年金と、第1号被保険者としての加入期間に基づき支給される付加年金、寡婦年金及び脱退一時金があり、そのほかに国民年金法附則上の給付として特別一時金及び死亡一時金がある。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金は、国民年金法附則ではなく「本則」において規定されている給付である。\n　また、20歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金は、加入実績に基づき支給されるものとはいえないという点なども誤りである(法15条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2355, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したことにより、被保険者又は被保険者であった者の妻及び子が遺族基礎年金の受給権を取得した場合においては、当該遺族基礎年金の裁定の請求書には連名しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則40条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2356, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の原因が業務上の事由によるものである遺族基礎年金の裁定の請求をする者は、その旨を裁定の請求書に記載しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則39条1項6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2357, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ａ》】\n昭和26年4月8日生まれの男性の年金加入履歴が以下の通りである。この男性が65歳で老齢基礎年金を請求した場合に受給することができる年金額は「691,100円」であり、その計算式は「780,100円×420月/480月＋8,500円」である。\n　・第1号被保険者期間　180月（全て保険料納付済期間）\n　・第3号被保険者期間　240月\n　・付加保険料納付済期間　36月\n　なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。また年金額は、平成28年度価額で計算することとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正しい計算式は、「780,100円×420月／480月＋200円×36月」となり、正しい年金額は「689,788円」となる。\n　したがって、本問は誤りとなる（法17条1項、法27条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2358, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｂ》】\n昭和26年4月8日生まれの男性の年金加入履歴が以下の通りである。この男性が65歳で老齢基礎年金を請求した場合に受給することができる年金額は「691,088円」であり、その計算式は「780,100円×420月/480月＋8,500円」である。\n　・第1号被保険者期間　180月（全て保険料納付済期間）\n　・第3号被保険者期間　240月\n　・付加保険料納付済期間　36月\n　なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。また年金額は、平成28年度価額で計算することとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正しい計算式は、「780,100円×420月／480月＋200円×36月」となり、正しい年金額は「689,788円」となる。\n　したがって、本問は誤りとなる（法17条1項、法27条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2359, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｃ》】\n昭和26年4月8日生まれの男性の年金加入履歴が以下の通りである。この男性が65歳で老齢基礎年金を請求した場合に受給することができる年金額は「689,800円」であり、その計算式は「780,100円×420月/480月＋200円×36月」である。\n　・第1号被保険者期間　180月（全て保険料納付済期間）\n　・第3号被保険者期間　240月\n　・付加保険料納付済期間　36月\n　なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。また年金額は、平成28年度価額で計算することとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正しい計算式は、「780,100円×420月／480月＋200円×36月」となり、正しい年金額は「689,788円」となる。\n　したがって、本問は誤りとなる（法17条1項、法27条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2360, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｄ》】\n昭和26年4月8日生まれの男性の年金加入履歴が以下の通りである。この男性が65歳で老齢基礎年金を請求した場合に受給することができる年金額は「689,788円」であり、その計算式は「780,100円×420月/480月＋200円×36月」である。\n　・第1号被保険者期間　180月（全て保険料納付済期間）\n　・第3号被保険者期間　240月\n　・付加保険料納付済期間　36月\n　なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。また年金額は、平成28年度価額で計算することとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法17条1項、法27条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2361, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問10‐Ｅ》】\n昭和26年4月8日生まれの男性の年金加入履歴が以下の通りである。この男性が65歳で老齢基礎年金を請求した場合に受給することができる年金額は「697,000円」であり、その計算式は「780,100円×420月/480月＋400円×36月」である。\n　・第1号被保険者期間　180月（全て保険料納付済期間）\n　・第3号被保険者期間　240月\n　・付加保険料納付済期間　36月\n　なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。また年金額は、平成28年度価額で計算することとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の正しい計算式は、「780,100円×420月／480月＋200円×36月」となり、正しい年金額は「689,788円」となる。\n　したがって、本問は誤りとなる（法17条1項、法27条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2362, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐イ》】\n年金の給付は、毎年2月、4月、6月、8月、10月及び12月の6期に、それぞれの前月までの分が支払われることになっており、前支払期月に支払われるべきであった年金又は権利が消滅した場合若しくは年金の支給を停止した場合におけるその期の年金であっても、その支払期月でない月に支払われることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n前支払期月に支払うべきであった年金又は権利が消滅した場合若しくは年金の支給を停止した場合におけるその期の年金は、その支払期月でない月であっても「支払う」(法18条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2363, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐エ》】\n年金給付の支給は、これを支給すべき事由が生じた日の属する月の翌月から始め、権利が消滅した日の属する月で終わるものとする。一方、その支給を停止すべき事由が生じたときは、その事由が生じた日の属する月の翌月からその事由が消滅した日の属する月までの分の支給を停止するが、これらの日が同じ月に属する場合は、支給を停止しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2364, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐オ》】\n老齢基礎年金を受給している者が、令和5年6月26日に死亡した場合、未支給年金を請求する者は、死亡した者に支給すべき年金でまだその者に支給されていない同年5月分と6月分の年金を未支給年金として請求することができる。なお、死亡日前の直近の年金支払日において、当該受給権者に支払うべき年金で支払われていないものはないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付の支給は、受給権が消滅した日の属する月で終わる。その支払は、毎年2月、4月、6月、8月、10月及び12月の6期に、それぞれの前月までの分が支払われ、具体的な支給日は、原則として、支払期月の15日とされている。\n　したがって、令和5年6月26日時点においては、すでに同年5月分までの年金は支払われているため、未支給年金を請求する者は、「令和5年6月分」の年金を未支給年金として請求することができる(法18条1項・3項、法19条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2365, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の支給を停止すべき事由が生じた日の属する月の翌月にその事由が消滅した場合は、当該老齢基礎年金の支給を停止しない。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付は、その支給を停止すべき事由が生じたときは、「その事由が生じた日の属する月の翌月からその事由が消滅した日の属する月まで」の分の支給を停止することとされている(法18条2項)。\n　したがって、本問の老齢基礎年金については、支給停止事由発生月の翌月分の支給が停止される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2366, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n毎支払期月ごとの年金額の支払において、その額に1円未満の端数が生じたときはこれを切り捨てるものとされているが、毎年4月から翌年3月までの間において切り捨てた金額の合計額（1円未満の端数が生じたときは、これを切り捨てた額）については次年度の4月の支払期月の年金額に加算して支払うものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n毎支払期月ごとの年金額の支払において、その額に1円未満の端数が生じたときは、これを切り捨てるものとされているが、「毎年3月から翌年2月まで」の間において切り捨てた金額の合計額（1円未満の端数が生じたときは、これを切り捨てた額）については、これを「当該2月の支払期月の年金額」に加算するものとされている（法18条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2367, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n遺族基礎年金を受給している子が、婚姻したときは遺族基礎年金は失権し、婚姻した日の属する月の前月分までの遺族基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n年金の支給は、これを支給すべき事由が生じた日の属する月の翌月から始め、権利が消滅した日の属する月で終わるものとされている。\n　本問の場合、遺族基礎年金を受給している子が婚姻したときに、当該子の有する遺族基礎年金の受給権が消滅することから、当該子には、「婚姻した日の属する月分まで」の遺族基礎年金が支給される（法18条1項、法40条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2368, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐オ》】\n老齢基礎年金の受給権を有する者が65歳以後の繰下げ待機期間中に死亡した時に支給される未支給年金は、その者の配偶者、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹以外は請求できない。", "answer": "正解: 誤\n\n繰下げ待機中の老齢基礎年金の受給権者が死亡した場合の未支給年金の請求者は、他の場合と変わらない。\n　すなわち、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又は「これらの者以外の3親等内の親族」であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたもののうちの最先順位者が、未支給年金を請求することができる(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2369, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n未支給の年金の支給の請求は、老齢基礎年金の受給権者が同時に老齢厚生年金の受給権を有していた場合であって、未支給の年金の支給の請求を行う者が当該受給権者の死亡について厚生年金保険法第37条第1項の請求を行うことができる者であるときは、当該請求に併せて行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則25条3項)。\n　なお、厚生年金保険法37条1項の請求とは、厚生年金保険法の未支給の保険給付の請求のことである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2370, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したことによる遺族基礎年金についての裁定請求は、遺族基礎年金の受給権者が同時に当該遺族基礎年金と同一の支給事由に基づく遺族厚生年金の受給権を有する場合においては、厚生年金保険法第33条の規定による当該遺族厚生年金の裁定の請求に併せて行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則40条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2371, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｅ》】\n第1号被保険者である夫の甲は、前妻との間の実子の乙、再婚した妻の丙、丙の連れ子の丁と4人で暮らしていたところ甲が死亡した。丙が、子のある妻として遺族基礎年金を受給していたが、その後、丙も死亡した。丙が受け取るはずであった当該遺族基礎年金が未支給年金となっている場合、丁は当該未支給年金を受給することができるが、乙は当該未支給年金を受給することができない。なお、丁は甲と養子縁組をしておらず、乙は丙と養子縁組をしていないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付の受給権者の死亡の当時当該遺族基礎年金の支給の要件となり、又はその額の加算の対象となっていた被保険者又は被保険者であった者の子は、所定の要件を満たす限り、未支給年金の支給を請求することができる。\n　乙は丙の遺族基礎年金の支給要件となる子に該当するため、乙は「その者の死亡の当時当該遺族基礎年金の支給の要件となり、又はその額の加算の対象となっていた被保険者又は被保険者であった者の子」に該当するため「未支給年金を受給できる」(法19条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2372, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｃ》】\n障害基礎年金の受給権者が死亡し、その者に支給すべき障害基礎年金でまだその者に支給しなかったものがあり、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていた遺族がその者の従姉弟しかいなかった場合、当該従姉弟は、自己の名で、その未支給の障害基礎年金を請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n未支給年金は、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又はこれらの者以外の「3親等内の親族」であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものが請求できるものであるが、死亡した者の従姉弟は4親等の親族であるため、未支給年金の支給を請求することはできない(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2373, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐Ｃ》】\n失踪の宣告を受けたことにより死亡したとみなされた者に係る遺族基礎年金の支給に関し、死亡とみなされた者についての保険料納付要件は、行方不明となった日において判断する。", "answer": "正解: 誤\n\n失踪の宣告を受けたことにより死亡したとみなされた者に係る遺族基礎年金の支給における保険料納付要件は、行方不明となった日の「前日」において判断する(法18条の4、法37条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2374, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n未支給の年金を受けるべき者の順位は、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹及びこれらの者以外の3親等内の親族の順位とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令4条の3の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2375, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐イ》】\n冬山の登山中に行方不明になり、その者の生死が3か月間分からない場合には、死亡を支給事由とする給付の支給に関する規定の適用について、行方不明となった日にその者は死亡したものと推定される。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡推定の規定は、船舶又は航空機の行方不明等の場合に適用される規定であり、「陸上での行方不明については適用されない」ため、本問の場合、死亡推定は行われない（法18条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2376, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐Ａ》】\n老齢基礎年金の支給を受けている者が平成30年2月27日に死亡した場合、未支給年金請求者は、死亡した者に支給すべき年金でまだその者に支給されていない同年1月分と2月分の年金を未支給年金として請求することができる。なお、死亡日前の直近の年金支払日において、当該受給権者に支払うべき年金で支払われていないものはないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、未支給年金請求者は、死亡した者に支給すべき年金でまだその者に支給されていない「同年2月分」の年金を未支給年金として請求することができる（法18条1項・3項、法19条1項ほか）。\n　年金給付は、毎年2月、4月、6月、8月、10月及び12月の6期に、それぞれの前月までの分が支払われる。\n　本問の場合、直近の年金支払日（平成30年2月15日）に平成29年12月分及び平成30年1月分の年金がすでに支払われているため、死亡時点において未支給となっているのは、同年2月分の年金である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2377, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐Ｅ》】\n65歳に達したときに老齢基礎年金の受給資格を満たしていたが、裁定を受けていなかった68歳の夫が死亡した場合、生計を同じくしていた65歳の妻は、夫が受け取るはずであった老齢基礎年金を未支給年金として受給することができる。この場合、夫が受け取るはずであった老齢基礎年金は、妻自身の名で請求し、夫が65歳に達した日の属する月の翌月分から死亡月の分までの受け取るはずであった年金を受け取ることになる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2378, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n年金給付の受給権者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき年金給付でまだその者に支給しなかったものがあるときは、その未支給の年金については相続人に相続される。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付の受給権者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき年金給付でまだその者に支給しなかったものがあるときは、「その者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又はこれらの者以外の3親等内の親族であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものは、自己の名で、その未支給の年金の支給を請求することができる」（法19条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2379, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n最高裁判所の判例によると、国民年金法第19条第1項に規定する未支給年金を受給できる遺族は、厚生労働大臣による未支給年金の支給決定を受けることなく、未支給年金に係る請求権を確定的に有しており、厚生労働大臣に対する支給請求とこれに対する処分を経ないで訴訟上、未支給年金を請求できる、と解するのが相当であるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n最高裁判所の判例によると、未支給年金を受給できる遺族は、厚生労働大臣による未支給年金の支給決定を「受けるまでは」、死亡した受給権者が有していた未支給年金に係る請求権を確定的に「取得したということはできず」、厚生労働大臣に対する支給請求とこれに対する処分を経ないで訴訟上未支給年金を請求することは「できない」ものといわなければならない、とされている（平7.11.7最高裁第三小法廷判決）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2380, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐ア》】\n65歳に達するまでの間は、遺族厚生年金を受給している者が老齢基礎年金を繰り上げて受給することを選択した場合、遺族厚生年金の支給は停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法20条1項、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2381, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐オ》】\n国民年金法第20条第1項の併給の調整の規定により、支給停止された年金給付については、同条第2項の支給停止の解除申請により選択受給することができるが、申請時期は、毎年、厚生労働大臣が受給権者に係る現況の確認を行う際に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の解除申請は、厚生労働大臣による「現況の確認以外の際にも行うことができる」(法20条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2382, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐ウ》】\n65歳以上の場合、異なる支給事由による年金給付であっても併給される場合があり、例えば老齢基礎年金と遺族厚生年金は併給される。一方で、障害基礎年金の受給権者が65歳に達した後、遺族厚生年金の受給権を取得した場合は併給されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n受給権者が65歳以上である場合、障害基礎年金と遺族厚生年金は「併給することができる」(法20条1項、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2383, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n付加年金が支給されている老齢基礎年金の受給者(65歳に達している者に限る。)が、老齢厚生年金を受給するときには、付加年金も支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(法20条1項、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2384, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n老齢基礎年金と付加年金の受給権を有する者が障害基礎年金の受給権を取得し、障害基礎年金を受給することを選択したときは、付加年金は、障害基礎年金を受給する間、その支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法20条1項、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2385, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｂ》】\n旧国民年金法による障害年金の受給権者には、第2号被保険者の配偶者がいたが、当該受給権者が66歳の時に当該配偶者が死亡したことにより、当該受給権者に遺族厚生年金の受給権が発生した。この場合、当該受給権者は旧国民年金法による障害年金と遺族厚生年金の両方を受給できる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則11条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2386, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｃ》】\n老齢厚生年金と老齢基礎年金を受給中の67歳の厚生年金保険の被保険者が、障害等級2級の障害厚生年金の受給権者(障害基礎年金の受給権は発生しない。)となった。老齢厚生年金の額より障害厚生年金の額の方が高い場合、この者は、障害厚生年金と老齢基礎年金の両方を受給できる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。金額にかかわらず、障害厚生年金と老齢基礎年金は併給できない(法20条1項、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2387, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｄ》】\n父が死亡したことにより遺族基礎年金を受給中である10歳の子は、同居中の厚生年金保険の被保険者である66歳の祖父が死亡したことにより遺族厚生年金の受給権を取得した。この場合、遺族基礎年金と遺族厚生年金のどちらかを選択することとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法20条1項、法附則9条の2の4)。\n　本問の遺族基礎年金と遺族厚生年金は同一の支給事由でないため併給できず、選択受給となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2388, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｂ》】\n併給の調整に関し、国民年金法第20条第1項の規定により支給を停止されている年金給付の同条第2項による支給停止の解除の申請は、いつでも、将来に向かって撤回することができ、また、支給停止の解除の申請の回数について、制限は設けられていない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法20条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2389, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｄ》】\n繰上げ支給の老齢基礎年金の受給権者に遺族厚生年金の受給権が発生した場合、65歳に達するまでは、繰上げ支給の老齢基礎年金と遺族厚生年金について併給することができないが、65歳以降は併給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法20条、法附則9条の2の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2390, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n障害基礎年金の受給権者が65歳に達し、その時点で老齢基礎年金と老齢厚生年金の受給権を有する場合、障害基礎年金と老齢厚生年金の併給か老齢基礎年金と老齢厚生年金の併給かを選択することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法20条1項、法附則9条の2の4）。\n　受給権者が65歳以上である場合、障害基礎年金と老齢厚生年金は併給されるが、障害基礎年金と老齢基礎年金は併給されないため、本問のとおり、障害基礎年金と老齢厚生年金の受給か老齢基礎年金と老齢厚生年金の受給かのいずれかを選択することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2391, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐Ｂ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者が65歳となり老齢基礎年金及び老齢厚生年金の受給権を取得した場合、この者は、障害等級3級の障害厚生年金と老齢基礎年金を併給して受けることを選択することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金と障害厚生年金は、受給権者の年齢にかかわらず、併給することができない（法20条1項、法附則9条の2の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2392, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n国民年金法第21条の2によると、年金給付の受給権者が死亡したためその受給権が消滅したにもかかわらず、その死亡の日の属する月の翌月以降の分として当該年金給付の過誤払が行われた場合において、当該過誤払による返還金に係る債権に係る債務の弁済をすべき者に支払うべき年金給付があるときは、その過誤払が行われた年金給付は、債務の弁済をすべき者の年金給付の内払とみなすことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付の受給権者が死亡したためその受給権が消滅したにもかかわらず、その死亡の日の属する月の翌月以降の分として当該年金給付の過誤払が行われた場合において、当該過誤払による返還金債権に係る債務の弁済をすべき者に支払うべき年金給付があるときは、「当該年金給付の支払金の金額を当該過誤払による返還金債権の金額に充当することができる」(法21条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2393, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n同一人に対して障害厚生年金(厚生労働大臣が支給するものに限る。)の支給を停止して老齢基礎年金を支給すべき場合に、その支給すべき事由が生じた日の属する月の翌月以降の分として当該障害厚生年金が支払われたときは、その支払われた障害厚生年金は当該老齢基礎年金の内払とみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2394, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐ア》】\n遺族基礎年金を減額して改定すべき事由が生じたにもかかわらず、その事由が生じた日の属する月の翌月以降の分として減額しない額の遺族基礎年金が支払われた場合における当該遺族基礎年金の当該減額すべきであった部分は、その後に支払うべき遺族基礎年金の内払とみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法21条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2395, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐Ｃ》】\n夫婦ともに老齢基礎年金のみを受給していた世帯において、夫が死亡しその受給権が消滅したにもかかわらず、死亡した月の翌月以降の分として老齢基礎年金の過誤払が行われた場合、国民年金法第21条の2の規定により、死亡した夫と生計を同じくしていた妻に支払う老齢基礎年金の金額を当該過誤払による返還金債権の金額に充当することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、充当は行われない（則86条の2第1項）。\n　充当は、年金たる給付の受給権者の死亡を支給事由とする「遺族基礎年金の受給権者」が、当該年金たる給付の受給権者の死亡に伴う当該年金たる給付の支払金の金額の過誤払による返還金債権に係る債務の弁済をすべき者であるときに行われるものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2396, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問09‐Ｄ》】\n遺族である子が2人で受給している遺族基礎年金において、1人が婚姻したことにより受給権が消滅したにもかかわらず、引き続き婚姻前と同額の遺族基礎年金が支払われた場合、国民年金法第21条の2の規定により、過誤払として、もう1人の遺族である子が受給する遺族基礎年金の支払金の金額を返還すべき年金額に充当することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、充当は行われない（則86条の2第2項）。\n　充当は、遺族基礎年金の受給権者が同一の支給事由に基づく他の遺族基礎年金の受給権者の「死亡」に伴う当該遺族基礎年金の支払金の金額の過誤払による返還金債権に係る債務の弁済をすべき者であるときに行われるものである。\n　本問の場合、遺族基礎年金を減額して改定すべき事由が生じたにもかかわらず、その事由が生じた日の属する月の翌月以降の分として減額しない額の遺族基礎年金が支払われた場合に該当するため、内払調整が行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2397, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐Ｅ》】\n国民年金の給付を受ける権利は、譲り渡し、担保に供し、又は差し押さえることができない。ただし、老齢基礎年金又は遺族基礎年金を受ける権利を別に法律で定めるところにより担保に供する場合及び国税滞納処分(その例による処分を含む。)により差し押さえる場合は、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n給付を受ける権利は、譲り渡し、担保に供し、又は差し押えることができない。\n　ただし、「老齢基礎年金又は付加年金を受ける権利を国税滞納処分(その例による処分を含む)により差し押える場合は、この限りでない」。\n　担保提供は例外なく禁止されているほか、遺族基礎年金を受ける権利は国税滞納処分によっても差し押さえることはできない(法24条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2398, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n第三者の行為による事故の被害者が受給することとなる障害基礎年金、第三者の行為による事故の被害者の遺族が受給することとなる遺族基礎年金及び寡婦年金は、損害賠償額との調整の対象となるが、死亡一時金については、保険料の掛け捨て防止の考え方に立った給付であり、その給付額にも鑑み、損害賠償を受けた場合であっても、損害賠償額との調整は行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平27.9.30年管管発0930第6号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2399, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐ウ》】\n政府は、障害の直接の原因となった事故が第三者の行為によって生じた場合において、障害基礎年金の給付をしたときは、その給付の価額の限度で、受給権者が第三者に対して有する損害賠償の請求権を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法22条1項）。\n　なお、本問の場合において、受給権者が第三者から同一の事由について損害賠償を受けたときは、政府は、その価額の限度で、給付を行う責を免かれる（同条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2400, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n給付を受ける権利は、原則として譲り渡し、担保に供し、又は差し押さえることができないが、脱退一時金を受ける権利については国税滞納処分の例により差し押さえることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法24条、法附則9条の3の2第7項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2401, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金の受給権者の障害が第三者の行為によって生じた場合に、受給権者が第三者から同一の事由について損害賠償を受けたとき、当該障害基礎年金との調整は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金についても、本問の第三者行為災害による損害賠償との調整は「行われる」（法22条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2402, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｅ》】\n国民年金法第26条によると、老齢基礎年金は、保険料納付済期間又は保険料免除期間(学生納付特例及び納付猶予の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係るものを除く。)を有する者が65歳に達したときに、その者に支給される。ただし、その者の保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が10年に満たないときは、この限りでない。なお、その者は合算対象期間を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2403, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n第2号被保険者としての被保険者期間のうち、20歳に達した日の属する月前の期間及び60歳に達した日の属する月以後の期間は、老齢基礎年金の年金額の計算に関しては保険料納付済期間に算入され、合算対象期間に算入されない。", "answer": "正解: 誤\n\n第2号被保険者としての被保険者期間のうち、20歳に達した日の属する月前の期間及び60歳に達した日の属する月以後の期間は、老齢基礎年金の年金額の計算に関しては、「保険料納付済期間に算入されず、合算対象期間に算入される」(昭60法附則8条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2404, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｄ》】\n昭和36年4月1日から平成4年3月31日までの間で、20歳以上60歳未満の学生であった期間は、国民年金の任意加入期間とされていたが、その期間中に加入せず、保険料を納付しなかった期間については、合算対象期間とされ、老齢基礎年金の受給資格期間には算入されるが、年金額の計算に関しては保険料納付済期間に算入されない。", "answer": "正解: 誤\n\n昭和36年4月1日から「平成3年3月31日」までの間で、20歳以上60歳未満の学生であった期間は任意加入期間とされ、その期間中に任意加入せず、保険料を納付しなかった期間は合算対象期間となり、老齢基礎年金の受給資格期間には算入されるが、年金額の計算の基礎には算入されない(平元法附則4条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2405, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ａ》】\n20歳未満の厚生年金保険の被保険者は国民年金の第2号被保険者となるが、当分の間、当該被保険者期間は保険料納付済期間として算入され、老齢基礎年金の額に反映される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の額の計算上、20歳未満の第2号被保険者であった期間は合算対象期間とみなされるため、当該期間は老齢基礎年金の額に「反映されない」(昭60法附則8条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2406, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ａ》】\n学生納付特例の期間及び納付猶予の期間を合算した期間を10年以上有し、当該期間以外に被保険者期間を有していない者には、老齢基礎年金は支給されない。なお、この者は婚姻 (婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある場合も含む。)したことがないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条、法附則9条1項)。\n　老齢基礎年金は、保険料納付済期間又は保険料免除期間(学生納付特例の期間及び保険料納付猶予の期間を除く)を1月でも有していなければ、支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2407, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｂ》】\n日本国籍を有している者が、18歳から19歳まで厚生年金保険に加入し、20歳から60歳まで国民年金には加入せず、国外に居住していた。この者が、60歳で帰国し、再び厚生年金保険に65歳まで加入した場合、65歳から老齢基礎年金が支給されることはない。なお、この者は婚姻(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある場合も含む。)したことがなく、上記期間以外に被保険者期間を有していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条、法附則9条1項)。\n　本問の者の18歳から19歳までの厚生年金保険の被保険者であった期間は、「20歳未満の第2号被保険者であった期間」として合算対象期間となる。\n　また、20歳から60歳までの海外在住期間も「任意加入できるのにしなかった期間」として合算対象期間となる。\n　さらに、60歳から65歳までの厚生年金保険の被保険者であった期間も「60歳以上の第2号被保険者であった期間」として合算対象期間となる。\n　したがって、本問の者は、保険料納付済期間又は保険料免除期間(学生納付特例の期間及び保険料納付猶予の期間を除く)を1月も有していないため、老齢基礎年金は支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2408, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n65歳に達したときに、保険料納付済期間と保険料免除期間（学生納付特例期間及び納付猶予期間を除く。）とを合算した期間を7年有している者は、合算対象期間を5年有している場合でも、老齢基礎年金の受給権は発生しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、保険料納付済期間及び保険料免除期間（学生納付特例及び納付猶予期間を除く）を有し、かつ、保険料納付済期間と保険料免除期間と合算対象期間を合算した期間が10年以上ある（12年ある）ため、65歳に達したときに、老齢基礎年金の受給権が発生する（法26条、法附則9条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2409, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｃ》】\n60歳から64歳まで任意加入被保険者として保険料を納付していた期間は、老齢基礎年金の年金額を算定する際に保険料納付済期間として反映されるが、60歳から64歳まで第1号厚生年金被保険者であった期間は、老齢基礎年金の年金額を算定する際に保険料納付済期間として反映されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則8条4項）。\n　60歳以後の第1号厚生年金被保険者であった期間（第2号被保険者としての被保険者期間）は、合算対象期間となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2410, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問07‐Ｃ》】\n第2号被保険者としての被保険者期間のうち、20歳に達した日の属する月前の期間及び60歳に達した日の属する月以後の期間は、合算対象期間とされ、この期間は老齢基礎年金の年金額の計算に関しては保険料納付済期間に算入されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則7条1項、昭60法附則8条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2411, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ｂ》】\n在職しながら老齢厚生年金を受給している67歳の夫が、厚生年金保険法第43条第2項に規定する在職定時改定による年金額の改定が行われ、厚生年金保険の被保険者期間が初めて240月以上となった場合、夫により生計維持され老齢基礎年金のみを受給していた66歳の妻は、65歳時にさかのぼって振替加算を受給できるようになる。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢の場合、夫の厚生年金保険の被保険者期間が「240月以上となった月の翌月」から、妻の老齢基礎年金に振替加算が加算される(昭60法附則14条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2412, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ａ》】\n保険料半額免除期間(残りの半額の保険料は納付されているものとする。)については、当該期間の月数(480から保険料納付済期間の月数及び保険料4分の1免除期間の月数を合算した月数を控除して得た月数を限度とする。)の4分の1に相当する月数が老齢基礎年金の年金額に反映される。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料半額免除期間については、保険料半額免除期間の月数(480から保険料納付済期間の月数及び保険料4分の1免除期間の月数を合算した月数を控除して得た月数を限度とする)の「4分の3」に相当する月数が、老齢基礎年金の額に反映される(法27条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2413, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｂ》】\n国民年金法による保険料の納付を猶予された期間については、当該期間に係る保険料が追納されなければ老齢基礎年金の額には反映されないが、学生納付特例の期間については、保険料が追納されなくても、当該期間は老齢基礎年金の額に反映される。", "answer": "正解: 誤\n\n学生納付特例の適用を受けた期間は、当該期間についての保険料の追納が行われない限り、老齢基礎年金の額に「反映されない」(法27条、平16法附則19条4項、平26法附則14条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2414, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｄ》】\n大学卒業後、23歳から民間企業に勤務し65歳までの合計42年間、第1号厚生年金被保険者としての被保険者期間を有する者(昭和32年4月10日生まれ)が65歳から受給できる老齢基礎年金の額は満額となる。なお、当該被保険者は、上記以外の被保険者期間を有していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の額の計算上、60歳以上の第2号被保険者であった期間は合算対象期間とみなされるため、本問の者の60歳以後の第2号被保険者であった期間は保険料納付済期間に算入されない。\n　したがって、本問の者の保険料納付済期間は40年を下回るため、本問の者が受給する老齢基礎年金の額は「満額ではない」(法27条、昭60法附則8条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2415, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ａ》】\n老齢基礎年金のいわゆる振替加算が行われるのは、大正15年4月2日から昭和41年4月1日までの間に生まれた者であるが、その額については、受給権者の老齢基礎年金の額に受給権者の生年月日に応じて政令で定められた率を乗じて得た額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n振替加算の額は、「224,700円に改定率を乗じて得た額」に、受給権者の生年月日に応じて政令で定められた率を乗じて得た額となる(昭60法附則14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2416, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n振替加算の規定によりその額が加算された老齢基礎年金の受給権者が、遺族厚生年金の支給を受けることができるときは、その間、振替加算の規定により加算された額に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n振替加算が加算された老齢基礎年金の受給権者が遺族厚生年金の支給を受けることができる場合であっても、それにより振替加算の額に相当する部分の「支給停止は行われない」(昭60法附則16条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2417, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした場合の振替加算については、受給権者が65歳に達した日以後に行われる。老齢基礎年金の支給繰下げの申出をした場合は、振替加算も繰下げて支給されるが、振替加算額が繰下げにより増額されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則14条1項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2418, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ａ》】\n20歳から30歳までの10年間第1号被保険者としての保険料全額免除期間及び30歳から60歳までの30年間第1号被保険者としての保険料納付済期間を有し、60歳から65歳までの5年間任意加入被保険者としての保険料納付済期間を有する者(昭和31年4月2日生まれ)が65歳から受給できる令和3年度の老齢基礎年金の額は、満額(780,900円)となる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料全額免除期間がある場合の老齢基礎年金の額は、480から保険料納付済期間の月数及び申請一部免除期間の月数を控除して得た月数を限度として、保険料全額免除期間の月数の2分の1(平成21年4月前の期間は3分の1)に相当する月数をその額の計算の基礎に算入し、この限度を超えた保険料全額免除期間の月数は老齢基礎年金の額の計算の基礎に算入されない。\n　本問の場合、30歳から65歳に到達するまでの35年間(420月)が保険料納付済期間であるため、老齢基礎年金の額の計算の基礎に算入される保険料全額免除期間の月数は(480月－420月)×1/3＝20月である。\n　したがって、本問の場合の老齢基礎年金の額は、780,900円×1.000(令和3年度改定率)×(420＋40)/480≒748,363円となり、「満額とはならない」(法27条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2419, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ａ》】\n20歳から30歳までの10年間第1号被保険者としての保険料全額免除期間及び30歳から60歳までの30年間第1号被保険者としての保険料納付済期間を有し、60歳から65歳までの5年間任意加入被保険者としての保険料納付済期間を有する者(昭和31年4月2日生まれ)が65歳から受給できる令和3年度の老齢基礎年金の額は、満額(780,900円)となる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料全額免除期間がある場合の老齢基礎年金の額は、480から保険料納付済期間の月数及び申請一部免除期間の月数を控除して得た月数を限度として、保険料全額免除期間の月数の2分の1(平成21年4月前の期間は3分の1)に相当する月数をその額の計算の基礎に算入し、この限度を超えた保険料全額免除期間の月数は老齢基礎年金の額の計算の基礎に算入されない。\n　本問の場合、30歳から65歳に到達するまでの35年間(420月)が保険料納付済期間であるため、老齢基礎年金の額の計算の基礎に算入される保険料全額免除期間の月数は(480月－420月)×1/3＝20月である。\n　したがって、本問の場合の老齢基礎年金の額は、780,900円×1.000(令和3年度改定率)×(420＋40)/480≒748,363円となり、「満額とはならない」(法27条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2420, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｂ》】\n老齢基礎年金のいわゆる振替加算の対象となる者に係る生計維持関係の認定は、老齢基礎年金に係る振替加算の加算開始事由に該当した日を確認した上で、その日における生計維持関係により行うこととなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2421, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｅ》】\n障害基礎年金を受給中である66歳の女性(昭和28年4月2日生まれで、第2号被保険者の期間は有していないものとする。)は、67歳の配偶者(昭和27年4月2日生まれ)により生計を維持されており、女性が65歳に達するまで当該配偶者の老齢厚生年金には配偶者加給年金額が加算されていた。この女性について、障害等級が3級程度に軽減したため、受給する年金を障害基礎年金から老齢基礎年金に変更した場合、老齢基礎年金と振替加算が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則14条1項、昭60法附則16条1項)。\n　障害基礎年金の支給を受けることができる場合、振替加算相当額の支給は停止される。\n本問の女性は、障害の程度が3級に軽減し、障害基礎年金の支給を受けることができなくなったため、老齢基礎年金に振替加算が加算される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2422, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の受給権者が、老齢厚生年金（その額の計算の基礎となる厚生年金保険の被保険者期間の月数が240以上であるものとする。）を受けることができるときは、当該老齢基礎年金に振替加算は加算されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則14条1項、経過措置令25条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2423, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐イ》】\n振替加算の規定によりその額が加算された老齢基礎年金の受給権者が、障害厚生年金（当該障害厚生年金は支給停止されていないものとする。）の支給を受けることができるときは、その間、振替加算の規定により加算する額に相当する部分の支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則16条1項、経過措置令28条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2424, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐オ》】\n振替加算は、老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした場合は、請求のあった日の属する月の翌月から加算され、老齢基礎年金の支給繰下げの申出をした場合は、申出のあった日の属する月の翌月から加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした場合の振替加算の加算時期は、「65歳に達した日の属する月の翌月」である（昭60法附則14条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2425, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｂ》】\n45歳から64歳まで第1号厚生年金被保険者としての被保険者期間を19年有し、このほかには被保険者期間を有しない老齢厚生年金の受給権者である68歳の夫（昭和25年4月2日生まれ）と、当該夫に生計を維持されている妻（昭和28年4月2日生まれ）がいる。当該妻が65歳に達し、老齢基礎年金の受給権を取得した場合、それまで当該夫の老齢厚生年金に加給年金額が加算されていれば、当該妻の老齢基礎年金に振替加算が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則14条1項）。\n　なお、本問の夫は、第1号厚生年金被保険者としての被保険者期間が20年以上ないが、短縮特例の適用により、被保険者期間が240月以上あるものとみなされる者であるため、夫の老齢厚生年金に加給年金額が加算され得る。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2426, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n学生納付特例の期間及び納付猶予の期間については、保険料が追納されていなければ、老齢基礎年金の額には反映されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法27条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2427, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐ア》】\n振替加算の額は、その受給権者の老齢基礎年金の額に受給権者の生年月日に応じて政令で定める率を乗じて得た額として算出される。", "answer": "正解: 誤\n\n振替加算の額は、「224,700円に改定率を乗じて得た額に老齢基礎年金の受給権者の生年月日に応じて政令で定める率を乗じて得た額」として算出される（昭60法附則14条1項、経過措置令24条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2428, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ａ》】\n在職老齢年金を受給していた67歳の夫（昭和23年4月2日生まれ）が、厚生年金保険法第43条第3項に規定する退職時の年金額の改定により初めて老齢厚生年金の加給年金額が加算される被保険者期間の要件を満たした場合、夫により生計を維持されている老齢基礎年金のみを受給している66歳の妻（昭和24年4月2日生まれ）は、「老齢基礎年金額加算開始事由該当届」を提出することにより、妻の老齢基礎年金に振替加算が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則14条2項・4項、則17条の3ほか）。\n　大正15年4月2日から昭和41年4月1日までの間に生まれた者が65歳に達した日以後にその配偶者が加給年金の加算要件である老齢厚生年金についての被保険者期間（240月以上）を満たした場合において、その当時その者がその者の配偶者によって生計を維持していたときは、その月の翌月から、その者に対する老齢基礎年金の額に振替加算が加算されることとなるが、この場合、速やかに、「老齢基礎年金額加算開始事由該当届」を提出しなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2429, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｂ》】\n67歳の夫（昭和23年4月2日生まれ）と66歳の妻(昭和24年4月2日生まれ)が離婚をし、妻が、厚生年金保険法第78条の2の規定によるいわゆる合意分割の請求を行ったことにより、離婚時みなし被保険者期間を含む厚生年金保険の被保険者期間の月数が240か月以上となった場合、妻の老齢基礎年金に加算されていた振替加算は行われなくなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則14条1項ただし書、経過措置政令25条ほか）。\n　老齢基礎年金の受給権者が、厚生年金保険の被保険者期間（離婚時みなし被保険者期間を含む）の月数が240以上である場合の老齢厚生年金を受けることができるときは、振替加算は加算されないこととされているため、本問の場合、妻の老齢基礎年金の額に加算されていた振替加算は行われなくなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2430, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｃ》】\n20歳から60歳まで国民年金のみに加入していた妻（昭和25年4月2日生まれ）は、60歳で老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした。当該夫婦は妻が30歳のときに婚姻し、婚姻以後は継続して、厚生年金保険の被保険者である夫（昭和22年4月2日生まれ）に生計を維持されている。妻が65歳に達した時点で、夫は厚生年金保険の被保険者期間の月数を240か月以上有するものの、在職老齢年金の仕組みにより老齢厚生年金が配偶者加給年金額を含め全額支給停止されていた場合であっても、妻が65歳に達した日の属する月の翌月分から老齢基礎年金に振替加算が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則14条）。\n　夫の老齢厚生年金が在職老齢年金の仕組みにより全額支給停止されていた場合であっても、振替加算の要件を満たせば、その妻の老齢基礎年金の額に振替加算が加算される。\n　なお、老齢基礎年金の支給を繰上げた場合に当該老齢基礎年金の額に振替加算が加算されるのは、受給権者（本問の場合は妻）が65歳に達した日の属する月の翌月からである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2431, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｄ》】\n特例による任意加入被保険者である妻（昭和23年4月2日生まれ）は、厚生年金保険の被保険者期間の月数が240か月以上ある老齢厚生年金の受給権者である夫（昭和22年4月2日生まれ）に継続して生計を維持されている。夫の老齢厚生年金には、妻が65歳に達するまで加給年金額が加算されていた。妻は、67歳の時に受給資格期間を満たし、老齢基礎年金の受給権を取得した場合、妻の老齢基礎年金に振替加算は加算されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、妻の老齢基礎年金の額に振替加算が「加算される」（昭60法附則14条）。\n　老齢基礎年金の受給権者が、①大正15年4月2日から昭和41年4月1日までの間に生まれた者であり、②65歳に達した日において加給年金額の要件を満たしたその者の配偶者によって生計を維持していたときであって、③当該65歳に達した日の前日において当該配偶者がその受給権を有する一定の年金給付の加給年金額の計算の基礎となっていた場合には、当該老齢基礎年金の額に振替加算が加算される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2432, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問09‐Ｅ》】\n日本国籍を有する甲（昭和27年4月2日生まれの女性）は、20歳から60歳まで海外に居住し、その期間はすべて合算対象期間であった。また、60歳以降も国民年金に任意加入していなかった。その後、甲が61歳の時に、厚生年金保険の被保険者期間の月数を240か月以上有する乙（昭和24年4月2日生まれの男性）と婚姻し、65歳まで継続して乙に生計を維持され、乙の老齢厚生年金の加給年金額の対象者となっていた場合、甲が65歳になると老齢基礎年金の受給要件に該当するものとみなされ、振替加算額に相当する額の老齢基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則15条）。\n　大正15年4月2日から昭和41年4月1日までの間に生まれた者であって、65歳に達した日において、保険料納付済期間及び保険料免除期間（学生の保険料納付特例によるものを除く）を有さず、かつ、合算対象期間及び学生の保険料納付特例による保険料免除期間が原則として10年以上ある者が、振替加算の要件に該当するときは、老齢基礎年金の支給要件に該当するものとみなされ、その者に振替加算額に相当する額の老齢基礎年金が支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2433, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐Ａ》】\n昭和25年4月2日生まれの者で、国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況が以下のとおりである者が、65歳から老齢基礎年金を受給する場合の年金額の計算式は、「780,900円×改定率×（360月+120月×1/2）÷480月」となる。\n\n【国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況】\n・昭和45年4月～平成12年3月（360月）…保険料納付済期間\n・平成12年4月～平成22年3月（120月）…保険料全額免除期間（追納していない）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢基礎年金の額の計算式は、「780,900円×改定率×（保険料納付済期間360月＋平成21年3月までの保険料全額免除期間108月×3分の1＋平成21年4月以降の保険料全額免除期間12月×2分の1）÷480月」となる。\n　したがって、本問の計算式は誤りである（法27条、平16法附則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2434, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐Ｂ》】\n昭和25年4月2日生まれの者で、国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況が以下のとおりである者が、65歳から老齢基礎年金を受給する場合の年金額の計算式は、「780,900円×改定率×（360月+120月×1/3）÷480月」となる。\n\n【国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況】\n・昭和45年4月～平成12年3月（360月）…保険料納付済期間\n・平成12年4月～平成22年3月（120月）…保険料全額免除期間（追納していない）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢基礎年金の額の計算式は「780,900円×改定率×（保険料納付済期間360月＋平成21年3月までの保険料全額免除期間108月×3分の1＋平成21年4月以降の保険料全額免除期間12月×2分の1）÷480月」となる。\n　したがって、本問の計算式は誤りである（法27条、平16法附則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2435, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐Ｃ》】\n昭和25年4月2日生まれの者で、国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況が以下のとおりである者が、65歳から老齢基礎年金を受給する場合の年金額の計算式は、「780,900円×改定率×（360月+108月×1/2+12月×1/3）÷480月」となる。\n\n【国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況】\n・昭和45年4月～平成12年3月（360月）…保険料納付済期間\n・平成12年4月～平成22年3月（120月）…保険料全額免除期間（追納していない）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢基礎年金の額の計算式は、「780,900円×改定率×（保険料納付済期間360月＋平成21年3月までの保険料全額免除期間108月×3分の1＋平成21年4月以降の保険料全額免除期間12月×2分の1）÷480月」となる。\n　したがって、本問の計算式は誤りである（法27条、平16法附則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2436, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐Ｄ》】\n昭和25年4月2日生まれの者で、国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況が以下のとおりである者が、65歳から老齢基礎年金を受給する場合の年金額の計算式は、「780,900円×改定率×（360月+108月×1/3+12月×2/3）÷480月」となる。\n\n【国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況】\n・昭和45年4月～平成12年3月（360月）…保険料納付済期間\n・平成12年4月～平成22年3月（120月）…保険料全額免除期間（追納していない）", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢基礎年金の額の計算式は、「780,900円×改定率×（保険料納付済期間360月＋平成21年3月までの保険料全額免除期間108月×3分の1＋平成21年4月以降の保険料全額免除期間12月×2分の1）÷480月」となる。\n　したがって、本問の計算式は誤りである（法27条、平16法附則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2437, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問10‐Ｅ》】\n昭和25年4月2日生まれの者で、国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況が以下のとおりである者が、65歳から老齢基礎年金を受給する場合の年金額の計算式は、「780,900円×改定率×（360月+108月×1/3+12月×1/2）÷480月」となる。\n\n【国民年金の被保険者期間に係る保険料納付状況】\n・昭和45年4月～平成12年3月（360月）…保険料納付済期間\n・平成12年4月～平成22年3月（120月）…保険料全額免除期間（追納していない）", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法27条、平16法附則10条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2438, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐イ》】\n繰り上げた老齢基礎年金を受給している者が、20歳に達する日より前に初診日がある傷病(障害認定日に政令で定める障害の状態に該当しないものとする。)が悪化したことにより、繰り上げた老齢基礎年金の受給開始後、65歳に達する日より前に障害等級に該当する程度の障害の状態になった場合であっても、障害基礎年金を請求することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則9条の2の3)。\n　繰上げ支給の老齢基礎年金又は繰上げ支給の老齢厚生年金の受給権者については、事後重症による障害基礎年金等の支給を請求することができない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2439, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐ウ》】\n繰り上げた老齢基礎年金を受給している者が、20歳に達した日より後に初診日がある傷病(障害認定日に政令で定める障害の状態に該当しないものとする。)が悪化したことにより、繰り上げた老齢基礎年金の受給開始後、65歳に達する日より前に障害等級に該当する程度の障害の状態になった場合には、障害基礎年金を請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害基礎年金は事後重症による障害基礎年金であるが、繰上げ支給の老齢基礎年金の受給権者は、「事後重症による障害基礎年金の支給を請求することはできない」(法附則9条の2の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2440, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問07‐エ》】\n昭和27年4月2日以後生まれの者が、70歳に達した日より後に老齢基礎年金を請求し、かつ請求時点における繰下げ受給を選択しない時は、請求の5年前に繰下げの申出があったものとみなして算定された老齢基礎年金を支給する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2441, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐Ｂ》】\n老齢基礎年金の受給権を有する者であって66歳に達する前に当該老齢基礎年金を請求していなかった者が、65歳に達した日から66歳に達した日までの間において遺族厚生年金の受給権者となったが、実際には遺族厚生年金は受給せず老齢厚生年金を受給する場合は、老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n65歳に達した日から66歳に達した日までの間において遺族厚生年金などの他の年金たる給付の「受給権者となった」ときは、老齢基礎年金の「支給繰下げの申出をすることはできない」(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2442, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の支給の繰上げをした者には寡婦年金は支給されず、国民年金の任意加入被保険者になることもできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則9条の2の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2443, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n老齢基礎年金と老齢厚生年金の受給権を有する者であって支給繰下げの申出をすることができるものが、老齢基礎年金の支給繰下げの申出を行う場合、老齢厚生年金の支給繰下げの申出と同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の支給繰下げの申出と老齢厚生年金の支給繰下げの申出は、「同時に行う必要はない」(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2444, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐Ａ》】\n60歳以上65歳未満の期間に国民年金に任意加入していた者は、老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることは一切できない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。\n　60歳以上65歳未満の期間に任意加入被保険者であった者であっても、所定の要件を満たす限り、老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることができる(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2445, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問05‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の受給権者であって、66歳に達した日後75歳に達する日前に遺族厚生年金の受給権を取得した者が、75歳に達した日に老齢基礎年金の支給繰下げの申出（国民年金法第28条第5項の規定により支給繰下げの申出があったものとみなされたものを除く。）をした場合には、遺族厚生年金を支給すべき事由が生じた日に、支給繰下げの申出があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2446, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐ア》】\n第1号被保険者期間中に15年間付加保険料を納付していた68歳の者（昭和27年4月2日生まれ）が、令和2年4月に老齢基礎年金の支給繰下げの申出をした場合は、付加年金額に25.9％を乗じた額が付加年金額に加算され、申出をした月の翌月から同様に増額された老齢基礎年金とともに支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の受給権を取得した平成29年4月から支給繰下げの申出をした日の属する月の前月である令和2年3月までの月数が36であるため、36×7/1,000＝「25.2％」の増額率となる(令4条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2447, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n65歳に達し老齢基礎年金の受給権を取得した者であって、66歳に達する前に当該老齢基礎年金を請求しなかった者が、65歳に達した日から66歳に達した日までの間において障害基礎年金の受給権者となったときは、当該老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることができない｡", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2448, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｂ》】\n老齢基礎年金の支給の繰上げについては国民年金法第28条において規定されているが、老齢基礎年金の支給の繰下げについては、国民年金法附則において当分の間の措置として規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の支給の繰上げについては「国民年金法附則」9条の2等において「当分の間」の措置として規定されているが、老齢基礎年金の支給繰下げについては、「国民年金法」28条に規定されている(支給繰下げについては当分の間の措置ではない)(法28条、法附則9条の2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2449, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｃ》】\n合算対象期間及び学生納付特例の期間を合算した期間のみ10年以上有する者であって、所定の要件を満たしている者に支給する振替加算相当額の老齢基礎年金については、支給の繰下げはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則15条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2450, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問08‐Ｃ》】\n老齢厚生年金を受給中である67歳の者が、20歳から60歳までの40年間において保険料納付済期間を有しているが、老齢基礎年金の請求手続きをしていない場合は、老齢基礎年金の支給の繰下げの申出をすることで増額された年金を受給することができる。なお、この者は老齢基礎年金及び老齢厚生年金以外の年金の受給権を有していたことがないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2451, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｂ》】\n老齢基礎年金の受給権は、受給権者が死亡したときは消滅するが、受給権者が日本国内に住所を有しなくなったとしてもこれを理由に消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法29条）。\n　なお、老齢基礎年金の受給権は、受給権者が死亡したときは消滅することとされており、受給権者の死亡以外に消滅事由はない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2452, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｃ》】\n65歳に達した日後に老齢基礎年金の受給権を取得した場合には、その受給権を取得した日から起算して1年を経過した日前に当該老齢基礎年金を請求していなかったもの（当該老齢基礎年金の受給権を取得したときに、他の年金たる給付の受給権者でなく、かつ当該老齢基礎年金の受給権を取得した日から1年を経過した日までの間において他の年金たる給付の受給権者となっていないものとする。）であっても、厚生労働大臣に当該老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、厚生労働大臣に老齢基礎年金の支給繰下げの申出をすることができる（昭60法附則18条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2453, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n繰上げ支給の老齢基礎年金は、60歳以上65歳未満の者が65歳に達する前に、厚生労働大臣に老齢基礎年金の支給繰上げの請求をしたときに、その請求があった日の属する月の分から支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n繰上げ支給の老齢基礎年金は、その請求があった日の属する月の「翌月」の分から支給される（法附則9条の2第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2454, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n64歳に達した日の属する月に老齢基礎年金の支給繰上げの請求をすると、繰上げ請求月から65歳到達月の前月までの月数が12となるので、当該老齢基礎年金の額は、65歳から受給する場合に比べて8.4％減額されることになる。", "answer": "正解: 誤\n\n64歳に達した日の属する月に老齢基礎年金の支給繰上げの請求をすると、繰上げ請求月から65歳到達月の前月までの月数が12となり、1月当たりの繰上げ減額率は1,000分の5であるから、当該老齢基礎年金の額は、65歳から受給する場合に比べて「6.0％」（＝12×5/1,000）減額されることになる（令12条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2455, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｃ》】\n65歳で老齢基礎年金の受給権を取得した者が72歳のときに繰下げ支給の申出をした場合は、当該申出のあった日の属する月の翌月分から老齢基礎年金の支給が開始され、増額率は42％となる。", "answer": "正解: 誤\n\n仮に72歳に達する日の属する月に支給繰下げの申出をした場合、老齢基礎年金の受給権を取得した日の属する月から支給繰下げの申出をした日の属する月の前月までの月数は84であり、繰下げ増額率は少なくとも58.8％（＝84×7/1,000）となるため、増額率を42％とする本問は誤りである（法28条2項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2456, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐Ｃ》】\n繰上げ支給の老齢基礎年金を受けている62歳の者（昭和28年4月2日生まれ）が厚生年金保険の被保険者となったときは、当該老齢基礎年金は全額が支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n繰上げ支給の老齢基礎年金を受けている本問の者が厚生年金保険の被保険者となった場合であっても、当該老齢基礎年金は、支給停止「されない」（法附則9条の2、法附則9条の2の3ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2457, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐ア》】\n障害基礎年金を受けることができる者とは、初診日に、被保険者であること又は被保険者であった者であって日本国内に住所を有し、かつ、60歳以上65歳未満であることのいずれかに該当する者であり、障害認定日に政令で定める障害の状態にある者である。なお、保険料納付要件は満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2458, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐ウ》】\n障害基礎年金を受けることができる者とは、初診日の前日において、初診日の属する月の前々月までに被保険者期間があり、国民年金の保険料納付済期間と保険料免除期間を合算した期間が3分の2以上である者、あるいは初診日が令和8年4月1日前にあるときは、初診日において65歳未満であれば、初診日の前日において、初診日の属する月の前々月までの1年間(当該初診日において被保険者でなかった者については、当該初診日の属する月の前々月以前における直近の被保険者期間に係る月までの1年間)に保険料の未納期間がない者である。なお、障害認定日に政令で定める障害の状態にあるものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2459, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｄ》】\n国民年金法第30条の3に規定するいわゆる基準障害による障害基礎年金は、65歳に達する日の前日までに、基準障害と他の障害とを併合して初めて障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態となった場合に支給される。ただし、請求によって受給権が発生し、支給は請求のあった月からとなる。", "answer": "正解: 誤\n\n基準障害による障害基礎年金は、請求をせずとも「所定の支給要件を満たした時点でその受給権が発生する」。\n　また、基準障害による障害基礎年金の支給は、その請求があった月の「翌月」から始まる(法30条の3第1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2460, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n被保険者ではなかった19歳のときに初診日のある傷病を継続して治療中の者が、その傷病の初診日から起算して1年6か月を経過した当該傷病による障害認定日(20歳に達した日後とする。)において、当該傷病により障害等級2級以上に該当する程度の障害の状態にあるときには、その者に障害基礎年金を支給する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条の4第1項)。\n　本問の者に対しては、20歳前傷病による障害基礎年金が支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2461, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n国民年金・厚生年金保険障害認定基準によると、障害の程度について、1級は、例えば家庭内の極めて温和な活動(軽食作り、下着程度の洗濯等)はできるが、それ以上の活動はできない状態又は行ってはいけない状態、すなわち、病院内の生活でいえば、活動範囲がおおむね病棟内に限られる状態であり、家庭内でいえば、活動の範囲がおおむね家屋内に限られる状態であるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の記述は「障害等級2級」の障害の状態に関する記述である(国民年金・厚生年金保険障害認定基準)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2462, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｃ》】\n障害基礎年金は、傷病の初診日から起算して1年6か月を経過した日である障害認定日において、その傷病により障害等級に該当する程度の障害の状態にあるときに支給される(当該障害基礎年金に係る保険料納付要件は満たしているものとする。)が、初診日から起算して1年6か月を経過した日前にその傷病が治った場合は、その治った日(その症状が固定し治療の効果が期待できない状態に至った日を含む。)を障害認定日とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2463, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n障害基礎年金について、初診日が令和8年4月1日前にある場合は、当該初診日の前日において当該初診日の属する月の前々月までの1年間(当該初診日において被保険者でなかった者については、当該初診日の属する月の前々月以前における直近の被保険者期間に係る月までの1年間)に、保険料納付済期間及び保険料免除期間以外の被保険者期間がなければ保険料納付要件は満たされたものとされる。ただし、当該初診日において65歳未満であるときに限られる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2464, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｃ》】\n22歳から30歳まで第2号被保険者、30歳から60歳まで第3号被保険者であった女性(昭和33年4月2日生まれ)は、59歳の時に初診日がある傷病により、障害等級3級に該当する程度の障害の状態となった。この者が、当該障害の状態のまま、61歳から障害者の特例が適用され定額部分と報酬比例部分の特別支給の老齢厚生年金を受給していたが、その後当該障害の状態が悪化し、障害等級2級に該当する程度の障害の状態になったため、63歳の時に国民年金法第30条の2第1項(いわゆる事後重症)の規定による請求を行ったとしても障害基礎年金の受給権は発生しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の女性は、初診日において被保険者であり、65歳に達する日の前日までに障害等級2級に該当し、かつ、初診日の前日における保険料納付要件を満たしているため、請求によって事後重症による障害基礎年金の受給権が発生する(法30条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2465, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐イ》】\n初診日において被保険者であり、障害認定日において障害等級に該当する程度の障害の状態にあるものであっても、当該傷病に係る初診日の前日において、当該初診日の属する月の前々月までに被保険者期間がない者については、障害基礎年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n初診日の前日において、当該初診日の属する月の前々月までに被保険者期間がない場合には、「保険料納付要件が問われずに障害基礎年金が支給される」のであって、障害基礎年金が支給されないわけではない(法30条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2466, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐Ａ》】\n国民年金法第30条の3に規定するいわゆる基準傷病による障害基礎年金は、基準傷病以外の傷病の初診日において被保険者でなかった場合においては、基準傷病に係る初診日において被保険者であっても、支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n基準障害による障害基礎年金の支給に当たって、「基準傷病以外の傷病(先発傷病)の初診日において被保険者であることは求められていない」ため、基準傷病(後発傷病)にかかる初診日において被保険者であることその他所定の要件を満たせば、基準傷病以外の傷病の初診日において被保険者でないものも、基準障害による障害基礎年金の支給を受けることができる(法30条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2467, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ａ》】\n傷病について初めて医師の診療を受けた日において、保険料の納付猶予の適用を受けている被保険者は、障害認定日において当該傷病により障害等級の1級又は2級に該当する程度の障害の状態にあり、保険料納付要件を満たしている場合でも、障害基礎年金が支給されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、初診日において被保険者であり、障害認定日において障害等級1級又は2級に該当し、かつ、保険料納付要件を満たしているため、本問の者に対して障害基礎年金が支給される(法30条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2468, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n国民年金法第30条第1項の規定により、障害認定日において障害等級に該当した場合に支給する障害基礎年金の受給権の発生日は障害認定日であるが、同法第30条の2第1項の規定によるいわゆる事後重症による障害基礎年金の受給権の発生日はその支給の請求日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法30条1項、法30条の2第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2469, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\nいわゆる事後重症による障害基礎年金は、同一の傷病による障害について、旧国民年金法による障害年金、旧厚生年金保険法による障害年金又は共済組合若しくは日本私立学校振興・共済事業団が支給する障害年金の受給権を有していたことがある者についても、支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n事後重症による障害基礎年金は、同一の傷病による障害について旧国民年金法による障害年金、旧厚生年金保険法による障害年金又は共済組合若しくは日本私立学校振興・共済事業団が支給する障害年金の受給権を有していたことがある者に対しては、「支給されない」(昭60法附則22条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2470, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ａ》】\n傷病の初診日において19歳であった者が、20歳で第1号被保険者の資格を取得したものの当該被保険者の期間が全て未納期間であった場合、初診日から1年6か月経過後の障害認定日において障害等級1級又は2級に該当していたとしても、障害基礎年金の受給権は発生しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者については、20 歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金の受給権が、障害認定日において発生する（法 30 条の 4 第 1 項）。\n　なお、20歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金の支給に当たっては、保険料納付要件は問われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2471, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｄ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者が、その後障害状態が悪化し障害等級2級に該当したことから65歳に達する日の前日までに障害厚生年金の額改定請求を行い、その額が改定された場合でも、当該受給権者は当該障害厚生年金と同一の支給事由である障害基礎年金の支給を請求しない限り、障害基礎年金の受給権は発生しない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害厚生年金の額の改定請求を行い、当該額が改定された場合、そのときに事後重症による障害基礎年金の支給の請求があったものとみなされるため、「別途障害基礎年金の支給を請求しなくとも、障害基礎年金の受給権が発生する」（法30条の2第4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2472, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐オ》】\n被保険者であった者が60歳以上65歳未満の間に傷病に係る初診日がある場合であって、当該初診日において、日本国内に住所を有しないときには、当該傷病についての障害基礎年金が支給されることはない。なお、当該傷病以外に傷病は有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法30条1項）。\n　被保険者であった者が障害基礎年金の支給を受けるためには、初診日において日本国内に住所を有し、かつ、60歳以上65歳未満でなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2473, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n精神の障害は、障害基礎年金の対象となる障害に該当しない。", "answer": "正解: 誤\n\n精神の障害であって一定のものは、障害基礎年金の対象となる障害に「該当する」（令別表）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2474, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\n国民年金法第30条の3に規定するいわゆる基準障害による障害基礎年金は、65歳に達する日の前日までに基準障害と他の障害を併合して障害等級に該当する程度の障害の状態に該当したとしても、その請求を65歳に達した日以後に行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n基準障害による障害基礎年金は、65歳に達する日の前日までに基準障害と他の障害を併合して障害等級に該当する程度の障害の状態に該当する必要があるが、その請求は65歳以後であっても行うことができる（法30条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2475, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ａ》】\n20歳に到達した日から第1号被保険者である者が、資格取得時より保険料を滞納していたが、22歳の誕生月に国民年金保険料の全額免除の申請を行い、その承認を受け、第1号被保険者の資格取得月から当該申請日の属する年の翌年6月までの期間が保険料全額免除期間となった。当該被保険者は21歳6か月のときが初診日となるけがをし、その後障害認定日において当該けがが障害等級2級に該当していた場合、障害基礎年金の受給権が発生する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、初診日の前日における保険料納付要件を満たしていないため、障害基礎年金の受給権は「発生しない」（法30条1項）。\n　申請による保険料免除の規定は、「申請のあった日以後」、厚生労働大臣の指定する期間について保険料免除期間に算入するものであり、申請のあった日前にさかのぼって保険料免除期間に算入されるものではない。\n　したがって、設問の者の場合、初診日（21歳6か月のとき）の前日時点では、すべての保険料が滞納されていたため、保険料納付要件を満たさない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2476, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｂ》】\n厚生年金保険の被保険者期間中にけがをし、障害等級3級の障害厚生年金の受給権者（障害等級1級又は2級に該当したことはない。）となった者が、その後退職し、その時点から継続して第3号被保険者となっている。その者が、退職から2年後が初診となる別の傷病にかかり、当該別の傷病に係る障害認定日において、当該障害等級3級の障害と当該別の傷病に係る障害を併合し障害等級2級に該当した。この場合、障害等級2級の障害基礎年金の受給権が発生する。なお、当該別の傷病に係る障害認定日で当該者は50歳であったものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法30条の3第1項・2項、昭60法附則20条1項）。\n　設問の者は、基準障害による障害基礎年金の支給要件を満たしていることから、設問の者について、障害等級2級の障害基礎年金の受給権が発生する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2477, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｃ》】\n平成2年4月8日生まれの者が、20歳に達した平成22年4月から大学を卒業する平成25年3月まで学生納付特例の適用を受けていた。その者は、卒業後就職せず第1号被保険者のままでいたが、国民年金の保険料を滞納していた。その後この者が24歳の誕生日を初診日とする疾病にかかり、その障害認定日において障害等級2級の状態となった場合、障害基礎年金の受給権が発生する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法30条1項）。\n　設問の者は、障害基礎年金の支給要件を満たすため、設問の者について、障害基礎年金の受給権が発生する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2478, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n障害基礎年金の障害認定日について、当該傷病に係る初診日から起算して1年6か月を経過した日前に、その傷病が治った場合はその治った日が障害認定日となるが、その症状が固定し治療の効果が期待できない状態に至った日も傷病が治った日として取り扱われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法30条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2479, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐イ》】\n国民年金法第30条の4の規定による障害基礎年金は、受給権者の前年の所得が、その者の所得税法に規定する同一生計配偶者及び扶養親族の有無及び数に応じて、政令で定める額を超えるときは、その年の10月から翌年の9月まで、政令で定めるところにより、その全部又は3分の1に相当する部分の支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金法30条の4のいわゆる20歳前障害による障害基礎年金は、受給権者の前年の所得が、その者の所得税法の規定による同一生計配偶者及び扶養親族の有無及び数に応じて、政令で定める額を超えるときは、その年の10月から翌年の9月まで、原則として、その全部又は「2分の1」に相当する部分の支給が停止される(法36条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2480, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐Ｂ》】\n労働基準法の規定による障害補償を受けることができるときにおける障害基礎年金並びに同法の規定による遺族補償が行われるべきものであるときにおける遺族基礎年金又は寡婦年金については、6年間、その支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条1項、法41条1項、法52条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2481, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n障害基礎年金を受給している者に、更に障害基礎年金を支給すべき事由が生じた時は、前後の障害を併合した障害の程度による障害基礎年金の受給権を取得するが、後発の障害に基づく障害基礎年金が、労働基準法の規定による障害補償を受けることができるために支給停止される場合は、当該期間は先発の障害に基づく障害基礎年金も併合認定された障害基礎年金も支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金の受給権者が更に障害基礎年金の受給権を取得した場合において、新たに取得した障害基礎年金が労働基準法の障害補償を受けることができることによりその支給を停止すべきものであるときは、その停止すべき期間、その者に対して「従前の障害基礎年金が支給される」。\n　したがって、併合認定された障害基礎年金の支給は停止されるが、先発の障害に基づく障害基礎年金の支給は停止されない(法32条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2482, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n障害基礎年金の受給権者は、障害の程度が増進した場合に障害基礎年金の額の改定を請求することができるが、それは、当該障害基礎年金の受給権を取得した日から起算して1年6か月を経過した日より後でなければ行うことができない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害の程度が増進したことによる障害基礎年金の額の改定請求は、障害基礎年金の受給権者の障害の程度が増進したことが明らかである場合として厚生労働省令で定める場合を除き、当該障害基礎年金の受給権を取得した日又は厚生労働大臣の診査を受けた日から起算して「1年」を経過した日後でなければ行うことができない(法34条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2483, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｅ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者が刑事施設等に収容されている場合、その該当する期間は、その支給が停止されるが、判決の確定していない未決勾留中の者についても、刑事施設等に収容されている間は、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n刑事施設等に拘禁されている者であっても、まだ判決の確定していないいわゆる未決勾留中のものについては、20歳前傷病による障害基礎年金の支給は「停止されない」(法36条の2第1項、則34条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2484, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n震災、風水害、火災その他これに類する災害により、自己又は所得税法に規定する同一生計配偶者若しくは扶養親族の所有に係る住宅、家財又は政令で定めるその他の財産につき、被害金額(保険金、損害賠償金等により補充された金額を除く。)が、その価格のおおむね2分の1以上である損害を受けた者(以下「被災者」という。)がある場合は、その損害を受けた月から翌年の9月までの20歳前傷病による障害基礎年金については、その損害を受けた年の前年又は前々年における当該被災者の所得を理由とする支給の停止は行わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2485, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐ア》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者の前年の所得が、その者の所得税法に規定する同一生計配偶者及び扶養親族の有無及び数に応じて、政令で定める額を超えるときは、その年の10月から翌年の9月まで、その全部又は3分の1に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者の前年の所得が、その者の所得税法に規定する同一生計配偶者及び扶養親族の有無及び数に応じて、政令で定める額を超えるときは、その年の10月から翌年の9月まで、その全部又は「2分の1」(子の加算額が加算された障害基礎年金にあっては、その額から子の加算額を控除した額の2分の1)に相当する部分の支給が停止される(法36条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2486, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐イ》】\n障害の程度が増進したことによる障害基礎年金の額の改定請求については、障害の程度が増進したことが明らかである場合として厚生労働省令で定める場合を除き、当該障害基礎年金の受給権を取得した日又は国民年金法第34条第1項の規定による厚生労働大臣の障害の程度の診査を受けた日から起算して1年を経過した日後でなければ行うことができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法34条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2487, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｂ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金及び国民年金法第30条の2の規定による事後重症による障害基礎年金は、受給権者が日本国内に住所を有しないときは、その間、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者が日本国内に住所を有していない間、その支給が停止されるが、「事後重症による障害基礎年金は、受給権者が日本国内に住所を有していない場合であっても、それによる支給停止は行われない」(法36条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2488, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n障害基礎年金の受給権者が更に障害基礎年金の受給権を取得した場合において、新たに取得した障害基礎年金が国民年金法第36条第1項(障害補償による支給停止)の規定により6年間その支給を停止すべきものであるときは、その停止すべき期間、その者に対し同法第31条第1項(併合認定)の規定により前後の障害を併合した障害の程度による障害基礎年金を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その停止すべき期間、その者に対して「従前の障害基礎年金」が支給される(法32条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2489, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n障害基礎年金の受給権者が、その権利を取得した日の翌日以後にその者によって生計を維持している65歳未満の配偶者を有するに至ったときは、当該配偶者を有するに至った日の属する月の翌月から、当該障害基礎年金に当該配偶者に係る加算額が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金に配偶者に係る加算はない(法33条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2490, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｄ》】\n障害基礎年金の額は、受給権者によって生計を維持している18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある子及び20歳未満であって障害等級に該当する障害の状態にある子があるときは、その子の数に応じた加算額が加算されるが、老齢基礎年金の額には、子の加算額が加算されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法33条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2491, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n国民年金法第30条第1項の規定による障害基礎年金は、受給権者が刑事施設、労役場その他これらに準ずる施設に拘禁されているときには、その該当する期間、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n法30条1項の規定による障害基礎年金(原則の障害基礎年金)については、刑事施設等に拘禁されている場合であっても、支給停止されない(法36条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2492, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ｂ》】\n令和3年度の障害等級1級の障害基礎年金の額(子の加算はないものとする。)は、障害等級2級の障害基礎年金の額を1.25倍した976,125円に端数処理を行った、976,100円となる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害等級1級の障害基礎年金の額を計算する場合、「780,900円×改定率」の段階で100円未満四捨五入を行い、「×125/100」の段階で1円未満四捨五入を行う。\n　令和3年度においてはいずれの段階においても端数が生じないため、780,900円×1.000（令和3年度改定率）×125/100＝「976,125円が障害等級1級の障害基礎年金の額となる」(法17条1項、法33条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2493, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ａ》】\n障害等級2級の障害基礎年金の受給権者が、その障害の状態が軽減し障害等級に該当しなくなったことにより障害基礎年金が支給停止となっている期間中に、更に別の傷病により障害基礎年金を支給すべき事由が生じたときは、前後の障害を併合した障害の程度による障害基礎年金を支給し、従前の障害基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法31条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2494, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問10‐Ｄ》】\n障害基礎年金の受給権者が、厚生年金保険法第47条第2項に規定する障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなった日から起算して同項に規定する障害等級に該当する程度の障害の状態に該当することなく3年を経過した日において、65歳に達していないときでも、当該障害基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金の受給権は、受給権者の障害の程度が軽減し、障害等級3級にも該当しなくなった場合であって、そのまま障害等級に該当することなく65歳に達したとき又は3年を経過したときの「いずれか遅い方」に達したとき消滅する。\n　本問の者は、65歳に達していないため、障害基礎年金の受給権は「消滅しない」(法35条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2495, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐エ》】\n障害等級2級の障害基礎年金の受給権を取得した日から起算して6か月を経過した日に人工心臓（補助人工心臓を含む。）を装着した場合には、障害の程度が増進したことが明らかな場合として年金額の改定の請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則33条の2の2第1項9号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2496, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n障害基礎年金の受給権者に対して更に障害基礎年金を支給すべき事由が生じたときは、前後の障害を併合した障害の程度による障害基礎年金が支給されるが、当該前後の障害を併合した障害の程度による障害基礎年金の受給権を取得したときは、従前の障害基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法31条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2497, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐Ａ》】\n厚生年金保険法に規定する障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなった日から起算して当該障害等級に該当する程度の障害の状態に該当することなく3年が経過したことにより、平成6年10月に障害基礎年金を失権した者が、平成31年4月において、同一傷病によって再び国民年金法に規定する障害等級に該当する程度の障害の状態に該当した場合は、いつでも障害基礎年金の支給を請求することができ、請求があった月の翌月から当該障害基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n平成6年11月9日前に障害等級3級に該当することなく3年を経過したため、障害基礎年金の受給権が消滅した者について、平成6年11月10日から65歳に達する日の前日までの間において、障害等級に該当する程度の障害の状態に該当するに至ったときは、その者は、障害等級に該当する程度の障害の状態に該当するに至ったときから「65歳に達する日の前日までの間」に、障害基礎年金の支給を請求することができ、請求があった月の翌月から当該障害基礎年金が支給される(平6法附則4条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2498, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐Ｃ》】\n昭和61年2月、25歳の時に旧国民年金法による障害年金(障害福祉年金を除く。以下同じ。)の受給権を取得した者が、平成31年2月、58歳の時に事故により別の傷病による障害基礎年金の受給権が発生した場合、前後の障害の併合は行われず、25歳の時に受給権を取得した旧国民年金法による障害年金(受給権発生時から引き続き1級又は2級に該当する障害の状態にあるものとする。)と58歳で受給権を取得した障害基礎年金のどちらかを選択することになる。", "answer": "正解: 誤\n\n旧法の障害年金の受給権者について、障害基礎年金の受給権が発生した場合、「併合認定は行われる」(昭60法附則26条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2499, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐Ｅ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金を受給中である者が、労災保険法の規定による年金たる給付を受給できる(その全額につき支給を停止されていないものとする。)場合、その該当する期間、当該20歳前傷病による障害基礎年金は支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法36条の2第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2500, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｅ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者に子はおらず、扶養親族等もいない場合、前年の所得が370万4千円を超え472万1千円以下であるときは2分の1相当額が、前年の所得が472万1千円を超えるときは全額が、その年の10月から翌年の9月まで支給停止される。なお、被災により支給停止とならない場合を考慮する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 36条の3、令5条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2501, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ａ》】\n63歳のときに障害状態が厚生年金保険法に規定する障害等級3級に該当する程度に軽減し、障害基礎年金の支給が停止された者が、3級に該当する程度の状態のまま5年経過後に、再び障害状態が悪化し、障害の程度が障害等級2級に該当したとしても、支給停止が解除されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、再び障害の程度が障害等級2級に該当したときは、「支給停止が解除される」（法36条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2502, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｃ》】\n平成30年度の障害等級1級の障害基礎年金の額は、780,900円に改定率を乗じて得た額を100円未満で端数処理した779,300円の100分の150に相当する額である。なお、子の加算額はないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n平成 30 年度の障害等級 1 級の障害基礎年金の額は、779,300 円の「100分の125」に相当する額である（法 33 条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2503, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｅ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、受給権者が少年法第24条の規定による保護処分として少年院に送致され、収容されている場合は、その該当する期間、その支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法36条の2第1項、則34条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2504, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐エ》】\n厚生労働大臣が、障害基礎年金の受給権者について、その障害の程度を診査し、その程度が従前の障害等級以外の障害等級に該当すると認めるときに、障害基礎年金の額を改定することができるのは、当該受給権者が65歳未満の場合に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような制限はない（法34条1項）。\n　受給権者が65歳以上の場合であっても、本問の改定は行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2505, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｄ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、その受給権者が刑事施設等に拘禁されている場合であっても、未決勾留中の者については、その支給は停止されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法36条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2506, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、その受給権者が日本国籍を有しなくなったときは、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前傷病による障害基礎年金は、その受給権者が「日本国内に住所を有しないとき」は、その間、その支給が停止される（法36条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2507, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐イ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金は、前年の所得がその者の扶養親族等の有無及び数に応じて、政令で定める額を超えるときは、その年の10月から翌年の9月まで、その全部又は2分の1に相当する部分の支給が停止されるが、受給権者に扶養親族がいる場合、この所得は受給権者及び当該扶養親族の所得を合算して算出する。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金の所得による支給停止は、「受給権者本人のみの前年の所得」が政令で定める額を超える場合に行われる（法36条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2508, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐オ》】\n20歳前傷病による障害基礎年金については、受給権者に一定の要件に該当する子がいても、子の加算額が加算されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n20歳前の傷病による障害に基づく障害基礎年金についても、受給権者に一定の要件に該当する子がいる場合には、当該障害厚生年金の額に子の加算額が「加算される」（法30条の4、法33条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2509, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｃ》】\n離縁によって、死亡した被保険者又は被保険者であった者の子でなくなったときは、当該子の有する遺族基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 40 条 3 項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2510, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ａ》】\n平成30年4月2日に第1号被保険者が死亡した場合、死亡した者につき、平成30年4月1日において、平成29年3月から平成30年2月までの期間に保険料納付済期間及び保険料免除期間以外の被保険者期間がないときは、遺族基礎年金の保険料納付要件を満たす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則20条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2511, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐ア》】\n遺族基礎年金の受給権を有する子が2人ある場合において、そのうちの1人の子の所在が1年以上明らかでないとき、その子に対する遺族基礎年金は、他の子の申請によって、その申請のあった日の属する月の翌月から、その支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「その所在が明らかでなくなった時にさかのぼって」、遺族基礎年金の支給が停止される（法 42 条 1 項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2512, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問05‐エ》】\n遺族基礎年金の受給権は、受給権者が婚姻をしたときは消滅するが、老齢基礎年金の支給繰上げの請求をしても消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 40 条 1 項）。\n　遺族基礎年金の受給権者が老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした場合であっても、遺族基礎年金の受給権は消滅しないが、遺族基礎年金と繰上げ支給の老齢基礎年金は併給できないので、いずれかを選択受給することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2513, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐Ａ》】\n第1号被保険者としての保険料納付済期間を15年有し、当該期間以外に保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を有しない老齢基礎年金を受給中の66歳の者が死亡した。死亡の当時、その者に生計を維持されていた子がいる場合は、当該子に遺族基礎年金が支給される。なお、本問における子は18歳に達した日以後の最初の3月31日に達していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の死亡した者は、保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算した期間が 25 年以上ないため、死亡した者の子に遺族基礎年金は「支給されない」（法37条3号、法附則9条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2514, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐Ｂ》】\n夫の死亡により妻と子に遺族基礎年金の受給権が発生し、子の遺族基礎年金は支給停止となっている。当該妻が再婚した場合、当該妻の遺族基礎年金の受給権は消滅し、当該子の遺族基礎年金は、当該妻と引き続き生計を同じくしていたとしても、支給停止が解除される。なお、本問における子は18歳に達した日以後の最初の3月31日に達していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n子に対する遺族基礎年金は、生計を同じくするその子の父又は母があるときは、その間、その支給が停止される（法41条2項）。\n　本問の子は、母（問題文中の「妻」）と生計を同じくしているため、その支給は引き続き停止される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2515, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐Ｃ》】\n夫が死亡し、その死亡の当時胎児であった子が生まれ、妻に遺族基礎年金の受給権が発生した場合、当該受給権の発生日は当該夫の死亡当時に遡ることとなり、当該遺族基礎年金は当該子が出生するまでの期間、支給停止され、当該子の出生により将来に向かって支給停止が解除される。なお、当該子以外に子はいないものとする。なお、本問における子は18歳に達した日以後の最初の3月31日に達していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡の当時胎児であった子が生まれたときは、「将来に向かって」、その子は、その死亡の当時被保険者等によって生計を維持していたものとみなされる（法 37 条の 2第 1項・2項）。\n　したがって、遺族基礎年金の受給権は、子の出生時に発生する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2516, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐Ｄ》】\n夫の死亡により、夫と前妻との間に生まれた子（以下「夫の子」という。）及び妻（当該夫の子と生計を同じくしていたものとする。）に遺族基礎年金の受給権が発生した。当該夫の子がその実母と同居し、当該妻と生計を同じくしなくなった場合、当該妻の遺族基礎年金の受給権は消滅するが、当該夫の子の遺族基礎年金の受給権は消滅しない。なお、当該夫の子以外に子はいないものとする。また、本問における子は18歳に達した日以後の最初の3月31日に達していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 39 条3 項 5号、法 40 条 1項・2 項）。\n　子が妻と生計を同じくしなくなったため、妻の遺族基礎年金は消滅する。\n　一方、子について失権事由は発生していないため、子の遺族基礎年金は消滅しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2517, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問08‐Ｅ》】\n第2号被保険者である40歳の妻が死亡したことにより、当該妻の死亡当時、当該妻に生計を維持されていた40歳の夫に遺族基礎年金の受給権が発生し、子に遺族基礎年金と遺族厚生年金の受給権が発生した。この場合、夫の遺族基礎年金は支給停止となり、子の遺族基礎年金と遺族厚生年金が優先的に支給される。なお、本問における子は18歳に達した日以後の最初の3月31日に達していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「夫に遺族基礎年金が支給」され、「子の遺族基礎年金は支給停止される（父が遺族基礎年金を有することによる支給停止）」（法41条2項、法41条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2518, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐ア》】\n配偶者に支給する遺族基礎年金は、当該配偶者が、死亡した被保険者によって生計を維持されていなかった10歳の子と養子縁組をしたときは、当該子を養子とした日の属する月の翌月から年金額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、配偶者に支給される遺族基礎年金の額は改定されない（法39条2項）。\n　本問は、新たに養子縁組をした場合（養子縁組により子を迎えた場合）であるが、これは減額改定事由のいずれにも該当しない。\n　また、増額改定事由である遺族基礎年金の受給権を取得した当時胎児であった子が生まれた場合にも該当しないため、遺族基礎年金の額は改定されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2519, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問02‐ウ》】\n死亡した被保険者について、死亡日の前日において、死亡日の属する月の前々月までの1年間のうちに保険料が未納である月があったとしても、保険料納付済期間を25年以上有していたときには、遺族基礎年金を受けることができる配偶者又は子に遺族基礎年金の受給権が発生する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条）。\n　保険料納付済期間が25年以上ある場合、保険料納付要件は問われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2520, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ａ》】\n被保険者である妻が死亡した場合について、死亡した日が平成26年4月1日以後であれば、一定の要件を満たす子のある夫にも遺族基礎年金が支給される。なお、妻は遺族基礎年金の保険料納付要件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2521, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｂ》】\n被保険者、配偶者及び当該夫婦の実子が1人いる世帯で、被保険者が死亡し配偶者及び子に遺族基礎年金の受給権が発生した場合、その子が直系血族又は直系姻族の養子となったときには、子の有する遺族基礎年金の受給権は消滅しないが、配偶者の有する遺族基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法40条）。\n　子の有する遺族基礎年金の受給権については、子は直系血族又は直系姻族の養子となっているため、消滅しない。\n　しかし、配偶者の有する遺族基礎年金の受給権については、子が配偶者以外の者の養子となった（減額改定事由）ため、消滅する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2522, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｃ》】\n子に対する遺族基礎年金は、原則として、配偶者が遺族基礎年金の受給権を有するときは、その間、その支給が停止されるが、配偶者に対する遺族基礎年金が国民年金法第20条の2第1項の規定に基づき受給権者の申出により支給停止されたときは、子に対する遺族基礎年金は支給停止されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法41条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2523, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問03‐Ｅ》】\n受給権者が子3人であるときの子に支給する遺族基礎年金の額は、780,900円に改定率を乗じて得た額に、224,700円に改定率を乗じて得た額の2倍の額を加算し、その合計額を3で除した額を3人の子それぞれに 支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n受給権者が子3人であるときのそれぞれの子に支給する遺族基礎年金の額は、780,900円に改定率を乗じて得た額に「224,700円に改定率を乗じて得た額」と「74,900円に改定率を乗じて得た額」を加算して得た額を3で除して得た額である（法39条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2524, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問08‐Ｅ》】\n平成26年4月から障害等級2級の障害基礎年金を継続して受給している第1号被保険者が、平成28年4月に死亡した場合、その者の死亡当時、その者に生計を維持されていた16歳の子がいた場合、死亡した者に係る保険料納付要件は満たされていることから、子に遺族基礎年金の受給権が発生する。なお、死亡した者は国民年金法第89条第2項の規定による保険料を納付する旨の申出をしていないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条1項、昭60法附則20条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2525, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ａ》】\n子の有する遺族基礎年金の受給権は、当該子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに障害等級に該当する障害の状態にあった場合は、その後、当該障害の状態に該当しなくなっても、20歳に達するまで消滅しない。", "answer": "正解: 誤\n\n子の有する遺族基礎年金の受給権は、当該子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに障害等級に該当する障害の状態にあった場合には、その時点では消滅しないが、その後当該子が20歳に達する前に障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなったときは、その該当しなくなった時点で消滅する。（法40条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2526, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n障害基礎年金の受給権者であった者が死亡した時には、その者の保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算した期間が25年未満である場合でも、その者の18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある子のいない配偶者に対して遺族基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。\n　配偶者は、被保険者等の死亡の当時、所定の要件を満たす子と生計を同じくしていなければ遺族基礎年金の支給を受けることができる「遺族に該当しない」。\n　障害基礎年金の受給権者が死亡した場合であっても、子のない配偶者に対しては遺族基礎年金は支給されない(法37条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2527, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の受給権者であった者が死亡した時には、その者の保険料納付済期間と保険料免除期間を合算した期間が10年以上ある場合(保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算して10年以上ある場合を含む。)は、死亡した者の配偶者又は子に遺族基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の受給権者(保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算した期間が「25年以上」である者に限る)が、死亡したときは、所定の配偶者又は子に遺族基礎年金が支給される(法37条、法附則9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2528, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n国民年金の被保険者である者が死亡した時には、死亡日の前日において、死亡日の属する月の前々月までの被保険者期間があり、かつ、当該被保険者期間に係る保険料納付済期間と保険料免除期間を合算した期間が、当該被保険者期間の3分の2以上ある場合は、死亡した者の配偶者又は子に遺族基礎年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2529, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ａ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その者によって生計を維持していた配偶者は、遺族基礎年金を受けることができる子と生計を同じくし、かつ、その当時日本国内に住所を有していなければ遺族基礎年金を受けることができない。なお、死亡した被保険者又は被保険者であった者は保険料の納付要件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族基礎年金の支給を受けることができる遺族の要件に「国内居住要件はない」。\n　したがって、本問の配偶者は、日本国内に住所を有していなくても、遺族基礎年金を受けることができる(法37条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2530, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｂ》】\n第2号被保険者である50歳の妻が死亡し、その妻により生計を維持されていた50歳の夫に遺族基礎年金の受給権が発生し、16歳の子に遺族基礎年金と遺族厚生年金の受給権が発生した。この場合、子が遺族基礎年金と遺族厚生年金を受給し、その間は夫の遺族基礎年金は支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n子に対する遺族基礎年金は、原則として、配偶者(本問でいう父)が遺族基礎年金の受給権を有するときは、その間、その支給が停止される。\n　したがって、本問の場合、「夫が遺族基礎年金を受給し、子が遺族厚生年金を受給する(子の遺族基礎年金は支給停止)」(法41条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2531, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n遺族基礎年金の受給権を有する配偶者と子のうち、すべての子が直系血族又は直系姻族の養子となった場合、配偶者の有する遺族基礎年金の受給権は消滅するが、子の有する遺族基礎年金の受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条2項・3項)。\n　すべての子が配偶者の遺族基礎年金の減額改定事由(配偶者以外の者の養子となったとき)に該当しているため、配偶者の遺族基礎年金の受給権は消滅するが、子は、直系血族又は直系姻族の養子となっているため、これを理由として子の有する遺族基礎年金の受給権は消滅しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2532, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n被保険者又は被保険者であった者(以下「被保険者等」という。)の死亡の当時胎児であった子が生まれたときは、その子は、当該被保険者等の死亡の当時その者によって生計を維持していたものとみなされるとともに、配偶者は、その者の死亡の当時その子と生計を同じくしていたものとみなされ、その子の遺族基礎年金の受給権は被保険者等の死亡当時にさかのぼって発生する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が生まれたときは、「将来に向かって」、その子は、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その者によって生計を維持していたものとみなされ、配偶者は、その者の死亡の当時その子と生計を同じくしていたものとみなされる。\n　したがって、子の遺族基礎年金の受給権が、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時にさかのぼって発生するわけではない(法37条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2533, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問10‐エ》】\n配偶者の有する遺族基礎年金の受給権は、生計を同じくする当該遺族基礎年金の受給権を有する子がいる場合において、当該配偶者が国民年金の第2号被保険者になったときでも、当該配偶者が有する遺族基礎年金の受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条2項)。\n　遺族基礎年金の失権事由には、本問のような「第2号被保険者となったとき」というものはない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2534, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｄ》】\n遺族基礎年金の受給権を取得した夫が60歳未満であるときは、当該遺族基礎年金は、夫が60歳に達するまで、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。\n　厚生年金保険法の遺族厚生年金には本問のような規定があるが、遺族基礎年金については本問のような規定はないため、夫が60歳未満であることを理由とした支給停止は行われない(法41条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2535, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n保険料納付済期間又は保険料免除期間(学生納付特例及び納付猶予の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係るものを除く。)を合算した期間を23年有している者が、合算対象期間を3年有している場合、遺族基礎年金の支給要件の規定の適用については、「保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上であるもの」とみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条、法附則9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2536, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ａ》】\n子の遺族基礎年金については、受給権発生後当該子が18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間に障害等級に該当する障害の状態となり、以降当該子が20歳に達するまでの間障害の状態にあったときは、当該子が18歳に達する日以後の最初の3月31日を過ぎても20歳に達するまで遺族基礎年金を受給できる。なお、当該子は婚姻していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2537, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ａ》】\n被保険者である妻が死亡し、その夫が、1人の子と生計を同じくして、遺族基礎年金を受給している場合において、当該子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに、障害等級に該当する障害の状態にない場合は、夫の有する当該遺族基礎年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2538, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｂ》】\n保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上である55歳の第1号被保険者が死亡したとき、当該死亡日の前日において、当該死亡日の属する月の前々月までの1年間に保険料が未納である月があった場合は、遺族基礎年金を受けることができる要件を満たす配偶者と子がいる場合であっても、遺族基礎年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の第1号被保険者は、保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上あるため、「保険料納付要件は問われない」。\n　したがって、本問のような未納期間があったとしても、その遺族に遺族基礎年金が支給される(法37条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2539, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n配偶者が遺族基礎年金の受給権を取得した当時胎児であった子が生まれたときは、その子は、配偶者がその権利を取得した当時遺族基礎年金の遺族の範囲に該当し、かつ、死亡した被保険者又は被保険者であった者と生計を同じくした子とみなされるため、遺族基礎年金の額は被保険者又は被保険者であった者の死亡した日の属する月の翌月にさかのぼって改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合の遺族基礎年金の額は、「その生まれた日の属する月の翌月から」改定される(法39条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2540, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n配偶者に対する遺族基礎年金が、その者の1年以上の所在不明によりその支給を停止されているときは、子に対する遺族基礎年金もその間、その支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n配偶者の遺族基礎年金が所在不明により支給停止されている間は、子の遺族基礎年金は支給停止されない(法41条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2541, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ｃ》】\n遺族基礎年金の受給権者が4人の子のみである場合、遺族基礎年金の受給権者の子それぞれが受給する令和3年度の遺族基礎年金の額は、780,900円に子の加算として224,700円、224,700円、74,900円を合計した金額を子の数で除した金額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族基礎年金の受給権者が子のみである場合の遺族基礎年金の額の加算は、2人目の子につき「224,700円×改定率(令和3年度は1.000)」が加算され、3人目の以降の子1人につき「74,900円×改定率」が加算される。\n　したがって、本問の子それぞれが受ける遺族基礎年金の額は、780,900円に、子の加算として「224,700円＋74,900円＋74,900円」を合計した金額を子の数で除して得た額となる(法38条、法39条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2542, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐ウ》】\n遺族基礎年金の支給に係る生計維持の認定に関し、認定対象者の収入については、前年の収入が年額850万円以上であるときは、定年退職等の事情により近い将来の収入が年額850万円未満となると認められても、収入に関する認定要件に該当しないものとされる。", "answer": "正解: 誤\n\n認定対象者の前年の収入が年額850万円以上であっても、「定年退職等の事情により近い将来(おおむね5年以内)収入が年額850万円未満となると認められる場合は、生計維持関係の認定に係る収入に関する認定要件を満たす」ものとされている(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2543, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n被保険者である夫が死亡し、その妻に遺族基礎年金が支給される場合、遺族基礎年金には、子の加算額が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法39条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2544, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｂ》】\n遺族基礎年金の受給権者である子が、死亡した被保険者の兄の養子となったとしても、当該子の遺族基礎年金の受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡した被保険者の兄(伯父)は、傍系血族であるため、本問の子は「直系血族又は直系姻族の養子となったとき」に該当しないため、遺族基礎年金の受給権は「消滅する」(法40条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2545, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｃ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その者によって生計を維持していた配偶者は、その当時日本国内に住所を有していなかった場合でも、遺族基礎年金を受けることができる子と生計を同じくしていれば遺族基礎年金を受けることができる遺族となる。なお、死亡した被保険者又は被保険者であった者は遺族基礎年金の保険料納付要件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条の2第1項)。\n　遺族基礎年金の遺族となる要件として国内居住要件は課されていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2546, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐Ｂ》】\n合算対象期間を25年以上有し、このほかには被保険者期間を有しない61歳の者が死亡し、死亡時に国民年金には加入していなかった。当該死亡した者に生計を維持されていた遺族が14歳の子のみである場合、当該子は遺族基礎年金を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、死亡時には国民年金に加入していなかったため、遺族基礎年金の死亡日要件のうち、「被保険者が、死亡したとき」に該当しない。\n　また、「被保険者であった者であって、日本国内に住所を有し、かつ、60歳以上65歳未満であるものが、死亡したとき」に該当するか否かは問題文中から確定はできないが、これに該当した場合であっても、合算対象期間以外の被保険者期間を有していないことから保険料納付要件を満たすことはできない。\n　また、保険料納付済期間又は保険料免除期間(学生納付特例の期間及び保険料納付猶予の期間を除く)を25年以上有していないため、「老齢基礎年金の受給権者(保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上である者に限る)が、死亡したとき」及び「保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上である者が、死亡したとき」に該当しないため、遺族に遺族基礎年金は支給されない(法37条、法附則9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2547, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問09‐Ｄ》】\n平成31年4月に死亡した第1号被保険者の女性には、15年間婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある第1号被保険者の男性との間に14歳の子がいた。当該女性が死亡時に当該子及び当該男性を生計維持し、かつ、所定の要件が満たされている場合であっても、遺族基礎年金の受給権者は当該子のみであり、当該男性は、当該子と生計を同じくしていたとしても遺族基礎年金の受給権者になることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金法上の「配偶者」には、婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者が含まれるため、本問の男性は配偶者に該当し、死亡した女性の子と生計を同じくしていれば、遺族基礎年金の受給権者となる(法5条7項、法37条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2548, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n付加年金は、第1号被保険者及び第3号被保険者としての被保険者期間を有する者が老齢基礎年金の受給権を取得したときに支給されるが、第2号被保険者期間を有する者について、当該第2号被保険者期間は付加年金の対象とされない。", "answer": "正解: 誤\n\n付加年金は、「付加保険料に係る保険料納付済期間を有する者」が老齢基礎年金の受給権を取得したときに、その者に支給する(法43条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2549, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n老齢基礎年金と付加年金の受給権を有する者が、老齢基礎年金の支給繰下げの申出をした場合、付加年金は当該申出のあった日の属する月の翌月から支給が開始され、支給額は老齢基礎年金と同じ率で増額される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法46条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2550, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ａ》】\n老齢基礎年金の繰上げの請求をした場合において、付加年金については繰上げ支給の対象とはならず、65歳から支給されるため、減額されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の支給繰上げの請求をした場合、「付加年金についても支給繰上げの対象となる」。\n　また、この「付加年金の額についても減額される」(法46条、法附則9条の2第6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2551, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｂ》】\n第1号被保険者期間中に支払った付加保険料に係る納付済期間を60月有する者は、65歳で老齢基礎年金の受給権を取得したときに、老齢基礎年金とは別に、年額で、400円に60月を乗じて得た額の付加年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n付加年金の額は、「200円」に付加保険料に係る保険料納付済期間の月数を乗じて得た額である。\n　したがって、本問の場合の付加年金の額は、「200円」に60を乗じて得た額である(法44条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2552, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｄ》】\n死亡した被保険者の子が遺族基礎年金の受給権を取得した場合において、当該被保険者が月額400円の付加保険料を納付していた場合、当該子には、遺族基礎年金と併せて付加年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n付加年金は「老齢基礎年金の受給権」を取得したときに支給されるものである(法43条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2553, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｄ》】\n昭和61年4月1日前に国民年金に加入して付加保険料を納付していた者について、その者が老齢基礎年金の受給権を取得したときは、当該付加保険料の納付済期間に応じた付加年金も支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則8条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2554, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n付加保険料に係る保険料納付済期間を有する者が老齢基礎年金の支給繰下げの申出を行ったときは、付加年金についても支給が繰り下げられ、この場合の付加年金の額は、老齢基礎年金と同じ率で増額される。なお、本問において振替加算を考慮する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条、令12条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2555, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐ウ》】\n付加保険料に係る保険料納付済期間を300か月有する者が、65歳で老齢基礎年金の受給権を取得したときには、年額60,000円の付加年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法44条）。\n　本問における付加年金の額は、200円×付加保険料納付済期間の月数（300月）＝年額60,000円となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2556, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n寡婦年金の額は、死亡した夫の老齢基礎年金の計算の例によって計算した額の4分の3に相当する額であるが、当該夫が3年以上の付加保険料納付済期間を有していた場合には、上記の額に8,500円を加算した額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金の額は、「死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間及び保険料免除期間につき、老齢基礎年金の額の計算の例によって計算した額」の4分の3に相当する額であるが、「死亡した夫が付加保険料に係る保険料納付済期間を有していたとしても寡婦年金の額に加算は行われない」(法50条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2557, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n国民年金第2号被保険者としての保険料納付済期間が15年であり、他の被保険者としての保険料納付済期間及び保険料免除期間を有しない夫が死亡した場合、当該夫の死亡当時生計を維持し、婚姻関係が15年以上継続した60歳の妻があった場合でも、寡婦年金は支給されない。なお、死亡した夫は、老齢基礎年金又は障害基礎年金の支給を受けたことがないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法49条1項)。\n　寡婦年金は、死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が10年以上である夫が死亡した場合において、一定の要件を満たすときに、65歳未満の妻に支給されるものである。\n　本問の夫は、第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間及び保険料免除期間を有していないことから、妻に寡婦年金は支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2558, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間が25年以上あり、老齢基礎年金及び障害基礎年金の支給を受けたことがない夫が死亡した場合において、死亡の当時当該夫によって生計を維持し、かつ、夫との婚姻関係が10年以上継続した妻が60歳未満であるときは、寡婦年金の受給権が発生する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法49条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2559, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n寡婦年金は、受給権者が繰上げ支給による老齢基礎年金の受給権を取得した場合でも支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金の受給権者が繰上げ支給の老齢基礎年金の受給権を取得したときは、「寡婦年金の受給権は消滅する」ため、本問の場合、「寡婦年金は支給されない」(法附則9条の2第5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2560, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n夫が老齢基礎年金の受給権を取得した月に死亡した場合には、他の要件を満たしていても、その者の妻に寡婦年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金は、死亡した夫が「老齢基礎年金の支給を受けていた」ときは支給されない(法49条1項)。\n　本問の場合、老齢基礎年金の受給権を取得したものの、他の要件は満たしている(老齢基礎年金の支給を受けていない)ため、妻に寡婦年金が支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2561, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問09‐Ａ》】\n68歳の夫（昭和27年4月2日生まれ）は、65歳以上の特例による任意加入被保険者として保険料を納付し、令和2年4月に老齢基礎年金の受給資格を満たしたが、裁定請求の手続きをする前に死亡した。死亡の当時、当該夫により生計を維持し、当該夫との婚姻関係が10年以上継続した62歳の妻がいる場合、この妻が繰上げ支給の老齢基礎年金を受給していなければ、妻には65歳まで寡婦年金が支給される。なお、死亡した当該夫は、障害基礎年金の受給権者にはなったことがなく、学生納付特例の期間、納付猶予の期間、第2号被保険者期間及び第3号被保険者期間を有していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n特例による任意加入被保険者として保険料を納付して老齢基礎年金の受給資格を満たしたということは、特例による任意加入被保険者として保険料を納付した保険料納付済期間がなければ受給資格期間が10年に達しないということである。\n　しかし、寡婦年金の支給の規定の適用に当たって、「特例による任意加入被保険者としての被保険者期間は第1号被保険者としての被保険者期間とみなされない」。\n　したがって、本問の夫の第1号被保険者としての保険料納付済期間及び保険料免除期間の月数は10年に満たないことから、「妻に寡婦年金は支給されない」(法49条1項、平6法附則11条10項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2562, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間を5年と合算対象期間を5年有する夫が死亡した場合、所定の要件を満たす妻に寡婦年金が支給される。なお、当該夫は上記期間以外に第1号被保険者としての被保険者期間を有しないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金は、死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が10年以上なければならず、この「合算した期間」には、「合算対象期間は含まれない」(法49条1項)。\n　したがって、本肢の死亡した者の保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間は5年しかないため、妻に「寡婦年金は支給されない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2563, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n寡婦年金は、夫の死亡について労働基準法の規定による遺族補償が行われるべきものであるときは、死亡日から6年間、その支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 52 条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2564, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｂ》】\n妻が繰上げ支給の老齢基礎年金を受給中に、一定要件を満たした第1号被保険者の夫が死亡した場合、妻には寡婦年金を受給する権利が発生し、繰上げ支給の老齢基礎年金か寡婦年金かのどちらかを受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n繰上げ支給の老齢基礎年金の受給権者は、寡婦年金の支給を受けることができない（法附則9条の2の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2565, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｄ》】\n一定要件を満たした第1号被保険者の夫が死亡し、妻が遺族基礎年金の受給権者となった場合には、妻に寡婦年金が支給されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n夫の死亡について妻が遺族基礎年金の受給権を取得した場合であっても、寡婦年金の支給要件を満たしたときは、妻は寡婦年金の受給権も取得するため、「妻に寡婦年金が支給されることはある」（ただし、遺族基礎年金と寡婦年金は併給されない）（法49条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2566, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｅ》】\n寡婦年金及び付加年金の額は、毎年度、老齢基礎年金と同様の改定率によって改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金の額は、老齢基礎年金の額の計算の例によって計算した額の4分の3に相当する額であり、その計算において改定率が用いられるため、老齢基礎年金と同様の改定率で改定されるが、「付加年金の額は、200円に付加保険料に係る保険料納付済期間の月数を乗じて得た額であり、その計算において改定率は用いられない」（法44条、法50条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2567, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n寡婦年金の額は、死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間及び保険料免除期間につき、国民年金法第27条の老齢基礎年金の額の規定の例によって計算した額とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金の額は、死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間及び保険料免除期間につき、老齢基礎年金の額の規定の例によって計算した額の「4分の3」に相当する額とされている（法50条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2568, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐オ》】\n60歳未満の妻が受給権を有する寡婦年金は、妻が60歳に達した日の属する月の翌月から支給されるが、そのときに妻が障害基礎年金の受給権を有している場合には、寡婦年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n寡婦年金の失権事由に「寡婦年金の支給の際に受給権者が障害基礎年金の受給権を有しているとき」というものはない。\n　したがって、本問の場合、寡婦年金の受給権は「消滅しない」。その他の記述については正しい。（法49条3項、法51条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2569, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｃ》】\n死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料半額免除期間を48月有し、かつ、4分の1免除期間を12月有している者で、所定の要件を満たす被保険者が死亡した場合に、その被保険者の死亡によって遺族基礎年金又は寡婦年金を受給できる者はいないが、死亡一時金を受給できる遺族がいるときは、その遺族に死亡一時金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は保険料半額免除期間を48月有し、保険料4分の1免除期間を12月有しているため、48月×1/2＋12×3/4＝33月となり、36月に満たないため、「死亡一時金は支給されない」(法52条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2570, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\n死亡した甲の妹である乙は、甲の死亡当時甲と生計を同じくしていたが、甲によって生計を維持していなかった。この場合、乙は甲の死亡一時金の支給を受けることができる遺族とはならない。なお、甲には、乙以外に死亡一時金を受けることができる遺族はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金を受けることができる遺族は、原則として、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹であって、その者の死亡の当時その者と「生計を同じく」していたものである。\n　したがって、死亡した甲の妹である乙は、「死亡一時金の支給を受けることができる遺族となる」(法52条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2571, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｃ》】\n死亡一時金を受けることができる遺族の範囲は、年金給付の受給権者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき年金でまだ支給していない年金がある場合に、未支給の年金の支給を請求できる遺族の範囲と同じである。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金を受けることができる遺族の範囲は、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものであるのに対し、未支給年金の支給を請求できる遺族の範囲は、その者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又は「これらの者以外の3親等内の親族」であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものであるため、これらの遺族の範囲は「異なる」(法19条1項、法52条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2572, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ｄ》】\n令和3年度の国民年金の給付は、名目手取り賃金変動率(-0.1％)によって改定されるため、3年間第1号被保険者としての保険料納付済期間を有する者が死亡し、一定範囲の遺族に死亡一時金が支給される場合は、12万円に(1 - 0.001)を乗じて得た額が支給される。なお、当該期間のほかに保険料納付済期間及び保険料免除期間は有していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金は定額であり改定率による改定は行われない。\n　したがって、本肢の死亡一時金の額は「12万円」である(法52条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2573, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問09‐Ｅ》】\n第1号被保険者として30年間保険料を納付していた者が、就職し厚生年金保険の被保険者期間中に死亡したため、遺族である妻は、遺族厚生年金、寡婦年金、死亡一時金の受給権を有することになった。この場合、当該妻は、遺族厚生年金と寡婦年金のどちらかを選択することとなり、寡婦年金を選択した場合は、死亡一時金は支給されないが、遺族厚生年金を選択した場合は、死亡一時金は支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。\n　遺族厚生年金と寡婦年金は併給されないため、いずれかを選択受給することとなる。\n　この場合に寡婦年金を選択すると、寡婦年金と死亡一時金は併給されないため、死亡一時金は支給されない一方、遺族厚生年金を選択すると、遺族厚生年金と死亡一時金は併給できるため、遺族厚生年金を選択した場合は死亡一時金が受給できる。(法20条1項、法52条の6、法附則9条の2の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2574, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問01‐オ》】\n死亡した者の死亡日においてその者の死亡により遺族基礎年金を受けることができる者があるときは、当該死亡日の属する月に当該遺族基礎年金の受給権が消滅した場合であっても、死亡一時金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡した者の死亡日においてその者の死亡により遺族基礎年金を受けることができる者があるときは、原則として、死亡一時金は支給されないが、当該「死亡日の属する月に当該遺族基礎年金の受給権が消滅した場合には、他の要件を満たす限り、死亡一時金が支給される」(法52条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2575, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間が36か月であり、同期間について併せて付加保険料を納付している者の遺族に支給する死亡一時金の額は、120,000円に8,500円を加算した128,500円である。なお、当該死亡した者は上記期間以外に被保険者期間を有していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法52条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2576, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐Ｄ》】\n死亡日の前日において、死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間の月数が18か月、保険料全額免除期間の月数が6か月、保険料半額免除期間の月数が24か月ある者が死亡した場合において、その者の遺族に死亡一時金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、保険料納付済期間18か月＋保険料半額免除期間24か月×1/2＝30月となり、36月に満たないため、死亡一時金は支給されない(法52条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2577, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料4分の1免除期間を48月有している者であって、所定の要件を満たす被保険者が死亡した場合に、当該被保険者の死亡により遺族基礎年金又は寡婦年金を受けることができる者がなく、当該被保険者に死亡一時金の支給対象となる遺族があるときは、その遺族に死亡一時金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法52条の2第1項)。\n　本問においては、死亡日の前日において死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料4分の1免除期間の月数の4分の3に相当する月数(48月×3/4＝36月)が36月以上である者が死亡しているため、所定の遺族に死亡一時金が支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2578, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n死亡一時金を受けることができる遺族が、死亡した者の祖父母と孫のみであったときは、当該死亡一時金を受ける順位は孫が優先する。なお、当該祖父母及び孫は当該死亡した者との生計同一要件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法52条の3第2項)。\n　死亡一時金を受ける順位は、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹の順序による。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2579, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ｅ》】\n死亡一時金の額は、死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間の月数、保険料4分の1免除期間の月数、保険料半額免除期間の月数及び保険料4分の3免除期間の月数を合算した月数に応じて、49,020円から294,120円の範囲で定められた額である。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金の額は、死亡日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る死亡日の前日における保険料納付済期間の月数、保険料 4 分の 1 免除期間の月数の「4 分の 3 に相当する月数」、保険料半額免除期間の月数の「2 分の 1 に相当する月数」及び保険料 4 分の 3免除期間の月数の「4分の1に相当する月数」を合算した月数に応じて、「120,000円から320,000円」の範囲で定められた額である（法52条の4第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2580, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n死亡日の前日における付加保険料に係る保険料納付済期間が3年以上である者の遺族に支給される死亡一時金の額には、8,500円が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法52条の4第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2581, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ａ》】\n第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間を3年以上有し、老齢基礎年金の受給権取得当時から申出により当該老齢基礎年金の支給が停止されている者が死亡した場合には、一定の遺族に死亡一時金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金は、老齢基礎年金の支給を受けたことがある者の死亡については支給されない（法20条の2第4項、法52条の2第1項ただし書、令4条の4の2第1項）。\n　そして、受給権者の申出による年金給付の支給停止の規定の適用を受けている場合、「死亡一時金の規定の適用にあたっては、その支給が停止されていないものとみなされる」ため、本問の場合、死亡した者は、老齢基礎年金の支給を受けたことがある者に該当することから、死亡一時金は支給されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2582, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n死亡一時金は、遺族基礎年金の支給を受けたことがある者が死亡したときは、その遺族に支給されない。なお、本問において死亡した者は、遺族基礎年金以外の年金の支給を受けたことはないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金は、「老齢基礎年金又は障害基礎年金」の支給を受けたことがある者が死亡したときは、支給されない（法52条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2583, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n死亡一時金を受けることができる遺族は、死亡した者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又はこれらの者以外の三親等内の親族であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものである。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡一時金を受けることができる遺族は、死亡した者の「配偶者、子、父母、孫、祖父母又は兄弟姉妹」であって、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたものであり、「これらの者以外の三親等内の親族は、死亡一時金を受けることができる遺族に含まれない」（法52条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2584, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐ア》】\n死亡一時金の支給要件を満たして死亡した者とその前妻との間の子が遺族基礎年金の受給権を取得したが、当該子は前妻（子の母）と生計を同じくするため、その支給が停止されたとき、死亡した者と生計を同じくしていた子のない後妻は死亡一時金を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法52条の2第１項・3項、法52条の3第1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2585, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問02‐エ》】\n65歳以上の特例による任意加入被保険者が死亡した場合であっても、死亡一時金の支給要件を満たしていれば、一定の遺族に死亡一時金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法52条の2、平6法附則11条10項、平16法附則23条10項）。\n　65歳以上の特例による任意加入被保険者期間は、死亡一時金及び脱退一時金の規定の適用については、第1号被保険者としての被保険者期間とみなされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2586, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n脱退一時金の支給の請求に関し、最後に被保険者の資格を喪失した日に日本国内に住所を有していた者は、同日後初めて、日本国内に住所を有しなくなった日から起算して2年を経過するまでに、その支給を請求しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則9条の3の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2587, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問08‐Ｅ》】\n第1号被保険者として令和3年6月まで50か月保険料を納付した外国籍の者が、令和3年8月に脱退一時金を請求した場合、受給できる脱退一時金の額は、16,610円に2分の1を乗じて得た額に48を乗じて得た額となる。なお、当該期間のほかに保険料納付済期間及び保険料免除期間は有していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則9条の3の2第3項、令14条の3の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2588, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ｂ》】\n第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間を6か月以上有する日本国籍を有しない者（被保険者でない者に限る。）が、日本国内に住所を有する場合、脱退一時金の支給を受けることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則9条の3の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2589, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐ウ》】\n日本国籍を有しない60歳の者（昭和35年4月2日生まれ）は、平成7年4月から平成9年3月までの2年間、国民年金第1号被保険者として保険料を納付していたが、当該期間に対する脱退一時金を受給して母国へ帰国した。この者が、再び平成23年4月から日本に居住することになり、60歳までの8年間、第1号被保険者として保険料を納付した。この者は、老齢基礎年金の受給資格期間を満たしている。なお、この者は、上記期間以外に被保険者期間を有していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n脱退一時金の支給を受けたときは、支給を受けた者は、その額の計算の基礎となった第1号被保険者としての被保険者であった期間は、被保険者でなかったものとみなされるため、本問の者の保険料納付済期間は8年しかなく、「受給資格期間は満たされていない」(法附則9条の3の2第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2590, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問10‐Ｂ》】\n障害基礎年金の受給権者であっても、当該障害基礎年金の支給を停止されている場合は、脱退一時金の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金の受給権を有したことがある者は、脱退一時金の支給を請求することはできない（法附則9条の3の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2591, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問08‐Ｃ》】\n脱退一時金の請求について、日本国籍を有しない者が、請求の日の前日において請求の日の属する月の前月までの第1号被保険者としての被保険者期間に係る保険料納付済期間の月数を3か月及び保険料半額免除期間の月数を6か月有する場合、この者は、当該請求に必要な保険料の納付の要件を満たしている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則9条の3の2第1項）。\n　本問の者の保険料納付済期間等の月数は3＋6×1/2＝6となるため、脱退一時金の請求に必要な保険料の納付の要件を満たしている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2592, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n納付された保険料に係る直近の月が平成18年度以降の年度に属する月である場合の脱退一時金は、対象月数に応じて金額が定められており、その金額は、国民年金法附則第9条の3の2の規定により、毎年度、前年度の額に当該年度に属する月分の保険料の額の前年度に属する月分の保険料の額に対する比率を乗じて得た額を基準として、政令で定めるものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n脱退一時金の額は、基準月の属する年度における保険料の額に2分の1を乗じて得た額に保険料納付済期間等の月数に応じて政令で定める数を乗じて得た額である（法附則9条の3の2第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2593, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐ア》】\n国民年金法第4条の3第1項の規定により、政府は、少なくとも5年ごとに、保険料及び国庫負担の額並びにこの法律による給付に要する費用の額その他の国民年金事業の財政に係る収支についてその現況及び財政均衡期間における見通しを作成しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法4条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2594, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ａ》】\n令和5年度の老齢基礎年金の額は、名目手取り賃金変動率がプラスで物価変動率のプラスを上回ったことから、令和5年度において67歳以下の人(昭和31年4月2日以降生まれの人)は名目手取り賃金変動率を、令和5年度において68歳以上の人(昭和31年4月1日以前生まれの人)は物価変動率を用いて改定され、満額が異なることになったため、マクロ経済スライドによる調整は行われなかった。", "answer": "正解: 誤\n\n令和5年度の年金額改定においては、「マクロ経済スライド調整は行われた」(改定率令1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2595, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n年金額の改定は、受給権者が68歳に到達する年度よりも前の年度では、物価変動率を基準として、また68歳に到達した年度以後は名目手取り賃金変動率を基準として行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n年金額の改定は、受給権者が68歳に到達する年度よりも前の年度では「名目手取り賃金変動率」を基準として、68歳に到達した年度以後は「物価変動率」を基準として行われる(法27条の2第2項、法27条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2596, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問09‐Ｅ》】\n平成30年度の老齢基礎年金の額は、年金額改定に用いる名目手取り賃金変動率がマイナスで物価変動率がプラスとなったことから、スライドなしとなり、マクロ経済スライドによる調整も行われず、平成29年度と同額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（改定率令1条）。\n　マクロ経済スライド調整は、年金額の伸びを抑制する仕組みであるため、年金額が増額改定されない場面（横ばい改定又は減額改定）においては、行われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2597, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐Ａ》】\n故意に障害又はその直接の原因となった事故を生じさせた者の当該障害については、これを支給事由とする障害基礎年金を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n故意に障害又はその直接の原因となった事故を生じさせた者の当該障害については、これを支給事由とする障害基礎年金は「支給しない」(法69条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2598, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n国民年金法第107条第2項に規定する障害基礎年金の加算の対象となっている子が、正当な理由がなくて、同項の規定による受診命令に従わず、又は同項の規定による当該職員の診断を拒んだときは、年金給付の支払を一時差し止めることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その額の全部又は一部につき、その「支給を停止する」ことができる(法72条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2599, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n遺族基礎年金の受給権者である配偶者が、正当な理由がなくて、指定日までに提出しなければならない加算額対象者と引き続き生計を同じくしている旨等を記載した届書を提出しないときは、当該遺族基礎年金は支給を停止するとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、遺族基礎年金の支払を「一時差し止める」ことができるとされている(法73条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2600, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｅ》】\n受給権者が、正当な理由がなくて、国民年金法第107条第1項に規定する受給権者に関する調査における命令に従わず、又は当該調査における職員の質問に応じなかったときは、年金給付の額の全部又は一部につき、その支給を一時差し止めることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、年金給付の額の全部又は一部につき、その支給を「停止する」ことができる(法72条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2601, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡前に、その者の死亡によって遺族基礎年金又は死亡一時金の受給権者となるべき者を故意に死亡させた者には、遺族基礎年金又は死亡一時金は支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法71条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2602, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n遺族基礎年金の受給権は、受給権者が他の受給権者を故意に死亡させたときは、消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法71条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2603, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐Ｄ》】\n積立金の運用は、厚生労働大臣が、国民年金法第75条の目的に沿った運用に基づく納付金の納付を目的として、年金積立金管理運用独立行政法人に対し、積立金を寄託することにより行うものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法76条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2604, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐Ｄ》】\n積立金の運用は、積立金が国民年金の被保険者から徴収された保険料の一部であり、かつ、将来の給付の貴重な財源となるものであることに特に留意し、専ら国民年金の被保険者の利益のために、長期的な観点から、安全かつ効率的に行うことにより、将来にわたって、国民年金事業の運営の安定に資することを目的として行うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法75条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2605, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n基礎年金拠出金の額は、保険料・拠出金算定対象額に当該年度における被保険者の総数に対する当該年度における当該政府及び実施機関に係る被保険者の総数の比率に相当するものとして毎年度政令で定めるところにより算定した率を乗じて得た額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法94条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2606, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｅ》】\n保険料の全額免除期間については、保険料の全額免除の規定により納付することを要しないものとされた保険料をその後追納しなくても老齢基礎年金の年金額に反映されるが、それは免除期間に係る老齢基礎年金の給付に要する費用について国庫が負担しているからであり、更に、平成15年4月1日以降、国庫負担割合が3分の1から2分の1へ引き上げられたことから年金額の反映割合も免除の種類に応じて異なっている。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料全額免除期間(「学生納付特例及び保険料納付猶予制度の適用を受けた期間を除く」)については、原則として、追納をしなくても老齢基礎年金の額の計算の基礎に算入される。\n　また、国庫負担割合が3分の1から2分の1へと引き上げられたのは、「平成21年4月1日」以降である(法27条、平16法附則10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2607, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問06‐Ｄ》】\n国庫は、当分の間、毎年度、国民年金事業に要する費用に充てるため、当該年度における国民年金法による付加年金の給付に要する費用及び同法による死亡一時金の給付に要する費用(同法第52条の4第1項に定める額に相当する部分の給付に要する費用を除く。)の総額の4分の1に相当する額を負担する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則34条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2608, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問08‐Ｃ》】\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第1号被保険者数は、保険料納付済期間、保険料全額免除期間、保険料4分の3免除期間、保険料半額免除期間及び保険料4分の1免除期間を有する者の総数とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第1号被保険者の数に、「保険料全額免除期間を有する者は含まれない」(令11条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2609, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n保険料4分の1免除期間に係る老齢基礎年金の給付に要する費用については、480から保険料納付済期間の月数を控除して得た月数を限度として国庫負担の対象となるが、保険料の学生納付特例及び納付猶予の期間(追納が行われた場合にあっては、当該追納に係る期間を除く。)は国庫負担の対象とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法85条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2610, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｅ》】\n国庫は、当該年度における20歳前傷病による障害基礎年金の給付に要する費用について、当該費用の100分の20に相当する額と、残りの部分(100分の80)の4分の1に相当する額を合計した、当該費用の100分の40に相当する額を負担する。", "answer": "正解: 誤\n\n国庫は、当該年度における20歳前傷病による障害基礎年金の給付に要する費用について、当該費用の100分の20に相当する額と、残りの部分(100分の80)の「2分の1」に相当する額を合計した、当該費用の「100分の60」に相当する額を負担する(法85条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2611, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐ア》】\n政府は、政令の定めるところにより、市町村(特別区を含む。)に対し、市町村長(特別区の区長を含む。)が国民年金法又は同法に基づく政令の規定によって行う事務の処理に必要な費用の2分の1に相当する額を交付する。", "answer": "正解: 誤\n\n政府は、政令の定めるところにより、市町村(特別区を含む)に対し、市町村長(特別区の区長を含む)が国民年金法又は同法に基づく政令の規定によって行う事務の処理に必要な費用を交付するとされており、「2分の1」とは規定されていない(法86条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2612, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問05‐Ｄ》】\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる被保険者は、第1号被保険者にあっては保険料納付済期間、保険料4分の1免除期間、保険料半額免除期間又は保険料4分の3免除期間を有する者であり、第2号被保険者及び第3号被保険者にあってはすべての者である。", "answer": "正解: 誤\n\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第2号被保険者は、「20歳以上60歳未満の者」である(令11条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2613, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ｄ》】\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第1号被保険者数は、保険料納付済期間、保険料免除期間及び保険料未納期間を有する者の総数である。", "answer": "正解: 誤\n\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第 1号被保険者数は、保険料納付済期間、「保険料4分の1免除期間、保険料半額免除期間又は保険料4分の3免除期間」を有する者の総数である（令 11条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2614, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ｄ》】\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第1号被保険者数は、保険料納付済期間、保険料免除期間及び保険料未納期間を有する者の総数である。", "answer": "正解: 誤\n\n基礎年金拠出金の額の算定基礎となる第 1号被保険者数は、保険料納付済期間、「保険料4分の1免除期間、保険料半額免除期間又は保険料4分の3免除期間」を有する者の総数である（令 11条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2615, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐Ｅ》】\n財政の現況及び見通しが作成されるときは、厚生労働大臣は、厚生年金保険の実施者たる政府が負担し、又は実施機関たる共済組合等が納付すべき基礎年金拠出金について、その将来にわたる予想額を算定するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法94条の2第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2616, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐ウ》】\n保険料納付確認団体は、当該団体の構成員その他これに類する者である被保険者からの委託により、当該被保険者の保険料納付の実績及び将来の給付に関する必要な情報を当該被保険者に通知する義務を負う。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料納付確認団体は、当該団体の構成員その他これに類する者である被保険者からの委託により、「当該被保険者に係る保険料が納期限までに納付されていない事実(保険料滞納事実)の有無について確認し、その結果」を当該被保険者に通知する業務を行うものとする(法109条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2617, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問01‐オ》】\n国民年金基金は、被保険者の委託を受けて、保険料の納付に関する事務を行うことができるとされており、国民年金基金に未加入の者の保険料の納付に関する事務であっても行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金が被保険者の委託を受けて、保険料の納付に関する事務を行うことができるのは、当該被保険者が「国民年金基金の加入員である場合に限られる」(法92条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2618, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n学生納付特例による保険料免除の対象となる期間は、被保険者が30歳に達する日の属する月の前月までの期間に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n学生納付特例による保険料免除の対象となる期間について、特段の「年齢制限は設けられていない」(法90条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2619, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n付加保険料の納付は、産前産後期間の保険料免除の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係る期間の各月について行うことができない。", "answer": "正解: 誤\n\n付加保険料の納付は、産前産後期間の保険料免除の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係る期間の各月についても「行うことができる」(法87条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2620, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｂ》】\n国民年金の保険料の前納は、厚生労働大臣が定める期間につき、6月又は年を単位として行うものとされていることから、例えば、昭和34年8月2日生まれの第1号被保険者が、平成31年4月分から令和元年7月分までの4か月分をまとめて前納することは、厚生労働大臣が定める期間として認められることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の前納は、厚生労働大臣が定める期間につき、6月又は年を単位として行うのが原則であるが、厚生労働大臣が定める期間のすべての保険料をまとめて前納する場合においては、6月又は年を単位として行うことを要しないこととされている(令7条、平31.2.28厚労告47号1条9号)。\n　本問の場合、保険料を前納しようとする日の属する月である平成31年4月から、第1号被保険者の資格喪失事由である60歳に達する日の属する月の前月である令和元年7月までの期間は、「厚生労働大臣が定める期間」に該当し、当該期間を単位とする「前納が認められる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2621, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｃ》】\n平成31年4月分から令和2年3月分まで付加保険料を前納していた者が、令和元年8月に国民年金基金の加入員となった場合は、その加入員となった日に付加保険料を納付する者でなくなる申出をしたとみなされるため、令和元年7月分以後の各月に係る付加保険料を納付する者でなくなり、請求により同年7月分以後の前納した付加保険料が還付される。", "answer": "正解: 誤\n\n付加保険料を納付する者となったものは、いつでも、厚生労働大臣に申し出て、その申出をした日の属する月の前月以後の各月に係る保険料(既に納付されたもの及び前納されたもの(「国民年金基金の加入員となった日の属する月以後の各月に係るものを除く」)を除く)につき付加保険料を納付する者でなくなることができ、付加保険料を納付する者となったものが、国民年金基金の加入員となったときは、その加入員となった日に、当該申出をしたものとみなされる(法87条の2第4項、令9条)。\n　したがって、本問の場合、国民年金基金の加入員となった「令和元年8月分以後」の各月に係る付加保険料を納付する者でなくなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2622, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ｅ》】\n保険料の納付受託者は、国民年金保険料納付受託記録簿を備え付け、これに納付事務に関する事項を記載し、当該記録簿をその完結の日から5年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金保険料納付受託記録簿は、その完結の日から「3年間」保存しなければならない（法 92条の5第1項、則72条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2623, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｃ》】\n令和5年度の国民年金保険料の月額は、17,000円に保険料改定率を乗じて得た額を10円未満で端数処理した16,520円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法87条3項、改定率令2条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2624, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｄ》】\n前納された保険料について、保険料納付済期間又は保険料4分の3免除期間、保険料半額免除期間若しくは保険料4分の1免除期間を計算する場合においては、前納に係る期間の各月の初日が到来したときに、それぞれその月の保険料が納付されたものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n（法93条3項）前納された保険料について保険料納付済期間又は保険料4分の3免除期間、保険料半額免除期間若しくは保険料4分の1免除期間を計算する場合においては、前納に係る期間の「各月が経過した際」に、それぞれその月の保険料が納付されたものとみなされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2625, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n付加保険料を納付する者となったものは、いつでも、厚生労働大臣に申し出て、その申出をした日の属する月以後の各月に係る保険料に限り、付加保険料を納付する者でなくなることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n付加保険料を納付する者となったものは、いつでも、厚生労働大臣に申し出て、その申出をした日の属する月の「前月」以後の各月に係る保険料につき、付加保険料を納付する者でなくなることができる（法87条の2第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2626, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n被保険者は、第1号被保険者としての被保険者期間及び第2号被保険者としての被保険者期間については国民年金保険料を納付しなければならないが、第3号被保険者としての被保険者期間については国民年金保険料を納付することを要しない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者は、第1号被保険者としての被保険者期間については、保険料を納付しなければならないが、「第2号被保険者」及び第3号被保険者としての被保険者期間については、保険料を納付することを要しない（法88条1項、法94条の6）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2627, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n第1号被保険者が保険料を前納した後、前納に係る期間の経過前に第2号被保険者となった場合は、その者の請求に基づいて、前納した保険料のうち未経過期間に係る保険料が還付される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令9条1項）。\n　なお、前納された保険料について保険料納付済期間又は保険料4分の3免除期間、保険料半額免除期間若しくは保険料4分の1免除期間を計算する場合においては、前納に係る期間の各月が経過した際に、それぞれの月の保険料が納付されたものとみなされる（法93条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2628, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n保険料の半額を納付することを要しないとされた者は、当該納付することを要しないとされた期間について、厚生労働大臣に申し出て付加保険料を納付する者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料免除の規定の適用を受けている者は、付加保険料を納付する者となることができない（法87条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2629, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｃ》】\n第1号被保険者に対しては、市町村長から、毎年度、各年度の各月に係る保険料について、保険料の額、納期限等の通知が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号被保険者に対しては、「厚生労働大臣」は、毎年度、各年度の各月に係る保険料について、保険料の額、納期限その他厚生労働省令で定める事項を通知するものとされている（法92条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2630, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐Ｂ》】\n付加保険料を納付する第1号被保険者が国民年金基金の加入員となったときは、加入員となった日に付加保険料の納付の辞退の申出をしたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法87条の2第4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2631, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐ウ》】\n第1号被保険者が保険料を口座振替で納付する場合には、最大で2年間の保険料を前納することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法93条、令7条、平21.12.28厚労告530号ほか）。\n　なお、現在は、現金納付の場合であっても最大2年間の保険料を前納することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2632, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問07‐Ｄ》】\n被保険者が保険料を前納した後、前納に係る期間の経過前に保険料額の引上げが行われることとなった場合に、前納された保険料のうち当該保険料額の引上げが行われることとなった後の期間に係るものは、当該期間の各月につき納付すべきこととなる保険料に、先に到来する月の分から順次充当される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令8条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2633, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n国民年金法第93条第1項の規定による保険料の前納は、厚生労働大臣が定める期間につき、月を単位として行うものとし、厚生労働大臣が定める期間のすべての保険料(既に前納されたものを除く。)をまとめて前納する場合においては、6か月又は年を単位として行うことを要する。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の前納は、厚生労働大臣が定める期間につき、「6月又は年」を単位として、行うものとする。ただし、厚生労働大臣が定める期間のすべての保険料(既に前納されたものを除く)をまとめて前納する場合においては、「6月又は年を単位として行うことを要しない」(令7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2634, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問08‐ウ》】\n付加保険料の納付は、国民年金法第88条の2の規定により保険料を納付することを要しないものとされた第1号被保険者の産前産後期間の各月については行うことができないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n産前産後期間の保険料免除の適用を受けている第1号被保険者についても、所定の要件を満たす限り、「付加保険料を納付することができる」(法87条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2635, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐Ｃ》】\n政府は、国民年金事業に要する費用に充てるため、被保険者期間の計算の基礎となる各月につき保険料を徴収することとなっているが、被保険者は、将来の一定期間の保険料を前納することができる。その場合、国民年金法第87条第3項の表に定める額に保険料改定率を乗じて得た額となり、前納による控除は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料を前納する場合の前納すべき額は、当該期間の各月の保険料の額から「政令で定める額を控除した額」である(法87条1項・2項、法93条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2636, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、被保険者から保険料の口座振替納付を希望する旨の申出があった場合には、その納付が確実と認められるときに限り、その申出を承認することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、被保険者から、口座振替納付を希望する旨の申出があった場合には、その納付が確実と認められ、「かつ、その申出を承認することが保険料の徴収上有利と認められるとき」に限り、その申出を承認することができる(法92条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2637, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n4月に第1号被保険者としての保険料を納付した者が、同じ月に第2号被保険者への種別の変更があった場合には、4月は第2号被保険者であった月とみなし、第1号被保険者としての保険料の納付をもって第2号被保険者としての保険料を徴収したものとみなす。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の種別に変更があった月は、変更後の種別の被保険者であった月とみなされる。\n　したがって、4月は第2号被保険者であった月とみなされる。\n　そして、「第2号被保険者としての被保険者期間については、政府は保険料を徴収しない」とされているため、第2号被保険者としての保険料を徴収したものとみなすという取扱いはなされない(法11条の2、法94条の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2638, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n保険料の納付受託者が、国民年金法第92条の5第1項の規定により備え付けなければならない帳簿は、国民年金保険料納付受託記録簿とされ、納付受託者は厚生労働省令で定めるところにより、これに納付事務に関する事項を記載し、及びこれをその完結の日から3年間保存しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法92条の5第1項、則72条の7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2639, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｂ》】\n令和5年度の実際の国民年金保険料の月額は、平成29年度に引き上げが完了した上限である16,900円(平成16年度水準)に、国民年金法第87条第3項及び第5項の規定に基づき名目賃金の変動に応じて改定された。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の月額は「17,000円」に保険料改定率を乗じて得た額である。\n　保険料の月額は、平成16年改正によって毎年度引き上げられることとなったが、この引上げは平成29年度にいったん完了し、16,900円(平成16年度水準)とされた。\n　しかし、平成31年度に産前産後期間の保険料免除制度が導入されたことに伴い、さらに17,000円(平成16年度水準)に引き上げられた(法87条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2640, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問01‐Ａ》】\n国民年金法第109条の2の2に規定する学生納付特例事務法人は、その教育施設の学生等である被保険者の委託を受けて、当該被保険者に係る学生納付特例申請及び保険料の納付に関する事務を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n学生納付特例事務法人は、学生等被保険者の委託を受けて、学生等被保険者に係る学生納付特例申請をすることができるが、「保険料の納付に関する事務を行うことはできない」(法109条の2の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2641, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問04‐Ｃ》】\n厚生労働大臣に申し出て付加保険料を納付する者となった者が付加保険料を納期限までに納付しなかったときは、当該納期限の日に付加保険料を納付する者でなくなる申出をしたものとみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(法87条の2)。\n　本問のいわゆるみなし辞退の制度は、平成26年4月に廃止された。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2642, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n被保険者が保険料を納付受託者に交付したときは、納付受託者は、厚生労働大臣に対して当該保険料の納付の責めに任ずるとともに、遅滞なく厚生労働省令で定めるところにより、その旨及び交付を受けた年月日を厚生労働大臣に報告しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者が保険料を納付受託者に交付したときは、納付受託者は、「政府」に対して当該保険料の納付の責めに任ずるものとされている(法92条の4第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2643, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｄ》】\n第1号被保険者(産前産後期間の保険料免除及び保険料の一部免除を受ける者ではないものとする。)が、保険料の法定免除の要件に該当するに至ったときは、その要件に該当するに至った日の属する月の前月からこれに該当しなくなる日の属する月までの期間に係る保険料は、既に納付されたものを除き、納付することを要しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2644, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問10‐Ｅ》】\n第1号被保険者の保険料は、被保険者本人分のみならず、世帯主はその世帯に属する第1号被保険者の保険料を連帯して納付する義務を負い、配偶者の一方は、第1号被保険者である他方の保険料を連帯して納付する義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2645, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐ウ》】\n国民年金法による保険料の納付猶予制度及び学生納付特例制度は、令和12年6月までの時限措置である。", "answer": "正解: 誤\n\n「学生納付特例制度は時限措置とはされていない」(法90条の3第1項、平16法附則19条2項、平26法附則14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2646, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n平成12年1月1日生まれの者が20歳に達し第1号被保険者となった場合、令和元年12月から被保険者期間に算入され、同月分の保険料から納付する義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法8条、法11条1項、法87条2項、年齢計算に関する法律2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2647, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n保険料の一部の額につき納付することを要しないものとされた被保険者には、保険料の前納に関する規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の一部免除の適用を受ける月についても、「前納をすることができる」(法93条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2648, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐Ｅ》】\n日本国籍を有する者その他政令で定める者であって、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の任意加入被保険者は、厚生労働大臣に申し出て、付加保険料を納付する者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則5条10項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2649, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n被保険者は、出産の予定日(厚生労働省令で定める場合にあっては、出産の日)の属する月の前月(多胎妊娠の場合においては、3か月前)から出産予定月の翌々月までの期間に係る保険料は、納付することを要しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法88条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2650, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n国民年金法第90条の3第1項各号のいずれかに該当する、学生等である被保険者又は学生等であった被保険者から申請があったときは、厚生労働大臣は、その指定する期間に係る保険料につき、既に納付されたものを除き、これを納付することを要しないものとし、申請のあった日以後、当該保険料に係る期間を保険料全額免除期間(国民年金法第94条第1項の規定により追納が行われた場合にあっては、当該追納に係る期間を除く。)に算入することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法90条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2651, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ａ》】\n第1号被保険者が国民年金法第88条の2の規定による産前産後期間の保険料免除制度を利用するには、同期間終了日以降に年金事務所又は市町村(特別区を含む。)の窓口に申出書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n産前産後期間の保険料免除の適用を受ける第1号被保険者は、産前産後免除該当届を市町村長に提出しなければならないが、「当該届出は出産の予定日の6月前から行うことができる」(則73条の7第1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2652, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｂ》】\n学生納付特例制度を利用することができる学生には高等学校に在籍する生徒も含まれるが、定時制及び通信制課程の生徒は、学生納付特例制度を利用することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n学生納付特例制度を利用することができる学生には高等学校に在籍する生徒も含まれるが、定時制及び通信制課程の生徒も、所定の要件を満たす限り、学生納付特例制度を「利用することができる」(令11条の8)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2653, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｃ》】\n矯正施設の収容者は、市町村(特別区を含む。)に住民登録がなく、所得に係る税の申告が行えないため、保険料免除制度を利用できない。", "answer": "正解: 誤\n\n矯正施設の収容者は、矯正施設の収容期間中の住民登録がなかった期間であっても、日本国内に住所があったと認められるから、「保険料免除制度を利用することができる」。\n　また、税の申告が行えず、免除申請書に所得証明の添付等が行えない収容者であっても、所得の申立書を添付することにより所得証明の添付等を省略することができる(平26.9.19年管管発0919第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2654, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問05‐Ｅ》】\n配偶者から暴力を受けて避難している被保険者が、配偶者の前年所得を免除の審査対象としない特例免除を利用するには、配偶者と住民票上の住居が異ならなければならないことに加えて、女性相談支援センター等が発行する配偶者からの暴力の被害者の保護に関する証明書によって配偶者から暴力があった事実を証明しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n配偶者と住民票上の住所が同一であっても、実際の住居が異なるのであれば特例免除の適用を受けることができる。\n　また、裁判所において発行する保護命令に係る書類等他の公的機関が発行する配偶者からの暴力を理由として保護した旨を証する書類の提示をもって本問の「証明書に代えることができる」ほか、女性相談支援センター等以外の配偶者暴力対応機関(配偶者暴力相談支援センター、福祉事務所及び市町村における配偶者暴力相談支援担当部署)や地方公共団体と連携して配偶者からの暴力を受けた者の支援を行っている民間支援団体(一時保護委託を受けている民間シェルター、配偶者暴力に関する協議会参加団体、補助金等交付団体)が発行した「確認書」も、本問の証明書と同様のものとして取り扱うこととされている(平19.2.21庁保険発0221001号、平24.7.6年管管発0706第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2655, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n保険料の全額免除の規定により、納付することを要しないとの厚生労働大臣の承認を受けたことのある老齢基礎年金の受給権者が、当該老齢基礎年金を請求していない場合、その承認を受けた日から10年以内の期間に係る保険料について追納することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の受給権者は、「保険料を追納することはできない」(法94条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2656, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n学生納付特例による保険料納付猶予の適用を受けている第1号被保険者が、新たに保険料の法定免除の要件に該当した場合には、その該当するに至った日の属する月の前月から、これに該当しなくなる日の属する月までの期間、法定免除の適用の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条1項、法90条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2657, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問03‐Ｂ》】\n国民年金法による保険料の納付猶予制度及び学生納付特例制度は、いずれも国民年金法本則に規定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n学生納付特例制度は国民年金法の本則(法90条の3)に規定されているが、納付猶予制度は国民年金法の改正法の「附則(平16法附則19条、平26法附則14条)に規定されている」(法90条の3、平16法附則19条、平26法附則14条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2658, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n保険料の産前産後免除期間が申請免除又は納付猶予の終期と重なる場合又はその終期をまたぐ場合でも、翌周期の継続免除又は継続納付猶予対象者として取り扱う。例えば、令和3年7月から令和4年6月までの継続免除承認者が、令和4年5月から令和4年8月まで保険料の産前産後免除期間に該当した場合、令和4年9月から令和5年6月までの保険料に係る継続免除審査を行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30.12.6年管管発1206第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2659, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ｃ》】\n年金額の増額を図る目的で、60歳以上65歳未満の間に国民年金に任意加入をする場合、当該期間については、第1号被保険者としての被保険者期間とみなされるため、申請すれば、一定期間保険料の免除を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意加入被保険者は「各種保険料の免除を受けることはできない」(法附則5条10項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2660, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐イ》】\n障害基礎年金の受給権者であることにより法定免除の要件に該当する第1号被保険者は、既に保険料が納付されたものを除き、法定免除事由に該当した日の属する月の前月から保険料が免除となるが、当該被保険者からこの免除となった保険料について保険料を納付する旨の申出があった場合、申出のあった期間に係る保険料を納付することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2661, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐オ》】\n第1号被保険者が、生活保護法による生活扶助を受けるようになると、保険料の法定免除事由に該当し、既に保険料が納付されたものを除き、法定免除事由に該当した日の属する月の前月から保険料が免除になり、当該被保険者は、法定免除事由に該当した日から14日以内に所定の事項を記載した届書を市町村に提出しなければならない。ただし、厚生労働大臣が法定免除事由に該当するに至ったことを確認したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条1項、則75条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2662, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n被保険者(産前産後期間の保険料免除及び保険料の一部免除を受ける者を除く。)が保険料の法定免除の要件に該当するに至ったときは、当該被保険者の世帯主又は配偶者の所得にかかわらず、その該当するに至った日の属する月の前月からこれに該当しなくなる日の属する月までの期間に係る保険料は、既に納付されたものを除き、納付することを要しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法89条1項)。\n　法定免除の適用に当たっては、国民年金法上、世帯主又は配偶者の所得は問われない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2663, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ａ》】\n令和元年8月に保険料の免除(災害や失業等を理由とした免除を除く。)を申請する場合は、平成29年7月分から令和2年6月分まで申請可能であるが、この場合、所定の所得基準額以下に該当しているかについては、平成29年7月から平成30年6月までの期間は、平成28年の所得により、平成30年7月から令和元年6月までの期間は、平成29年の所得により、令和元年7月から令和2年6月までの期間は、平成30年の所得により判断する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則77条の2、平26.3.31厚労告191号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2664, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｄ》】\n令和元年10月31日に出産予定である第1号被保険者(多胎妊娠ではないものとする。)は、令和元年6月1日に産前産後期間の保険料免除の届出をしたが、実際の出産日は令和元年11月10日であった。この場合、産前産後期間として保険料が免除される期間は、令和元年10月分から令和2年1月分までとなる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、産前産後期間の保険料免除に関する届出をした後に単胎妊娠による出産しているため、出産の予定日の属する月の前月から出産の予定日の属する月の翌々月までの期間の保険料が免除される(法88条の2、則73条の6)。\n　したがって、出産の予定日の属する月の前月である「令和元年9月から」出産の予定日の属する月の翌々月である「令和元年12月まで」の期間の保険料が免除される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2665, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\nともに第1号被保険者である夫婦（夫45歳、妻40歳）と3人の子（15歳、12歳、5歳）の5人世帯で、夫のみに所得があり、その前年の所得（1月から6月までの月分の保険料については前々年の所得とする。）が210万円の場合、申請により、その指定する期間に係る当該夫婦の保険料は全額免除となる。なお、法定免除の事由に該当せず、妻と3人の子は夫の扶養親族等であるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n申請による保険料全額免除の所得要件は、所得が「（扶養親族等の数＋1）×35万円＋32万円」以下であることである。\n　本問の場合、扶養親族等の数は4人（妻と3人の子）であるため、所得は、（4＋1） ×35万円＋32万円＝「207万円以下でなければならない」。\n　したがって、本問の夫婦の保険料について、保険料全額免除の適用を受けることはできない（法90条1項、令6条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2666, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n国民年金法第89条第2項に規定する、法定免除の期間の各月につき保険料を納付する旨の申出は、障害基礎年金の受給権者であることにより法定免除とされている者又は生活保護法による生活扶助を受けていることにより法定免除とされている者のいずれであっても行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法89条2項）。\n　いずれの法定免除事由に該当する場合であっても、本問の納付の申出をすることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2667, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n全額免除要件該当被保険者等が、指定全額免除申請事務取扱者に全額免除申請の委託をしたときは、当該委託をした日に、全額免除申請があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法109条の2第2項）。\n　なお、「指定全額免除申請事務取扱者」とは、全額免除申請に関する事務を適正かつ確実に実施することができると認められる者であって、厚生労働大臣が当該者からの申請に基づき指定するものをいう（法109条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2668, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n国民年金法第90条第1項に規定する申請による保険料の全額免除の規定について、学生である期間及び学生であった期間は、その適用を受けることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法90条1項）。\n　学生である期間及び学生であった期間については、法定免除に該当する場合を除き、学生の保険料の納付特例の規定による保険料免除の対象となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2669, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n前年の所得（1月から3月までの月分の保険料については、前々年の所得。以下本問において同じ。）がその者の扶養親族等の有無及び数に応じ一定額以下の学生である第１号被保険者については、その者の世帯主又は配偶者の前年の所得にかかわらず、国民年金法第90条の3の規定による学生納付特例の適用を受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法90条の3第1項）。\n　学生納付特例における所得要件は、「学生本人についてのみ」課される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2670, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐ア》】\n日本国内に住所を有する60歳以上65歳未満の任意加入被保険者が法定免除の要件を満たすときには、その保険料が免除される。", "answer": "正解: 誤\n\n任意加入被保険者については、保険料免除の規定は適用されない（法附則5条11項）。\n　なお、65歳以上70歳未満の特例による任意加入被保険者についても、保険料免除の規定は適用されない（平6法附則11条11項、平16法附則23条11項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2671, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問06‐エ》】\n第1号被保険者が生活保護法の保護のうち、医療扶助のみを受けた場合、保険料の法定免除の対象とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号被保険者が生活保護法による「生活扶助」を受けた場合は、保険料の法定免除の対象とされるが、同法による「生活扶助以外の扶助」のみを受けた場合には、保険料の法定免除の対象とはされない（法89条、法90条、則74条、則76条の2ほか）。\n　なお、「被保険者又は被保険者の属する世帯の他の世帯員が生活保護法による生活扶助以外の扶助を受けるとき」は、申請免除の免除事由に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2672, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n保険料の4分の3免除、半額免除及び4分の1免除の規定により、その一部の額につき納付することを要しないものとされた保険料について、追納を行うためには、その免除されていない部分である残余の額が納付されていなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法94条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2673, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問10‐エ》】\n令和2年4月2日に64歳に達した者が、平成18年7月から平成28年3月までの期間を保険料全額免除期間として有しており、64歳に達した日に追納の申込みをしたところ、令和2年4月に承認を受けることができた。この場合の追納が可能である期間は、追納の承認を受けた日の属する月前10年以内の期間に限られるので、平成22年4月から平成28年3月までとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法94条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2674, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問10‐Ｅ》】\n平成27年6月分から平成28年3月分まで保険料全額免除期間(学生納付特例の期間及び納付猶予の期間を除く。)を有し、平成28年4月分から平成29年3月分まで学生納付特例の期間を有し、平成29年4月分から令和元年6月分まで保険料全額免除期間(学生納付特例の期間及び納付猶予の期間を除く。)を有する者が、令和元年8月に厚生労働大臣の承認を受け、その一部につき追納する場合は、学生納付特例の期間の保険料から優先的に行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n免除された保険料の一部の追納は、学生納付特例又は納付猶予に係る保険料のうち、先に経過した月の分から順次に行い、次いで法定免除、申請全額免除、申請4分の3免除、申請半額免除又は申請4分の1免除に係る保険料のうち先に経過した月の分から順次に行うものとされている(法94条2項)。\n　ただし、学生納付特例又は納付猶予に係る保険料より前に納付義務が生じた法定免除、申請全額免除、申請4分の3免除、申請半額免除又は申請4分の1免除に係る保険料があるときは、それらのうち先に経過した月の分から追納することができるものとされている。\n　したがって、本問の場合、必ずしも学生納付特例の期間の保険料から優先的に追納を行う必要はなく、「平成27年6月から平成28年3月までの保険料全額免除期間の保険料を優先して追納することもできる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2675, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問03‐Ｂ》】\n被保険者又は被保険者であった者（老齢基礎年金の受給権者を除く。）は、厚生労働大臣の承認を受け、学生納付特例の規定により納付することを要しないものとされた保険料につき、厚生労働大臣の承認の日の属する月前10年以内の期間に係るものに限り、追納することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法94条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2676, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n一部の額につき納付することを要しないものとされた保険料については、その残余の額につき納付されていないときは、保険料の追納を行うことができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法94条1項）。\n　例えば、保険料4分の3免除を受けた場合において、残余の4分の1の納付がされていない月については、追納をすることができない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2677, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n第1号被保険者が令和2年3月分の保険料の全額免除を受け、これを令和5年4月に追納するときには、追納すべき額に国民年金法第94条第3項の規定による加算は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、令和2年3月分の保険料について免除を受け、その免除を受けた月の属する年（令和2年）の翌々年の4月（令和4年4月）よりも後に追納をしているため、法94条3項の「加算が行われる」（法94条3項、令10条）。\n　保険料免除を受けた月が3月である場合に、法94条3項の加算が行われないのは、当該「免除を受けた月の属する年の翌々年の4月まで」に追納するときである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2678, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｂ》】\n国民年金保険料の追納の申込みは、国民年金法施行令の規定により、口頭でもできるとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の追納の承認を受けようとする第1号被保険者又は第1号被保険者であった者は、「国民年金保険料追納申込書を日本年金機構に提出しなければならない」（令11条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2679, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問06‐Ｄ》】\n被保険者又は被保険者であった者が、保険料の全額免除の規定により納付することを要しないものとされた保険料（追納の承認を受けようとする日の属する月前10年以内の期間に係るものに限る。）について厚生労働大臣の承認を受けて追納しようとするとき、その者が障害基礎年金の受給権者となった場合には追納することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料の追納は、「老齢基礎年金の受給権者はすることができない」が、障害基礎年金の受給権者は、他の要件を満たす限り、することができる（法94条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2680, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｂ》】\n被保険者又は被保険者であった者が、国民年金法その他の政令で定める法令の規定に基づいて行われるべき事務の処理が行われなかったことにより付加保険料を納付する者となる申出をすることができなくなったとして、厚生労働大臣にその旨の申出をしようとするときは、申出書を市町村長(特別区の区長を含む。)に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の申出をしようとするときは、申出書を「日本年金機構」に提出しなければならない(令14条の22)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2681, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問03‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、保険料納付確認団体がその行うべき業務の処理を怠り、又はその処理が著しく不当であると認めるときは、当該団体に対し、その改善に必要な措置を採るべきことを命ずることができるが、当該団体がこの命令に違反したときでも、当該団体の指定を取り消すことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料納付確認団体が、本問の命令に違反したときは、保険料納付確認団体の指定を「取り消すことができる」(法109条の3第4項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2682, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n日本年金機構は、あらかじめ厚生労働大臣の認可を受けなければ、保険料の納付受託者に対する報告徴収及び立入検査の権限に係る事務を行うことができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法109条の8第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2683, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n老齢基礎年金の受給権者が、厚生労働大臣に対し、国民年金法の規定に基づいて行われるべき事務の処理が行われなかったことにより全額免除の申請ができなかった旨の申出をした場合において、その申出が承認され、かつ、当該申出に係る期間が特定全額免除期間（学生納付特例の期間及び納付猶予の期間を除く。）とみなされたときは、申出のあった日の属する月の翌月から年金額が改定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則9条の4の7第7項）。\n　なお、「特定全額免除期間」とは、特定事由により、特定手続をすることができなくなったとき又は特定手続を遅滞したときに厚生労働大臣にその旨の申出をして承認を受けた場合において、特定事由がなければ特定手続が行われて保険料全額免除期間となった期間（その者が希望しない期間を除く）のことである（令14条の16ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2684, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｂ》】\n学生等被保険者が学生納付特例事務法人に学生納付特例申請の委託をしたときは、障害基礎年金の保険料納付要件に関しては、当該委託をした日に、学生納付特例申請があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法109条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2685, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問10‐Ｅ》】\n保険料その他この法律の規定による徴収金を滞納する者があるときは、厚生労働大臣は、督促状により期限を指定して督促することができるが、この期限については、督促状を発する日から起算して10日以上を経過した日でなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法96条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2686, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n厚生労働大臣から滞納処分等その他の処分の権限を委任された財務大臣は、その委任された権限を国税庁長官に委任し、国税庁長官はその権限の全部を納付義務者の住所地を管轄する税務署長に委任する。", "answer": "正解: 誤\n\n滞納処分等その他の処分の権限を委任された財務大臣は、当該委任された権限を国税庁長官に委任し、国税庁長官は、当該委任された権限の「全部又は一部」を納付義務者の居住地を管轄する「国税局長」に委任「することができ」、国税局長は、当該委任された権限の全部又は一部を納付義務者の居住地を管轄する税務署長に委任「することができる」(法109条の5第5項～7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2687, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問05‐Ｃ》】\n保険料その他国民年金法の規定による徴収金の納付の督促を受けた者が指定の期限までに保険料その他同法の規定による徴収金を納付しないときは、厚生労働大臣は、国税滞納処分の例によってこれを処分し、又は滞納者の居住地若しくはその者の財産所在地の市町村(特別区を含む。以下本問において同じ。)に対して、その処分を請求することができる。この請求を受けた市町村が、市町村税の例によってこれを処分した場合には、厚生労働大臣は徴収金の100分の4に相当する額を当該市町村に交付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法96条4項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2688, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ｂ》】\n日本年金機構が滞納処分等を行う場合は、あらかじめ、厚生労働大臣の認可を受けるとともに、日本年金機構が定め、厚生労働大臣の認可を受けた滞納処分等実施規程に従って、徴収職員に行わせなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法109条の6第1項、法109条の7第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2689, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n国民年金法では、滞納処分によって受け入れた金額を保険料に充当する場合においては、1か月の保険料の額に満たない端数を除き、さきに経過した月の保険料から順次これに充当するものと規定されている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法96条6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2690, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｄ》】\n保険料の督促をしようとするときは、厚生労働大臣は、納付義務者に対して、督促状を発する。督促状により指定する期限は、督促状を発する日から起算して5日以上を経過した日でなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n督促状により指定する期限は、督促状を発する日から起算して「10日」以上を経過した日でなければならない(法96条2項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2691, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問07‐Ａ》】\n政府は、国民年金事業の実施に必要な事務を円滑に処理し、被保険者、受給権者その他の関係者の利便の向上に資するため、電子情報処理組織の運用を行うものとし、当該運用の全部又は一部を日本年金機構に行わせることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法74条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2692, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐Ａ》】\n国民年金法第101条第1項に規定する処分の取消の訴えは、当該処分についての再審査請求に対する社会保険審査会の裁定を経た後でなければ、提起することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の資格に関する処分又は給付に関する処分(共済組合等が行った障害基礎年金に係る障害の程度の診査に関する処分を除く)の取消しの訴えは、当該処分についての「審査請求」に対する「社会保険審査官」の「決定」を経た後でなければ、提起することができない。\n　なお、「国民年金法101条1項に規定する処分」には、保険料等に関する処分も含まれるが、保険料等に関する処分は、当該処分についての審査請求に対する社会保険審査官の決定を経なくても処分の取消しの訴えを提起できる(法101条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2693, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n共済組合等が行った障害基礎年金に係る障害の程度の診査に関する処分に不服がある者は、当該共済組合等に係る共済各法(国家公務員共済組合法、地方公務員等共済組合法及び私立学校教職員共済法)に定める審査機関に対して当該処分の審査請求をすることはできるが、社会保険審査官に対して審査請求をすることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法101条1項・6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2694, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問04‐Ａ》】\n給付に関する処分（共済組合等が行った障害基礎年金に係る障害の程度の診査に関する処分を除く。）について、社会保険審査官に対して審査請求をした場合において、審査請求をした日から2か月以内に決定がないときは、審査請求人は、社会保険審査官が審査請求を棄却したものとみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法 101条1項・2 項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2695, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n厚生労働大臣が行った年金給付に関する処分の取消しの訴えは、当該処分についての再審査請求に対する社会保険審査会の裁決を経た後でなければ、提起することができない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣が行った年金給付に関する処分の取消しの訴えは、当該処分についての「審査請求」に対する「社会保険審査官の決定」を経た後でなければ、提起することができない（法101条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2696, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐ウ》】\n国民年金法に基づく給付に関する処分に係る社会保険審査官の決定に不服がある者は、社会保険審査会に対し、文書又は口頭によって再審査請求をすることができるが、再審査請求の取下げは文書でしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（（社会保険審査官及び社会保険審査会法5条1項、同法12条の2、同法44条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2697, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成28年　問04‐エ》】\n厚生労働大臣は、国民年金原簿の訂正の請求について、当該訂正請求に係る国民年金原簿の訂正をする旨又は訂正をしない旨を決定しなければならないが、その決定を受けた者が、その決定に不服があるときは、社会保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金原簿の訂正をする旨又は訂正をしない旨の決定について不服がある場合であっても、社会保険審査官に対して審査請求を「することはできない」（法101条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2698, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問03‐Ｅ》】\n保険料その他国民年金法の規定による徴収金に関する処分についての審査請求に対する社会保険審査官の決定に不服がある者は、社会保険審査会に対して再審査請求をすることができるが、当該再審査請求は、社会保険審査官の決定書の謄本が送付された日の翌日から起算して30日以内にしなければならない。ただし、正当な事由によりこの期間内に再審査請求をすることができなかったことを疎明したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の再審査請求は、社会保険審査官の決定書の謄本が送付された日の翌日から起算して「2月」以内にしなければならない（法101条1項、社会保険審査官及び社会保険審査会法32条1項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2699, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n年金給付を受ける権利は、その支給すべき事由が生じた日から5年を経過したとき、死亡一時金を受ける権利は、これを行使することができる時から5年を経過したときは、それぞれ時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付を受ける権利は、その支給すべき事由が生じた日から5年を経過したとき、死亡一時金を受ける権利は、これを行使することができる時から「2年」を経過したときは、それぞれ時効によって消滅する(法102条1項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2700, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n国民年金法第104条によると、市町村長(地方自治法第252条の19第1項の指定都市においては、区長又は総合区長とする。)は、厚生労働大臣又は被保険者、被保険者であった者若しくは受給権者に対して、当該市町村の条例の定めるところにより、被保険者、被保険者であった者若しくは受給権者又は遺族基礎年金の支給若しくは障害基礎年金若しくは遺族基礎年金の額の加算の要件に該当する子の戸籍に関し、無料で証明を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法104条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2701, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問04‐Ｃ》】\n解散した国民年金基金又は国民年金基金連合会が、正当な理由がなくて、解散に伴いその解散した日において年金の支給に関する義務を負っている者に係る政令の定めに従い算出された責任準備金相当額を督促状に指定する期限までに納付しないときは、その代表者、代理人又は使用人その他の従業者でその違反行為をした者は、6か月以下の懲役又は50万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法111条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2702, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐ア》】\n第1号被保険者及び第3号被保険者による資格の取得及び喪失、種別の変更、氏名及び住所の変更以外の届出の規定に違反して虚偽の届出をした被保険者は、10万円以下の過料に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法114条1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2703, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐イ》】\n日本年金機構の役員は、日本年金機構が滞納処分等を行うに当たり厚生労働大臣の認可を受けなければならない場合においてその認可を受けなかったときは、20万円以下の過料に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法113条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2704, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐ウ》】\n世帯主が第1号被保険者に代わって第1号被保険者に係る資格の取得及び喪失、種別の変更、氏名及び住所の変更の届出の規定により届出をする場合において、虚偽の届出をした世帯主は、30万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「6月以下の懲役」又は30万円以下の罰金に処せられる(法112条2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2705, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐エ》】\n保険料その他の徴収金があった場合に国税徴収法第141条の規定による徴収職員の検査を拒み、妨げ、若しくは忌避し、又は当該検査に関し偽りの記載若しくは記録をした帳簿書類を提示した者は、30万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法113条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2706, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問02‐オ》】\n基礎年金番号の利用制限等の違反者に対して行われた当該行為等の中止勧告に従うべきことの命令に違反した場合には、当該違反行為をした者は、50万円以下の罰金に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「1年以下の懲役」又は50万円以下の罰金に処せられる(法111条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2707, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問04‐Ａ》】\n被保険者又は受給権者が死亡したにもかかわらず、当該死亡についての届出をしなかった戸籍法の規定による死亡の届出義務者は、30万円以下の過料に処せられる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者又は受給権者に係る死亡の届出をしなかった戸籍法の規定による死亡の届出義務者は、「10万円以下」の過料に処せられる(法114条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2708, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n年金給付を受ける権利に基づき支払期月ごとに支払うものとされる年金給付の支給を受ける権利については「支払期月の翌月の初日」がいわゆる時効の起算点とされ、各起算点となる日から5年を経過したときに時効によって消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法102条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2709, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問08‐エ》】\n国民年金法第1条の目的を達成するため、被保険者若しくは被保険者であった者又は受給権者に係る保険料の納付に関する実態その他の厚生労働省令で定める事項に関する統計調査に関し必要があると認めるときは、厚生労働大臣は、官公署に対し、必要な情報の提供を求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法108条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2710, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n脱退一時金に関する処分に不服がある者は、社会保険審査官に対して審査請求することができるが、当該審査請求は時効の完成猶予及び更新に関しては裁判上の請求とみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n脱退一時金に関する処分に不服がある者は、「社会保険審査会」に対して審査請求をすることができる(法附則9条の3の2第5項・6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2711, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ａ》】\n厚生労働大臣及び日本年金機構は、国民年金法第14条に規定する政府管掌年金事業の運営に関する事務又は当該事業に関連する事務の遂行のため必要がある場合を除き、何人に対しても、その者又はその者以外の者に係る基礎年金番号を告知することを求めてはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法108条の4、住民基本台帳法30条の 37第2項、令11条の6の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2712, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、保険料納付確認団体の求めに応じ、保険料納付確認団体が行うことができるとされている業務を適正に行うために必要な限度において、保険料納付猶予及び保険料滞納事実に関する情報を提供しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、保険料納付確認団体の求めに応じ、保険料納付確認団体が保険料納付確認団体としての業務を適正に行うために必要な限度において、「保険料滞納事実に関する情報」を提供することが「できる」（法109条の3第3項）。\n　したがって、「保険料納付猶予に関する情報を提供することはできない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2713, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問02‐Ａ》】\n失踪宣告を受けた者の死亡一時金の請求期間の取扱いについて、死亡とみなされた日の翌日から2年を経過した後に請求がなされたものであっても、失踪宣告の審判の確定日の翌日から2年以内に請求があった場合には、給付を受ける権利について時効を援用せず、死亡一時金を支給することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平 26.3.27年管管発0327 第2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2714, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐エ》】\n国民年金基金の加入の申出をした者は、その申出をした日に、加入員の資格を取得するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法127条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2715, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問02‐オ》】\n国民年金基金の加入員が、第1号被保険者の資格を喪失したときは、その被保険者の資格を喪失した日の翌日に、加入員の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金の加入員が、第1号被保険者の資格を喪失したときは、その喪失した「日」に、加入員の資格を喪失する(法127条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2716, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問03‐Ｃ》】\n国民年金基金連合会は、厚生労働大臣の認可を受けることによって、国民年金基金が支給する年金及び一時金につき一定額が確保されるよう、国民年金基金の拠出金等を原資として、国民年金基金の積立金の額を付加する事業を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法137条の15第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2717, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和6年　問09‐Ｅ》】\n国民年金基金は、加入員又は加入員であった者に対し、年金の支給を行い、あわせて加入員又は加入員であった者の死亡に関しても、年金の支給を行うものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金は、加入員又は加入員であった者に対し、年金の支給を行い、あわせて加入員又は加入員であった者の死亡に関し、「一時金」の支給を行うものとされている(法128条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2718, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和5年　問09‐Ｅ》】\n国民年金基金の加入員は、国民年金保険料の免除規定により、その全部又は一部の額について、保険料を納付することを要しないものとされたときは、該当するに至った日の翌日に加入員の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金の加入員が、保険料免除の規定により、その全部又は一部について保険料を納付することを要しないものとされた場合、「当該保険料を納付することを要しないものとされた月の初日」に加入員の資格を喪失する(法127条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2719, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n国民年金基金連合会は、その会員である基金の解散により当該解散した基金から徴収した当該基金の解散基金加入員に係る責任準備金に相当する額を、徴収した基金に係る解散基金加入員が老齢基礎年金の受給権を取得したときは、当該解散基金加入員に対して400円に当該解散した基金に係る加入員期間の月数を乗じて得た額の年金を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、国民年金基金連合会は、当該解散基金加入員に対して、「200円」に当該解散した国民年金基金に係る加入員期間の月数を乗じて得た額の年金を支給する(法137条の19第1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2720, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和4年　問09‐Ｅ》】\n国民年金基金が支給する年金は、当該基金の加入員であった者が老齢基礎年金の受給権を取得した時点に限り、その者に支給が開始されるものでなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金が支給する年金は、「少なくとも」、当該国民年金基金の加入員であった者が「老齢基礎年金の受給権を取得したときには、その者に支給されるもの」でなければならないとされている。\n　したがって、例えば、加入員が老齢基礎年金の受給権を取得する前に国民年金基金による年金の支給を開始することは可能であるため、老齢基礎年金の受給権を「取得した時点に限り」、国民年金基金からの「年金の支給が開始されるものでなければならないわけではない」(法129条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2721, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n国民年金基金は、加入員又は加入員であった者の老齢に関し年金の支給を行い、あわせて加入員又は加入員であった者の障害に関し、一時金の支給を行うものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金基金は、「加入員又は加入員であった者に対し、年金の支給」を行い、あわせて加入員又は加入員であった者の「死亡」に関し、一時金の支給を行うものとされている(法128条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2722, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n繰下げ支給の老齢基礎年金の受給権者に対し国民年金基金(以下本問において「基金」という。)が支給する年金額は、200円に国民年金基金令第24条第1項に定める増額率を乗じて得た額を200円に加えた額に、納付された掛金に係る当該基金の加入員期間の月数を乗じて得た額を超えるものでなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法130条2項、基金令24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2723, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐ア》】\n国民年金基金(以下本問において「基金」という。)における中途脱退者とは、基金の加入員の資格を喪失した者(当該加入員の資格を喪失した日において当該基金が支給する年金の受給権を有する者を除く。)であって、政令の定めるところにより計算したその者の当該基金の加入員期間(加入員の資格を喪失した後、再び元の基金の加入員の資格を取得した者については、当該基金における前後の加入員期間(国民年金法附則第5条第12項の規定により被保険者とみなされた場合に係る加入員期間を除く。)を合算した期間)が15年に満たない者をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法137条の17第1項、基金令45条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2724, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐イ》】\n国民年金基金の役員である監事は、代議員会において、学識経験を有する者及び代議員のうちからそれぞれ2人を選挙する。", "answer": "正解: 誤\n\n監事は、代議員会において、学識経験を有する者及び代議員のうちから、それぞれ「1人」を選挙する(法124条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2725, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問04‐エ》】\n国民年金基金の加入員は、いつでも国民年金基金に申し出て、加入員の資格を喪失することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない(法127条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2726, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n国民年金基金は、規約に定める事務所の所在地を変更したときは、2週間以内に公告しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(基金令7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2727, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n日本国籍を有する者であって、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の任意加入被保険者は、その者が住所を有していた地区に係る地域型国民年金基金又はその者が加入していた職能型国民年金基金に申し出て、地域型国民年金基金又は職能型国民年金基金の加入者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則5条13項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2728, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n国民年金基金が厚生労働大臣の認可を受けて、信託会社、信託業務を営む金融機関、生命保険会社、農業協同組合連合会、共済水産業協同組合連合会、国民年金基金連合会に委託することができる業務には、加入員又は加入員であった者に年金又は一時金の支給を行うために必要となるその者に関する情報の収集、整理又は分析が含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法128条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2729, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問02‐Ｅ》】\n老齢基礎年金の受給権者に対して支給する国民年金基金の年金は、当該老齢基礎年金がその全額につき支給を停止されていなくても、400円に当該国民年金基金に係る加入員期間の月数を乗じて得た額を超える部分に限り、支給を停止することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢基礎年金の受給権者に対して支給する国民年金基金の年金は、当該老齢基礎年金がその全額につき支給を停止されていなくても、「200円」に当該国民年金基金に係る加入員期間の月数を乗じて得た額を超える部分に限り、支給を停止することができる(法131条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2730, "subjectId": "pension_np", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n国民年金基金は、厚生労働大臣の認可を受けて、他の国民年金基金と吸収合併するためには、吸収合併契約を締結しなければならない。当該吸収合併契約については、代議員会において代議員の定数の4分の3以上の多数により議決しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n吸収合併契約については、代議員会において代議員の定数の「3分の2以上」の多数により議決しなければならない(法137条の3第2項、法137条の3の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2731, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問01‐Ｂ》】\n国民年金基金（以下「基金」という。）における「中途脱退者」とは、当該基金の加入員期間の年数にかかわらず、当該基金の加入員の資格を喪失した者（当該加入員の資格を喪失した日において当該基金が支給する年金の受給権を有する者を除く。）をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n「中途脱退者」とは、当該国民年金基金の加入員の資格を喪失した者（当該加入員の資格を喪失した日において当該国民年金基金が支給する年金の受給権を有する者を除く）であって、その者の当該国民年金基金の「加入員期間が15年に満たないもの」をいう（法137条の17第1項、国民年金基金令45条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2732, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n国民年金基金（以下本問において「基金」という。）は、厚生労働大臣の認可を受けて、他の基金と吸収合併をすることができる。ただし、地域型国民年金基金と職能型国民年金基金との吸収合併については、その地区が全国である地域型国民年金基金が国民年金法第137条の3の2に規定する吸収合併存続基金となる場合を除き、これをすることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法137条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2733, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n国民年金基金（以下本問において「基金」という。）が解散したときに、政府は、その解散した日において当該基金が年金の支給に関する義務を負っている者に係る政令の定めるところにより算出した責任準備金に相当する額を当該解散した基金から徴収する。ただし、国民年金法の規定により国民年金基金連合会が当該解散した基金から徴収すべきときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法95条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2734, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n日本国籍を有し、日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の任意加入被保険者は、地域型国民年金基金の加入員となることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の任意加入被保険者は、他の要件を満たす限り、国民年金基金の加入員となることができる（法附則5条12項）。\n　国民年金基金の加入員となることができない任意加入被保険者は、日本国内に住所を有する20歳以上60歳未満の者であって、厚生年金保険法に基づく老齢給付等を受けることができるものである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2735, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n国民年金基金が徴収する掛金の額は、額の上限の特例に該当する場合を除き、1か月につき68,000円を超えることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（基金令34条）。\n　なお、本問の掛金は、年金の額の計算の基礎となる各月につき、徴収するものとされている（法134条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2736, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n国民年金基金が支給する年金を受ける権利は、その権利を有する者の請求に基づいて、国民年金基金が裁定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法133条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2737, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n国民年金基金の加入員が第2号被保険者となったときは、その日に、加入員の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法127条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2738, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n国民年金基金の加入員が農業者年金の被保険者となったときは、その日に、加入員の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法127条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2739, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐Ａ》】\n国民年金基金の加入員が、保険料免除の規定により国民年金保険料の全部又は一部の額について保険料を納付することを要しないものとされたときは、その月の初日に加入員の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法127条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2740, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐Ｃ》】\n国民年金基金が支給する一時金は、少なくとも、当該基金の加入員又は加入員であった者が死亡した場合において、その遺族が国民年金法第52条の2第1項の規定による死亡一時金を受けたときには、その遺族に支給されるものでなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法129条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2741, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐Ｄ》】\n国民年金基金は、基金の事業の継続が不能となって解散しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法135条）。\n　国民年金基金は、次の①～③の理由により解散する。このうち、①又は②の理由により解散しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。\n①代議員の定数の4分の3以上の多数による代議員会の議決\n②当該基金の事業の継続の不能\n③厚生労働大臣の解散の命令", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2742, "subjectId": "pension_np", "question": "【《平成27年　問04‐Ｅ》】\n国民年金基金が支給する一時金については、給付として支給を受けた金銭を標準として、租税その他の公課を課することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n法25条（公課の禁止）の規定は、国民年金基金が支給する一時金について準用されている（法133条、法25条）。\n　したがって、国民年金基金から支給を受けた一時金を標準として、租税その他の公課を課することは「できない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2743, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n届出による婚姻関係にある者が重ねて他の者と内縁関係にある場合は、婚姻の成立が届出により法律上の効力を生ずることとされていることから、届出による婚姻関係が優先される。そのため、届出による婚姻関係がその実態を全く失ったものとなっているときでも、内縁関係にある者が事実婚関係にある者として認定されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n届出による婚姻関係がその実態を全く失ったものとなっているときは、内縁関係にある者が事実婚関係にあるものとして「認定される」(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2744, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問08‐Ｅ》】\n離婚の届出がなされ、戸籍簿上も離婚の処理がなされているものの、離婚後も事実上婚姻関係と同様の事情にある者については、その者の状態が事実婚関係の認定の要件に該当すれば、これを事実婚関係にある者として認定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2745, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n第2号厚生年金被保険者に係る厚生年金保険法第84条の5第1項の規定による拠出金の納付に関する事務は、実施機関としての国家公務員共済組合が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n第2号厚生年金被保険者に係る法84条の5第1項の規定による拠出金の納付に関する事務は、「国家公務員共済組合連合会」が行う(法2条の5第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2746, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n厚生年金保険制度は、老齢、障害又は死亡によって国民生活の安定がそこなわれることを国民の共同連帯によって防止し、もって健全な国民生活の維持及び向上に寄与することを目的としている。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生年金保険法は、「労働者の老齢、障害又は死亡について保険給付を行い、労働者及びその遺族の生活の安定と福祉の向上に寄与すること」を目的としている（法1条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2747, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n厚生年金保険は、厚生年金保険法に定める実施機関がそれぞれ管掌することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生年金保険は、「政府」が管掌することとされている（法2条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2748, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問03‐Ａ》】\n任意適用事業所の事業主は、厚生労働大臣の認可を受けることにより当該事業所を適用事業所でなくすることができるが、このためには、当該事業所に使用される者の全員の同意を得ることが必要である。なお、当該事業所には厚生年金保険法第12条各号のいずれかに該当する者又は特定4分の3未満短時間労働者に該当する者はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所でなくするための厚生労働大臣の認可を受けようとするときは、当該事業所の事業主は、当該事業所に使用される者(適用除外に該当する者及び特定4分の3未満短時間労働者を除く)の「4分の3以上」の同意を得て、厚生労働大臣に申請しなければならない(法8条2項、平24法附則17条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2749, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n代表者の他に従業員がいない法人事業所において、当該法人の経営への参画を内容とする経常的な労務を提供し、その対価として、社会通念上労務の内容にふさわしい報酬が経常的に支払われている代表者Ｙ(50歳)は、厚生年金保険の被保険者となる。なお、当該Ｙは、厚生年金保険法第12条第1号から第4号までに規定する適用除外者には該当しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法9条、昭24.7.28保発74号)。\n　法人の代表者であっても、法人から、労務の対償として報酬を受けている70歳未満の者は、法人に使用される者として被保険者の資格を取得する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2750, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n厚生年金保険の強制適用事業所であった個人事業所において、常時使用する従業員が5人未満となった場合、任意適用の申請をしなければ、適用事業所ではなくなる。", "answer": "正解: 誤\n\n強制適用事業所(船舶を除く)が従業員数の減少により強制適用事業所の要件に該当しなくなったときは、その事業所について、「任意適用の認可があったものとみなされる」。\n　したがって、本問の場合、「任意適用の申請をしなくても、引き続き適用事業所とされる」(法7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2751, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n宿泊業を営み、常時10人の従業員を使用する個人事業所は、任意適用の申請をしなくとも、厚生年金保険の適用事業所となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所は、いわゆる法定17業種以外の個人経営の事業所であり、任意に適用事業所となることができる事業所であることから、「任意適用の申請をして厚生労働大臣の認可を受けなければ、厚生年金保険の適用事業所とはならない」(法6条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2752, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問10‐Ａ》】\n常時5人の従業員を使用する個人経営の美容業の事業所については、法人化した場合であっても適用事業所とはならず、当該法人化した事業所が適用事業所となるためには、厚生労働大臣から任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の美容業の事業所は、いわゆる法定17業種以外の事業所であり、個人経営であれば任意に適用事業所となることができる事業所であるが、当該事業所が法人化した場合には「強制適用事業所に該当する」ことから、「厚生労働大臣の任意適用事業所の認可を受けることなく、法律上当然に適用事業所となる」(法6条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2753, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n第1号厚生年金被保険者が同時に第2号厚生年金被保険者の資格を有するに至ったときは、その日に、当該第1号厚生年金被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法18条の2第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2754, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n株式会社の代表取締役は、70歳未満であっても被保険者となることはないが、代表取締役以外の取締役は被保険者となることがある。", "answer": "正解: 誤\n\n法人の理事、監事、取締役、代表社員及び無限責任社員等法人の代表者又は業務執行者であっても、法人から、労務の対償として報酬を受けている者は、70歳未満であり、適用除外事由のいずれにも該当しない場合には、被保険者とされる。\n　したがって、70歳未満であれば、株式会社の代表取締役以外の取締役のみならず、「株式会社の代表取締役も被保険者となることがある」(法9条、昭24.7.28保発74号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2755, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問04‐Ａ》】\n常時5人以上の従業員を使用する個人経営の畜産業者である事業主の事業所は、強制適用事業所となるので、適用事業所となるために厚生労働大臣から任意適用事業所の認可を受ける必要はない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所(畜産業者)は、法定17業種以外の事業所であり、個人経営であることから、「強制適用事業所には該当しない」ため、適用事業所となるためには厚生労働大臣から任意適用事業所の認可を受ける「必要がある」(法6条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2756, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問04‐Ｂ》】\n個人経営の青果商である事業主の事業所は、常時5人以上の従業員を使用していたため、適用事業所となっていたが、その従業員数が4人になった。この場合、適用事業所として継続するためには、任意適用事業所の認可申請を行う必要がある。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所(青果商)は、法定17業種の事業所であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の事業所であることから、強制適用事業所に該当するが、強制適用事業所が従業員数の減少により強制適用事業所に該当しなくなったときは、その事業所について任意適用事業所の認可があったものとみなされるため、あらためて「任意適用事業所の認可申請を行う必要はない」(法6条1項・3項、法7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2757, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問04‐Ｃ》】\n常時5人以上の従業員を使用する個人経営のと殺業者である事業主は、厚生労働大臣の認可を受けることで、当該事業所を適用事業所とすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所(と殺業者)は、法定17業種の事業所であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の事業所であることから、強制適用事業所に該当するため、「適用事業所とするための厚生労働大臣の認可を受ける必要はない」(法6条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2758, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐ウ》】\n適用事業所に使用される70歳未満の被保険者が70歳に達したときは、それに該当するに至った日の翌日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所に使用される70歳未満の被保険者が70歳に達したときは、それに該当するに至った「その日」に、被保険者の資格を喪失する(法14条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2759, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ａ》】\n2以上の船舶の船舶所有者が同一である場合には、当該2以上の船舶を1つの適用事業所とすることができる。このためには厚生労働大臣の承認を得なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の船舶の船舶所有者が同一である場合には、当該2以上の船舶は、「厚生労働大臣の承認を得ることなく」、法律上当然に一の適用事業所とされる（法8条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2760, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n任意適用事業所を適用事業所でなくするための認可を受けようとするときは、当該事業所に使用される者の3分の2以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請することとされている。なお、当該事業所には厚生年金保険法第12条各号のいずれかに該当し、適用除外となる者又は特定4分の3未満短時間労働者に該当する者はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業所を適用事業所でなくするための認可を受けようとするときは、当該事業所に使用される者（適用除外に該当するもの等を除く）の「4分の3」以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請することとされている（法8条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2761, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n常時従業員5人（いずれも70歳未満とする。）を使用する個人経営の社会保険労務士事務所の事業主が、適用事業所の認可を受けようとするときは、当該従業員のうち3人以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請しなければならない。\n　なお、本問の事業所には、厚生年金保険法第12条各号のいずれかに該当し、適用除外となる者又は特定4分の3未満短時間労働者に該当する者はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所（社会保険労務士事務所）は、法定17業種の事業所であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の事業所であることから、強制適用事業所に該当するため、適用事業所の認可を受けることなく適用事業所となる（法6条1項）。\n　法定16業種以外（社会保険労務士事務所はこれに該当する）の個人経営の事業所は、事業主が、被保険者となるべき者の2分の1以上（本問の場合は従業員5人のうち3人以上）の同意を得て厚生労働大臣に申請し、その認可を受けることにより、適用事業所となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2762, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の旅館の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条1項・3項ほか）。\n　旅館の事業はいわゆる法定17業種以外の事業であるため、本問の事業所を適用事業所とするためには、事業主は、任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2763, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の貨物積み卸し業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n貨物積み卸しの事業はいわゆる法定17業種の事業であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の法定17業種の事業は、強制適用事業所となるため、本問の事業主は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項1号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2764, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の理容業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条1項・3項ほか）。\n　理容業の事業はいわゆる法定17業種以外の事業であるため、本問の事業所を適用事業所とするためには、事業主は、任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2765, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n常時使用している船員（船員法第1条に規定する船員）が5人から4人に減少した船舶所有者は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n船員法1条に規定する船員として船舶所有者に使用される者が乗り組む船舶は、従業員の人数にかかわらず強制適用事業所となるため、本問の船舶所有者は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項3号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2766, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐オ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の学習塾の事業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n学習塾の事業（教育の事業）はいわゆる法定17業種の事業であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の法定17業種の事業は、強制適用事業所となるため、本問の事業主は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項1号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2767, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ｄ》】\n昭和20年10月2日以後に生まれた者であり、かつ、平成27年10月1日の前日から引き続いて国、地方公共団体に使用される者で共済組合の組合員であった者は、平成27年10月1日に厚生年金保険の被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平24法附則5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2768, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問02‐Ｅ》】\n被保険者（高齢任意加入被保険者及び第4種被保険者を除く。）は、死亡したときはその日に、70歳に達したときはその翌日に被保険者資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の被保険者が死亡したときは「その翌日」に、70歳に達したときは「その日」に、被保険者資格を喪失する（法14条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2769, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問08‐Ｅ》】\n厚生年金保険の任意単独被保険者となっている者は、厚生労働大臣の認可を受けて、被保険者の資格を喪失することができるが、資格喪失に際しては、事業主の同意を得る必要がある。", "answer": "正解: 誤\n\n任意単独被保険者が厚生労働大臣の認可を受けてその資格を喪失する際、「事業主の同意を得る必要はない」(法11条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2770, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問09‐Ｃ》】\n適用事業所以外の事業所に使用される70歳未満の者であって、任意単独被保険者になることを希望する者は、当該事業所の事業主の同意を得たうえで資格取得に係る認可の申請をしなければならないが、事業主の同意を得られなかった場合でも保険料をその者が全額自己負担するのであれば、申請することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段の例外規定は設けられていない。\n　したがって、「事業主の同意を得なければ、任意単独被保険者となるための認可申請をすることはできない」(法10条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2771, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問02‐Ａ》】\n民間企業に使用される任意単独被保険者が厚生労働大臣の認可を受けてその資格を喪失するには、事業主の同意を得た上で、所定の事項を記載した申請書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の任意単独被保険者が厚生労働大臣の認可を受けてその資格を喪失する場合に、事業主の同意は必要とされていない（法11条）。\n　なお、本問の任意単独被保険者がその資格喪失の認可を受けようとするときは、事業主にその旨を申し出た上、所定の事項を記載した申請書を日本年金機構に提出しなければならない（則5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2772, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n特定適用事業所で使用されている甲(所定内賃金が月額88,000円以上、かつ、学生ではない。)は、雇用契約書で定められた所定労働時間が週20時間未満である。しかし、業務の都合によって、2か月連続で実際の労働時間が週20時間以上となっている。引き続き同様の状態が続くと見込まれる場合は、実際の労働時間が週20時間以上となった月の3か月目の初日に、甲は厚生年金保険の被保険者資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条5号、令4.9.28事務連絡)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2773, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問03‐Ｃ》】\n適用事業所に使用される70歳未満の者は、厚生年金保険の被保険者となるが、船舶所有者に臨時に使用される船員であって日々雇い入れられる者は被保険者とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n船舶所有者に使用される船員は、臨時に使用される者であって、日々雇い入れられるものであっても、「被保険者となる」(法12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2774, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問08‐Ａ》】\n特定4分の3未満短時間労働者に対して厚生年金保険が適用されることとなる特定適用事業所とは、事業主が同一である1又は2以上の適用事業所であって、当該1又は2以上の適用事業所に使用される労働者の総数が常時50人を超える事業所のことである。", "answer": "正解: 誤\n\n特定適用事業所とは、事業主が同一である1又は2以上の適用事業所であって、当該1又は2以上の適用事業所に使用される「特定労働者」の総数が常時50人を超えるものの各適用事業所をいう(平24法附則17条12項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2775, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n常時40人の従業員を使用する地方公共団体において、1週間の所定労働時間が25時間、月の基本給が15万円で働き、継続して1年以上使用されることが見込まれる短時間労働者で、生徒又は学生ではないＸ(30歳)は、厚生年金保険の被保険者とはならない。なお、当該Ｘは、厚生年金保険法第12条第1号から第4号までに規定する適用除外者には該当しないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の短時間労働者(70歳未満)は、「厚生年金保険の被保険者となる」。\n　本問の短時間労働者は、短時間労働者に係る適用除外事由(法12条5号)及び他の適用除外事由(法12条1号～4号)のいずれにも該当せず、また、地方公共団体に使用されているため、特定適用事業所以外の事業所に使用される短時間労働者の適用除外の特例の規定も適用されないことから、被保険者となる(法9条、法12条、平24法附則17条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2776, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n常時90人の従業員を使用する法人事業所において、1週間の所定労働時間が30時間、1か月間の所定労働日数が18日で雇用される学生Ｚ(18歳)は、厚生年金保険の被保険者とならない。なお、Ｚと同一の事業所に使用される通常の労働者で同様の業務に従事する者の1週間の所定労働時間は40時間、1か月間の所定労働日数は24日である。なお、当該Ｚは、厚生年金保険法第12条第1号から第4号までに規定する適用除外者には該当しないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の短時間労働者(70歳未満)は、「厚生年金保険の被保険者となる」。\n　本物の短時間労働者の週所定労働時間及び月の所定労働日数は、当該短時間労働者と同一の事業所に使用される通常の労働者で同様の業務に従事する者の週所定労働時間及び月の所定労働日数の4分の3(週所定労働時間＝40時間分の30時間＝4分の3、月の所定労働日数＝24日分の18日＝4分の3)であり短時間労働者の適用除外事由(法12条5号)及び他の適用除外事由(法12条1号～4号)のいずれにも該当しないことから、被保険者となる(法9条、法12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2777, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問10‐Ｂ》】\n適用事業所に使用される70歳未満の者であって、2か月以内の期間を定めて臨時に使用される者(船舶所有者に使用される船員を除く。)であって、当該定めた期間を超えて使用されることが見込まれないものは、厚生年金保険法第12条第1号に規定する適用除外に該当せず、使用される当初から厚生年金保険の被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、「厚生年金保険法12条1号に規定する適用除外に該当する」ため、「被保険者とならない」(法9条、法12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2778, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問07‐ア》】\n特定適用事業所に使用される者は、その1週間の所定労働時間が同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間の4分の3未満であって、厚生年金保険法の規定により算定した報酬の月額が88,000円未満である場合は、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法12条5号)。\n　本問の「特定適用事業所」とは、事業主が同一である1又は2以上の適用事業所であって、当該1又は2以上の適用事業所に使用される特定労働者の総数が常時50人を超えるものの各適用事業所をいう(平24法附則17条12項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2779, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問07‐イ》】\n特定適用事業所に使用される者は、その1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満であって、当該事業所に継続して1年以上使用されることが見込まれない場合は、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定適用事業所に使用される者であって、その1か月間の所定労働日数が同一の事業所に使用される通常の労働者の1か月間の所定労働日数の4分の3未満のものは、当該事業所に継続して1年以上使用されることが見込まれない場合であっても、他の適用除外事由に該当しない限り、「被保険者となる」(法12条5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2780, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問07‐ウ》】\n特定適用事業所でない適用事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者は、事業主が実施機関に所定の申出をしない限り、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24法附則17条1項・5項)。\n　なお、本問の所定の申出を行った事業所を任意特定適用事業所という(則14条の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2781, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問07‐エ》】\n特定適用事業所に該当しなくなった適用事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者は、事業主が実施機関に所定の申出をしない限り、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n特定適用事業所に該当しなくなった適用事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者は、「事業主が実施機関に所定の申出をしなくても」原則として、厚生年金保険の被保険者と「なる」。\n　なお、特定適用事業所に該当しなくなった適用事業所の事業主が、所定の同意を得て実施機関に申出をした場合には、当該事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者は、被保険者の資格を喪失するものとされている(平24法附則17条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2782, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問07‐オ》】\n適用事業所以外の事業所に使用される70歳未満の特定4分の3未満短時間労働者については、厚生年金保険法第10条第1項に規定する厚生労働大臣の認可を受けて任意単独被保険者となることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n当分の間、適用事業所以外の事業所に使用される特定4分の3未満短時間労働者については、法10条(任意単独被保険者)及び法附則4条の5(適用事業所以外の事業所に使用される高齢任意加入被保険者)の規定にかかわらず、厚生年金保険の被保険者としないこととされている。\n　したがって、本問の者は、任意単独被保険者となることは「できない」(平24法附則17条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2783, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問09‐Ｄ》】\n特定適用事業所以外の適用事業所においては、1週間の所定労働時間及び1か月間の所定労働日数が、同一の事業所に使用される通常の労働者の1週間の所定労働時間及び1か月間の所定労働日数の4分の3以上（以下「4分の3基準」という。）である者を被保険者として取り扱うこととされているが、雇用契約書における所定労働時間又は所定労働日数と実際の労働時間又は労働日数が乖離していることが常態化しているとき、4分の3基準を満たさないものの、事業主等に対する事情の聴取やタイムカード等の書類の確認を行った結果、実際の労働時間又は労働日数が直近6か月において4分の3基準を満たしている場合で、今後も同様の状態が続くことが見込まれるときは、4分の3基準を満たしているものとして取り扱うこととされている。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用契約書における所定労働時間又は所定労働日数と実際の労働時間又は労働日数が乖離していることが常態化している場合の取り扱いは、所定労働時間又は所定労働日数は本問の4分の3基準を満たさないものの、事業主等に対する事情聴取やタイムカード等の書類の確認を行った結果、残業当を除いた基本となる実際の労働時間又は労働日数が「直前2か月」において当該4分の3基準を満たしている場合で、今後も同様の状態が続くことが見込まれるときは、当該所定労働時間又は所定労働日数は当該4分の3基準を満たしているものとして取り扱うこととされている(平25.5.13保保発0513第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2784, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ｂ》】\n船員法に規定する船員として船舶所有者に2か月以内の期間を定めて臨時に使用される70歳未満の者は、当該期間を超えて使用されることが見込まれないときは、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n船員法に規定する船員として船舶所有者に臨時に使用される70歳未満の者は、2月以内の期間を定めて使用され、当該定めた期間を超えて使用されることが見込まれない場合であっても、他の適用除外事由に該当するときを除き、「雇入れ当初から被保険者となる」（法12条1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2785, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ｂ》】\n1週間の所定労働時間及び1か月間の所定労働日数が、ともに同一の事業所に使用される通常の労働者の4分の3以上であっても大学の学生であれば、厚生年金保険の被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、1週間の所定労働時間及び1か月間の所定労働日数がともに同一の事業所に使用される通常の労働者の4分の3以上であるため、たとえ大学の学生であっても、その他の適用除外事由に該当しない場合には、厚生年金保険の「被保険者となる」（法12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2786, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ｅ》】\n4か月間の臨時的事業の事業所に使用される70歳未満の者は、その使用されるに至った日から被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の者は、「被保険者とならない」（法12条4号）。\n　臨時的事業の事業所に使用される70歳未満の者が、継続して6箇月を超えて使用されるべき場合は、その使用された日から被保険者となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2787, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問02‐Ｄ》】\n季節的業務に使用される者（船舶所有者に使用される船員を除く。）は、当初から継続して6か月を超えて使用されるべき場合を除き、被保険者とならない。", "answer": "正解: 誤\n\n季節的業務に使用される者（船舶所有者に使用される船員を除く）は、当初から継続して「4か月」を超えて使用されるべき場合を除き、被保険者とならない（法12条3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2788, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問03‐Ｂ》】\n適用事業所に使用される70歳以上の者であって、老齢厚生年金、国民年金法による老齢基礎年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付であって政令で定める給付の受給権を有しないもの(厚生年金保険法第12条各号に該当する者を除く。)は、厚生年金保険法第9条の規定にかかわらず、実施機関に申し出て被保険者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則4条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2789, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問02‐Ａ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(以下本問において「当該被保険者」という。)を使用する適用事業所の事業主が、当該被保険者に係る保険料の半額を負担し、かつ、当該被保険者及び自己の負担する保険料を納付する義務を負うことにつき同意をしたときを除き、当該被保険者は保険料の全額を負担するが、保険料の納付義務は当該被保険者が保険料の全額を負担する場合であっても事業主が負う。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者が保険料の全額を負担する場合には、当該高齢任意加入被保険者は、「自己の負担する保険料を納付する義務を負う」(法附則4条の3第7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2790, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問02‐Ｂ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(以下本問において「当該被保険者」という。)に係る保険料の半額を負担し、かつ、当該被保険者及び自己の負担する保険料を納付する義務を負うことにつき同意をした適用事業所の事業主は、厚生労働大臣の認可を得て、将来に向かって当該同意を撤回することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業主は、「本問の高齢任意加入被保険者の同意を得て」、将来に向かって本問の同意を撤回することができる(法附則4条の3第8項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2791, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問02‐Ｃ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(以下本問において「当該被保険者」という。)が保険料(初めて納付すべき保険料を除く。)を滞納し、厚生労働大臣が指定した期限までにその保険料を納付しないときは、厚生年金保険法第83条第1項に規定する当該保険料の納期限の属する月の末日に、その被保険者の資格を喪失する。なお、当該被保険者の事業主は、保険料の半額を負担し、かつ、当該被保険者及び自己の負担する保険料を納付する義務を負うことについて同意していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、保険料の納期限の属する月の「前月末日」に、本問の高齢任意加入被保険者はその資格を喪失する(法附則4条の3第6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2792, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問02‐Ｅ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(以下本問において「当該被保険者」という。)が、実施機関に対して当該被保険者資格の喪失の申出をしたときは、当該申出が受理された日の翌日(当該申出が受理された日に更に被保険者の資格を取得したときは、その日)に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則4条の3第5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2793, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐エ》】\n適用事業所に使用される70歳以上の者であって、老齢厚生年金、国民年金法による老齢基礎年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付であって政令で定める給付の受給権を有しないもの(厚生年金保険法第12条各号に該当する者を除く。)が高齢任意加入の申出をした場合は、実施機関への申出が受理された日に被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則4条の3第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2794, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐オ》】\n適用事業所以外の事業所に使用される70歳以上の者であって、老齢厚生年金、国民年金法による老齢基礎年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付であって政令で定める給付の受給権を有しないもの(厚生年金保険法第12条各号に該当する者を除く。)が高齢任意加入の申出をした場合は、厚生労働大臣の認可があった日に被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則4条の5第1項、法13条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2795, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問01‐Ｄ》】\n高齢任意加入被保険者を使用する適用事業所の事業主は、当該被保険者に係る保険料の半額を負担し、かつ、当該被保険者及び自己の負担する保険料を納付する義務を負うことにつき同意すること及びその同意を将来に向かって撤回することができるとされているが、当該被保険者が第4号厚生年金被保険者であるときは、この規定は適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の規定は、第4号厚生年金被保険者にも「適用される」（法附則4条の3第7項・8項・10項）。\n　なお、第2号厚生年金被保険者及び第3号厚生年金被保険者については、本問の規定は適用されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2796, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問10‐Ｄ》】\n適用事業所に使用される70歳以上の遺族厚生年金の受給権者が、老齢厚生年金、国民年金法による老齢基礎年金その他の老齢又は退職を支給事由とする年金たる給付であって政令で定める給付の受給権を有しない場合、実施機関に申し出て、被保険者となることができる。なお、この者は 厚生年金保険法第12条の被保険者の適用除外の規定に該当しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則4条の3第1項）。\n　なお、老齢厚生年金、老齢基礎年金その他の老齢又は退職を支給事由とする給付であって政令で定める給付の受給権を有するときは、高齢任意加入被保険者となることはできない（法附則4条の3第1項、法附則4条の5第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2797, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問02‐Ｃ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者は、保険料（初めて納付すべき保険料を除く。）を滞納し、督促状の指定期限までに、その保険料を納付しないときは、当該保険料の納期限の日に、その資格を喪失する。なお、当該適用事業所の事業主（第2号厚生年金被保険者又は第3号厚生年金被保険者に係る事業主を除く）は、保険料を半額負担し、かつ、その保険料納付義務を負うことについて同意していないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該保険料の「納期限の属する月の前月の末日」に、高齢任意加入被保険者の資格を喪失する（法附則4条の3第6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2798, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問02‐Ｄ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(以下本問において「当該被保険者」という。)の被保険者資格の取得は、厚生労働大臣の確認によってその効力を生ずる。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者の資格取得の効力発生については、「厚生労働大臣の確認を要しない」(令6条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2799, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問03‐Ｃ》】\n適用事業所に使用されている第1号厚生年金被保険者である者は、いつでも、当該被保険者の資格の取得に係る厚生労働大臣の確認を請求することができるが、当該被保険者であった者が適用事業所に使用されなくなった後も同様に確認を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法31条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2800, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問03‐ア》】\n適用事業所以外の事業所に使用される任意単独被保険者の被保険者資格の喪失は、厚生労働大臣の確認によってその効力を生ずる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意単独被保険者が厚生労働大臣の認可を受けてその資格を喪失した場合については、「厚生労働大臣の確認によらず」、被保険者資格の喪失の効力が生ずる（法18条1項ただし書）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2801, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問03‐オ》】\n任意適用事業所に使用される被保険者について、その事業所が適用事業所でなくなったことによる被保険者資格の喪失は、厚生労働大臣の確認によってその効力を生ずる。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業所が任意適用取消に係る厚生労働大臣の認可を受けて適用事業所でなくなったことによる当該事業所の被保険者資格の喪失については、「厚生労働大臣の確認によらず」、被保険者資格の喪失の効力が生ずる（法18条1項ただし書）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2802, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問09‐Ｅ》】\n適用事業所に令和2年3月1日に採用され、第1号厚生年金被保険者の資格を取得した者が同年3月20日付けで退職し、その翌日に被保険者資格を喪失し国民年金の第1号被保険者となった。その後、この者は同年4月1日に再度第1号厚生年金被保険者となった。この場合、同年3月分については、厚生年金保険における被保険者期間に算入されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条2項）。\n　厚生年金保険の被保険者の資格を取得した月にその資格を喪失したときは、原則として、その月は1箇月として厚生年金保険の被保険者期間に算入されるが、その月に更に厚生年金保険の被保険者又は国民年金の被保険者（国民年金の第2号被保険者を除く）の資格を取得したときは、その月は、厚生年金保険の被保険者期間には算入されない。\n　したがって、本問の場合、令和2年3月分については、厚生年金保険の被保険者期間に算入されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2803, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問10‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者の資格の取得及び喪失に係る厚生労働大臣の確認は、事業主による届出又は被保険者若しくは被保険者であった者からの請求により、又は職権で行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法18条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2804, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問02‐Ｂ》】\n適用事業所以外の民間の事業所に使用される高齢任意加入被保険者が、老齢基礎年金の受給権を取得したために資格を喪失するときは、当該高齢任意加入被保険者の資格喪失届を提出する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則22条1項3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2805, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問03‐Ｄ》】\n甲は、令和6年5月1日に厚生年金保険の被保険者の資格を取得したが、同月15日にその資格を喪失し、同日、国民年金の第1号被保険者の資格を取得した。この場合、同年5月分については、1か月として厚生年金保険における被保険者期間に算入する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者資格を取得した月にその資格を喪失し、その月にさらに国民年金の第1号被保険者の資格を取得した本問の場合、当該月である令和6年5月は厚生年金保険における被保険者期間には「算入されない」(法19条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2806, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問04‐ア》】\n被保険者期間を計算する場合には、月によるものとし、被保険者の資格を取得した月からその資格を喪失した月の前月までをこれに算入する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2807, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問03‐Ａ》】\n甲は、昭和62年5月1日に第3種被保険者の資格を取得し、平成元年11月30日に当該被保険者資格を喪失した。甲についての、この期間の厚生年金保険の被保険者期間は、36月である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条1項、昭60法附則47条4項)。\n　本問の者の被保険者期間は、被保険者資格取得月である昭和62年5月から被保険者資格喪失月の前月である平成元年10月までであり、この期間の第3種被保険者期間についてはその期間(30月)に5分の6を乗じて得た期間(36月)をもって厚生年金保険の被保険者期間とされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2808, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐ウ》】\n適用事業所に使用される70歳未満の被保険者が70歳に達したときは、それに該当するに至った日の翌日に被保険者の資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所に使用される70歳未満の被保険者が70歳に達したときは、それに該当するに至った「その日」に、被保険者の資格を喪失する(法14条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2809, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ａ》】\n2以上の船舶の船舶所有者が同一である場合には、当該2以上の船舶を1つの適用事業所とすることができる。このためには厚生労働大臣の承認を得なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の船舶の船舶所有者が同一である場合には、当該2以上の船舶は、「厚生労働大臣の承認を得ることなく」、法律上当然に一の適用事業所とされる（法8条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2810, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ａ》】\n任意適用事業所を適用事業所でなくするための認可を受けようとするときは、当該事業所に使用される者の3分の2以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請することとされている。なお、当該事業所には厚生年金保険法第12条各号のいずれかに該当し、適用除外となる者又は特定4分の3未満短時間労働者に該当する者はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n任意適用事業所を適用事業所でなくするための認可を受けようとするときは、当該事業所に使用される者（適用除外に該当するもの等を除く）の「4分の3」以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請することとされている（法8条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2811, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ｄ》】\n常時従業員5人（いずれも70歳未満とする。）を使用する個人経営の社会保険労務士事務所の事業主が、適用事業所の認可を受けようとするときは、当該従業員のうち3人以上の同意を得て、厚生労働大臣に申請しなければならない。\n　なお、本問の事業所には、厚生年金保険法第12条各号のいずれかに該当し、適用除外となる者又は特定4分の3未満短時間労働者に該当する者はいないものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業所（社会保険労務士事務所）は、法定17業種の事業所であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の事業所であることから、強制適用事業所に該当するため、適用事業所の認可を受けることなく適用事業所となる（法6条1項）。\n　法定16業種以外（社会保険労務士事務所はこれに該当する）の個人経営の事業所は、事業主が、被保険者となるべき者の2分の1以上（本問の場合は従業員5人のうち3人以上）の同意を得て厚生労働大臣に申請し、その認可を受けることにより、適用事業所となることができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2812, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐ア》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の旅館の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条1項・3項ほか）。\n　旅館の事業はいわゆる法定17業種以外の事業であるため、本問の事業所を適用事業所とするためには、事業主は、任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2813, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐イ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の貨物積み卸し業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n貨物積み卸しの事業はいわゆる法定17業種の事業であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の法定17業種の事業は、強制適用事業所となるため、本問の事業主は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項1号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2814, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐ウ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の理容業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法6条1項・3項ほか）。\n　理容業の事業はいわゆる法定17業種以外の事業であるため、本問の事業所を適用事業所とするためには、事業主は、任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2815, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐エ》】\n常時使用している船員（船員法第1条に規定する船員）が5人から4人に減少した船舶所有者は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n船員法1条に規定する船員として船舶所有者に使用される者が乗り組む船舶は、従業員の人数にかかわらず強制適用事業所となるため、本問の船舶所有者は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項3号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2816, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問01‐オ》】\n常時5人の従業員を使用する、個人経営の学習塾の事業の事業主は、当該事業所を適用事業所とするためには任意適用事業所の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n学習塾の事業（教育の事業）はいわゆる法定17業種の事業であり、常時5人以上の従業員を使用する個人経営の法定17業種の事業は、強制適用事業所となるため、本問の事業主は「任意適用事業所の認可を受ける必要はない」（法6条1項1号・3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2817, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ｄ》】\n昭和20年10月2日以後に生まれた者であり、かつ、平成27年10月1日の前日から引き続いて国、地方公共団体に使用される者で共済組合の組合員であった者は、平成27年10月1日に厚生年金保険の被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平24法附則5条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2818, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n同一の月において被保険者の種別に変更があったときは、その月は変更後の被保険者の種別の被保険者であった月とみなす。なお、同一月において2回以上にわたり被保険者の種別に変更があったときは、最後の被保険者の種別の被保険者であった月とみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法19条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2819, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問09‐Ｂ》】\n被保険者期間を計算する場合には、月によるものとし、例えば、令和2年10月1日に資格取得した被保険者が、令和3年3月30日に資格喪失した場合の被保険者期間は、令和2年10月から令和3年2月までの5か月間であり、令和3年3月は被保険者期間には算入されない。なお、令和3年3月30日の資格喪失以後に被保険者の資格を取得していないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法19条1項）。\n　被保険者期間を計算する場合、原則として、被保険者の資格を取得した月からその資格を喪失した月の前月までが被保険者期間に算入される。\n　本問の場合の被保険者期間は、被保険者の資格を取得した月である令和2年10月から、被保険者の資格を喪失した月の前月である令和3年2月までの5か月間である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2820, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問07‐Ａ》】\n令和2年9月から厚生年金保険の標準報酬月額の上限について、政令によって読み替えて法の規定を適用することとされており、変更前の最高等級である第31級の上に第32級が追加された。第32級の標準報酬月額は65万円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法20条1項、令2.8.14政令246号1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2821, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問07‐Ｂ》】\n厚生年金保険法第22条によれば、実施機関は、被保険者の資格を取得した者について、月、週その他一定期間によって報酬が定められる場合には、被保険者の資格を取得した日の現在の報酬の額をその期間の総日数で除して得た額の30倍に相当する額を報酬月額として、その者の標準報酬月額を決定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法22条1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2822, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問01‐Ａ》】\n厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例についての実施機関に対する申出は、第1号厚生年金被保険者又は第4号厚生年金被保険者はその使用される事業所の事業主を経由して行い、第2号厚生年金被保険者又は第3号厚生年金被保険者は事業主を経由せずに行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法26条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2823, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問01‐Ｂ》】\n厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例が適用される場合には、老齢厚生年金の額の計算のみならず、保険料額の計算に当たっても、実際の標準報酬月額ではなく、従前標準報酬月額が用いられる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特例は、従前標準報酬月額を、年金額計算に用いられる平均標準報酬額の計算の基礎となる標準報酬月額とみなすものであり、「保険料の計算は実際の標準報酬月額が用いられる」(法26条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2824, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問01‐Ｃ》】\n甲は、第1号厚生年金被保険者であったが、令和4年5月1日に被保険者資格を喪失した。その後、令和5年6月15日に3歳に満たない子の養育を開始した。更に、令和5年7月1日に再び第1号厚生年金被保険者の被保険者資格を取得した。この場合、厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例は適用される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特例は、原則として、子を養育することとなった日の属する月から子が3歳に達した等に至った日の翌日の属する月の前月までの各月のうち、その標準報酬月額が、当該子を養育することとなった日の属する月の前月(当該月において被保険者でない場合にあっては、当該月前1年以内における被保険者であった月のうち直近の月。以下「基準月」という)の標準報酬月額を下回る月について適用される。\n　本問の甲は、子を養育することとなった日の属する月の前月において被保険者でなかったため、当該月前1年以内における被保険者であった月のうち直近の月が基準月となる。\n　本問の甲は、令和5年6月15日に子を養育することとなったため、その前月である令和5年5月前1年以内(令和4年5月～令和5年4月)に被保険者であった月がなければならないところ、甲は、令和4年5月1日に被保険者の資格を喪失し、その後再び被保険者の資格を取得したのが令和5年7月1日であることから、令和4年5月から令和5年4月までの間に被保険者であった月がないこととなる。\n　したがって、基準月が存在しないため、「本問の特例は適用されない」(法26条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2825, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問01‐Ｄ》】\n第1子の育児休業終了による職場復帰後に厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例(以下本問において「本特例」という。)が適用された被保険者乙の従前標準報酬月額は30万円であったが、育児休業等終了時改定に該当し標準報酬月額は24万円に改定された。その後、乙は第2子の出産のため厚生年金保険法第81条の2の2第1項の適用を受ける産前産後休業を取得し、第2子を出産し産後休業終了後に職場復帰したため第2子の養育に係る本特例の申出を行った。第2子の養育に係る本特例が適用された場合、被保険者乙の従前標準報酬月額は24万円である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特例を受けた場合の平均標準報酬額の計算の基礎とされる「従前標準報酬月額」とは、基準月の標準報酬月額をいうが、本問の特例により当該子以外の子に係る基準月の標準報酬月額が標準報酬月額とみなされている場合にあっては、当該みなされた基準月の標準報酬月額(つまり、本問の場合、第1子について受けた本問の特例により従前標準報酬月額とされた標準報酬月額)が従前標準報酬月額となる。\n　したがって、本問の乙の第2子の養育に係る本問の特例が適用された場合の従前標準報酬月額は、「30万円」である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2826, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問01‐Ｅ》】\n厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例(以下本問において「本特例」という。)の適用を受けている被保険者の養育する第1子が満3歳に達する前に第2子の養育が始まり、この第2子の養育にも本特例の適用を受ける場合は、第1子の養育に係る本特例の適用期間は、第2子が3歳に達した日の翌日の属する月の前月までとなる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、第1子の養育に係る本問の特例の適用期間は、「第2子に係る産前産後休業を開始した日の翌日の属する月の前月まで」となる(法26条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2827, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問08‐Ｂ》】\n毎年12月31日における全被保険者の標準報酬月額を平均した額の100分の200に相当する額が標準報酬月額等級の最高等級の標準報酬月額を超える場合において、その状態が継続すると認められるときは、政令で、当該最高等級の上に更に等級を加える標準報酬月額の等級区分の改定を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n毎年「3月」31日における全被保険者の標準報酬月額を平均した額の100分の200に相当する額が標準報酬月額等級の最高等級の標準報酬月額を超える場合において、その状態が継続すると認められるときは、その年の9月1日から、健康保険法40条1項に規定する標準報酬月額の等級区分を参酌して、政令で、当該最高等級の上に更に等級を加える標準報酬月額の等級区分の改定を「行うことができる」(法20条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2828, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問03‐Ｅ》】\n同時に2以上の適用事業所で報酬を受ける厚生年金保険の被保険者について標準報酬月額を算定する場合においては、事業所ごとに報酬月額を算定し、その算定した額の平均額をその者の報酬月額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、各事業所について定時決定等の規定によって報酬月額を算定し、その算定した額の「合算額」をその者の報酬月額とする。\n　なお、被保険者が船舶に使用され、かつ、同時に事業所に使用される場合は、船舶所有者からの報酬についてのみで算定する(法24条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2829, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定若しくは産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定を行うためには、被保険者が現に使用される事業所において、育児休業等終了日又は産前産後休業終了日の翌日が属する月以後3か月間の各月とも、報酬支払の基礎となった日数が17日以上でなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定若しくは産前産後休業を終了した際の標準報酬の改定を行うためには、育児休業等終了日の翌日又は産前産後休業終了日の翌日が属する月以後3か月間の「各月とも報酬支払基礎日数が17日以上である必要はない」(法23条の2第1項、法23条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2830, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n被保険者自身の行為により事業者から懲戒としての降格処分を受けたために標準報酬月額が低下した場合であっても、所定の要件を満たす限り、育児休業等を終了した際の標準報酬月額の改定は行われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法23条の2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2831, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n3歳に満たない子を養育している被保険者又は被保険者であった者が、当該子を養育することとなった日の属する月から当該子が3歳に達するに至った日の翌日の属する月の前月までの各月において、年金額の計算に使用する平均標準報酬月額の特例の取扱いがあるが、当該特例は、当該特例の申出が行われた日の属する月前の月にあっては、当該特例の申出が行われた日の属する月の前月までの3年間のうちにあるものに限られている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特例の対象となるのは、当該特例の申出が行われた日の属する月前の月にあっては、当該特例の申出が行われた日の属する月の前月までの「2年間」のうちにあるものに限られている(法26条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2832, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n実施機関は、被保険者が賞与を受けた月において、その月に当該被保険者が受けた賞与額に基づき、これに千円未満の端数を生じたときはこれを切り捨てて、その月における標準賞与額を決定する。この場合において、当該標準賞与額が1つの適用事業所において年間の累計額が150万円(厚生年金保険法第20条第2項の規定による標準報酬月額の等級区分の改定が行われたときは、政令で定める額とする。以下本問において同じ。)を超えるときは、これを150万円とする。", "answer": "正解: 誤\n\n標準賞与額の上限は、年間の累計額についての上限ではなく、「その賞与を受けた月における標準賞与額についての上限」であり、当該「賞与を受けた月」における標準賞与額が150万円(法20条2項の規定による標準報酬月額の等級区分の改定が行われたときは、政令で定める額。以下本問において同じ)を超えるときは、これを150万円とする(法24条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2833, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問08‐Ａ》】\n育児休業を終了した被保険者に対して昇給があり、固定的賃金の変動があった。ところが職場復帰後、育児のために短時間勤務制度の適用を受けることにより労働時間が減少したため、育児休業等終了日の翌日が属する月以後3か月間に受けた報酬をもとに計算した結果、従前の標準報酬月額等級から2等級下がることになった場合は、育児休業等終了時改定には該当せず随時改定に該当する。", "answer": "正解: 誤\n\n固定的賃金の増額・減額と実際の報酬月額の増額・減額とが一致しない場合、随時改定の対象とならない。\n　本問の場合、昇給という固定的賃金の増額変動があったものの、短時間勤務により実際に支払われた賃金が減少したため、標準報酬月額が2等級下がっており、固定的賃金の変動（増額）と実際の報酬月額の変動（減額）とが一致していない。\n　したがって、「随時改定は行われない」。\n　なお、所定の要件を満たす限り、育児休業等終了時改定は行われる(法23条1項、法23条の2第1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2834, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問05‐Ａ》】\n被保険者の報酬月額の算定に当たり、報酬の一部が通貨以外のもので支払われている場合には、その価額は、その地方の時価によって、厚生労働大臣が定める。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法25条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2835, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問02‐Ａ》】\n厚生年金保険の標準報酬月額は標準報酬月額等級の第1級88,000円から第32級650,000円まで区分されており、この等級区分については毎年3月31日における全被保険者の標準報酬月額を平均した額の100分の200に相当する額が標準報酬月額等級の最高等級の標準報酬月額を超える場合において、その状態が継続すると認められるときは、その年の4月1日から、健康保険法第40条第1項に規定する標準報酬月額の等級区分を参酌して、政令で、当該最高等級の上に更に等級を加える標準報酬月額の等級区分の改定を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の標準報酬月額の等級区分の改定を行うことができるのは、その年の「9月1日」からである(法20条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2836, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問07‐Ａ》】\n被保険者が産前産後休業終了日の翌日に育児休業等を開始している場合には、当該産前産後休業を終了した際の標準報酬月額の改定は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法23条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2837, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\n実施機関は、被保険者が現に使用される事業所において継続した3か月間(各月とも、報酬支払の基礎となった日数が、17日以上であるものとする。)に受けた報酬の総額を3で除して得た額が、その者の標準報酬月額の基礎となった報酬月額に比べて、著しく高低を生じた場合において、必要があると認めるときは、その額を報酬月額として、その著しく高低を生じた月の翌月から、標準報酬月額を改定することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法23条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2838, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n被保険者の報酬月額について、厚生年金保険法第21条第1項の定時決定の規定によって算定することが困難であるとき、又は、同項の定時決定の規定によって算定された被保険者の報酬月額が著しく不当であるときは、当該規定にかかわらず、実施機関が算定する額を当該被保険者の報酬月額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法24条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2839, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問08‐Ｂ》】\n月給制である給与を毎月末日に締め切り、翌月10日に支払っている場合、4月20日に育児休業から職場復帰した被保険者の育児休業等終了時改定は、5月10日に支払った給与、6月10日に支払った給与及び7月10日に支払った給与の平均により判断する。", "answer": "正解: 誤\n\n育児休業等終了時改定による標準報酬月額の改定に当たっては、育児休業等終了日の翌日が属する月以後3月間に受けた報酬の総額をその期間の月数で除して得た額を報酬月額とする。\n　本問の場合、育児休業等終了日の翌日が属する月は4月であり、育児休業等終了日の翌日が属する月以後3月間は4月、5月及び6月となるため、「7月10日に支払った給与は含まれない」(法23条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2840, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問08‐Ａ》】\n被保険者の配偶者が出産した場合であっても、所定の要件を満たす被保険者は、厚生年金保険法第26条に規定する3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例の申出をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法26条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2841, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問08‐Ｃ》】\n在籍出向、在宅勤務等により適用事業所以外の場所で常時勤務する者であって、適用事業所と常時勤務する場所が所在する都道府県が異なる場合は、その者の勤務地ではなく、その者が使用される事業所が所在する都道府県の現物給与の価額を適用する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平25.2.4年管管発0204第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2842, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問08‐Ｄ》】\n7月1日前の1年間を通じ4回以上の賞与が支給されているときは、当該賞与を報酬として取り扱うが、当該年の8月1日に賞与の支給回数を、年間を通じて3回に変更した場合、当該年の8月1日以降に支給される賞与から賞与支払届を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n賞与の支給が7月1日前の1年間を通じ4回以上行われているときは、当該賞与は報酬に該当する（昭53.6.20保発47号・庁保発21号ほか）。\n　賞与の支給回数が、当該年の7月2日以降新たに年間を通じて4回以上又は4回未満に変更された場合においても、次期標準報酬月額の定時決定（7月、8月又は9月の随時改定を含む）による標準報酬月額が適用されるまでの間は、報酬に係る当該賞与の取扱いは変わらないものとされている。\n　したがって、本問の場合（8月1日に賞与の支給回数を、年間を通じて3回に変更した場合）であっても、次期準報酬月額の定時決定（7月、8月又は9月の随時改定を含む）による標準報酬月額が適用されるまでの間に支給される賞与は、報酬として取り扱われるため、「賞与支払届を提出する必要はない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2843, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問10‐Ｄ》】\n実施機関は、被保険者の資格を取得した者について、日、時間、出来高又は請負によって報酬が定められる場合には、被保険者の資格を取得した月前1か月間に当該事業所で、同様の業務に従事し、かつ、同様の報酬を受ける者が受けた報酬の額を平均した額を報酬月額として、その者の標準報酬月額を決定する。当該標準報酬月額は、被保険者の資格を取得した月からその年の8月（6月1日から12月31日までの間に被保険者の資格を取得した者については、翌年の8月）までの各月の標準報酬月額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法22条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2844, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ａ》】\n被保険者が労働の対償として毎年期日を定め四半期毎に受けるものは、いかなる名称であるかを問わず、厚生年金保険法における賞与とみなされる。", "answer": "正解: 誤\n\n賞与の支給が、給与規定、労働協約等の諸規定によって年間を通じ4回以上の支給につき客観的に定められているときは、当該賞与は報酬に該当する（法3条1項4号、昭53.6.20保発47号・庁保発21号）。\n　本問の賞与は毎年期日を定めて四半期毎に（すなわち年4回）受けるものであるため、「賞与とはみなされず」、報酬に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2845, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ｃ》】\n同時に2か所の適用事業所Ａ及びＢに使用される第1号厚生年金被保険者について、同一の月に適用事業所Ａから200万円、適用事業所Ｂから100万円の賞与が支給された。この場合、適用事業所Ａに係る標準賞与額は150万円、適用事業所Ｂに係る標準賞与額は100万円として決定され、この合計である250万円が当該被保険者の当該月における標準賞与額とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、各事業所についての賞与額の「合算額をその者の賞与額としてその月の標準賞与額が決定される」こととなり、200万円＋100万円＝300万円＞150万円であることから、当該標準賞与額は150万円となる（法24条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2846, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問08‐Ｂ》】\n平成29年5月31日に育児休業を終えて同年6月1日に職場復帰した3歳に満たない子を養育する被保険者が、育児休業等終了時改定に該当した場合、その者の標準報酬月額は同年9月から改定される。また、当該被保険者を使用する事業主は、当該被保険者に対して同年10月に支給する報酬から改定後の標準報酬月額に基づく保険料を控除することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法23条の2第2項、法84条1項）。\n　育児休業等終了時改定に該当した場合、その者の標準報酬月額は、育児休業等終了日の翌日（本問の場合平成29年6月1日）から起算して2月を経過した日の属する月の翌月（本問の場合平成29年9月）から改定される。\n　また、事業主は、被保険者の負担すべき前月の標準報酬月額に係る保険料を報酬から控除することができるものとされていることから、本問の事業主が改定後の標準報酬月額に基づく保険料を控除することができるのは、当該被保険者に対して同年10月に支給する報酬からである。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2847, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問10‐Ｅ》】\n9月3日に出産した被保険者について、その年の定時決定により標準報酬月額が280,000円から240,000円に改定され、産後休業終了後は引き続き育児休業を取得した。職場復帰後は育児休業等終了時改定に該当し、標準報酬月額は180,000円に改定された。この被保険者が、出産日から継続して子を養育しており、厚生年金保険法第26条に規定する養育期間標準報酬月額特例の申出をする場合の従前標準報酬月額は240,000円である。", "answer": "正解: 誤\n\n法26条（3歳に満たない子を養育する被保険者等の標準報酬月額の特例）に係る従前標準報酬月額とは、原則として、3歳未満の子を養育することとなった日の属する月の前月（基準月）の標準報酬月額とされており、本問の場合の「当該子を養育することとなった日の属する月の前月」は、当該子が出生した月（9月）の前月である8月である。\n　したがって、本問の場合、定時決定により9月から標準報酬月額が改定される前の標準報酬月額である「280,000円」が、原則として、従前標準報酬月額となる（法26条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2848, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問04‐Ｄ》】\n初めて適用事業所(第1号厚生年金被保険者に係るものに限る。)となった事業所の事業主は、当該事実があった日から5日以内に日本年金機構に所定の事項を記載した届書を提出しなければならないが、それが船舶所有者の場合は10日以内に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則13条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2849, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問04‐Ｅ》】\n住所に変更があった事業主は、5日以内に日本年金機構に所定の事項を記載した届書を提出しなければならないが、それが船舶所有者の場合は10日以内に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、船舶所有者は、「速やかに」本肢の届書を提出しなければならない(則23条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2850, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n老齢厚生年金の受給権者の属する世帯の世帯主その他その世帯に属する者は、当該受給権者の所在が3か月以上明らかでないときは、速やかに、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならないとされている｡", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣が支給する老齢厚生年金の受給権者の属する世帯の世帯主その他その世帯に属する者は、当該受給権者の所在が「1か月」以上明らかでないときは、速やかに、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない(則40条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2851, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n被保険者は、老齢厚生年金の受給権者でない場合であっても、国会議員となったときは、速やかに、国会議員となった年月日等所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣が支給する「老齢厚生年金の受給権者は」、国会議員等となったときは、速やかに、国会議員等となった年月日等所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない(則32条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2852, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n障害等級1級又は2級の障害の状態にある障害厚生年金の受給権者は、当該障害厚生年金の加給年金額の対象者である配偶者が65歳に達したときは、10日以内に所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n障害等級1級又は2級の障害状態にある厚生労働大臣が支給する障害厚生年金の受給権者の加給年金額の対象である配偶者が65歳に達したときは、本問の届書を日本年金機構に「提出する必要はない」(則46条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2853, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問08‐Ａ》】\n厚生労働大臣は、住民基本台帳法第30条の9の規定による遺族厚生年金の受給権者に係る機構保存本人確認情報の提供を受けることができない場合には、当該受給権者に対し、所定の事項を記載し、かつ、自ら署名した届書を毎年指定日までに提出することを求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則68条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2854, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問08‐Ｃ》】\n事業主が同一である1又は2以上の適用事業所であって、当該1又は2以上の適用事業所に使用される特定労働者の総数が常時50人を超えるものの各適用事業所のことを特定適用事業所というが、初めて特定適用事業所となった適用事業所(第1号厚生年金被保険者に係るものに限る。)の事業主は、当該事実があった日から5日以内に所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24法附則17条12項、則14条の3第1項)。\n　なお、本問の「特定労働者」とは、70歳未満の者のうち、適用除外のいずれにも該当しないものであって、特定4分の3未満短時間労働者以外のものをいう(平24法附則17条12項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2855, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問08‐Ｄ》】\n厚生年金保険法施行規則第14条の4の規定による特定適用事業所の不該当の申出は、特定適用事業所に該当しなくなった適用事業所に使用される厚生年金保険の被保険者及び70歳以上の使用される者(被保険者であった70歳以上の者であって当該適用事業所に使用されるものとして厚生労働省令で定める要件に該当するものをいう。)の4分の3以上で組織する労働組合があるときは、当該労働組合の同意を得たことを証する書類を添えて行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24法附則17条2項、則14条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2856, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問10‐ア》】\n第1号厚生年金被保険者又は厚生年金保険法第27条に規定する70歳以上の使用される者(法律によって組織された共済組合の組合員又は私立学校教職員共済法の規定による私立学校教職員共済制度の加入者を除く。)は、同時に2以上の事業所(第1号厚生年金被保険者に係るものに限る。)に使用されるに至ったとき、当該2以上の事業所に係る日本年金機構の業務が2以上の年金事務所に分掌されている場合は、その者に係る日本年金機構の業務を分掌する年金事務所を選択しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則1条1項)。\n　なお、本問の選択は、2以上の事業所に使用されるに至った日から10日以内に、所定の事項を記載した届書を、日本年金機構に提出することによって行うものとする(同条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2857, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問10‐オ》】\n適用事業所の事業主は、第1号厚生年金被保険者であって、産前産後休業期間中や育児休業期間中における保険料の免除が適用されている者に対して、当該休業期間中に賞与を支給した場合は、賞与額の届出を行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則19条の5ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2858, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ｄ》】\n加給年金額の対象者がある障害厚生年金の受給権者（当該障害厚生年金は支給が停止されていないものとする。）は、原則として、毎年、厚生労働大臣が指定する日（以下「指定日」という。）までに、加給年金額の対象者が当該受給権者によって生計を維持している旨等の所定の事項を記載し、かつ、自ら署名した届書を、日本年金機構に提出しなければならないが、当該障害厚生年金の裁定が行われた日以後1年以内に指定日が到来する年は提出を要しない。なお、当該障害厚生年金の受給権者は、第1号厚生年金被保険者期間のみを有するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則51条の3第1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2859, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問01‐Ａ》】\n障害等級2級の障害厚生年金の受給権者について、その者の障害の程度が障害等級3級に該当しない程度となったときは、障害厚生年金及び当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金について、それぞれ個別に障害の状態に関する医師又は歯科医師の診断書を添えた障害不該当の届出を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、障害厚生年金の障害不該当の届出又は障害基礎年金の障害状態不該当の届出の「いずれか一方を行ったときは、他方の届出を行ったものとみなされる」（則48条2項、国民年金法施行規則33条の7第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2860, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問01‐Ｅ》】\n適用事業所に使用される第1号厚生年金被保険者である高齢任意加入被保険者（厚生労働大臣が住民基本台帳法第30条の9の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができる者を除く。）は、その住所を変更したときは氏名、生年月日、変更前及び変更後の住所、住所の変更年月日並びに個人番号又は基礎年金番号を記載した届書を5日以内に、またその氏名を変更したときは変更前及び変更後の氏名、生年月日、住所並びに個人番号又は基礎年金番号を記載した届書を10日以内に、それぞれ日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の高齢任意加入被保険者が届け出る住所変更届は、「10日以内」に、日本年金機構に提出しなければならない（則5条の4、則5条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2861, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問04‐Ｅ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る適用事業所の事業主は、厚生年金保険に関する書類を原則として、その完結の日から2年間、保存しなければならないが、被保険者の資格の取得及び喪失に関するものについては、保険給付の時効に関わるため、その完結の日から5年間、保存しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、その厚生年金保険に関する書類を、その完結の日から2年間保存しなければならず、本問後段のような例外規定は設けられていない（則28条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2862, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問08‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る適用事業所の事業主は、被保険者が70歳に到達し、引き続き当該事業所に使用される場合、原則として、被保険者の資格喪失の届出にあわせて70歳以上の使用される者の該当の届出をしなければならないが、70歳以上の者（厚生年金保険法第12条各号に定める適用除外者に該当する者を除く。）を新たに雇い入れたときは、70歳以上の使用される者の該当の届出をすることを要しない。なお、本問の事業所は、特定適用事業所とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の事業主は、被保険者が70歳に到達し引き続き当該事業所に使用される場合のみならず、70歳以上の者（法12条各号に定める適用除外者に該当する者を除く）を新たに雇い入れたときにも、その者が過去に厚生年金保険の被保険者期間を有する者であるときは、「70歳以上の使用される者の該当の届出をしなければならない」（則10条の4、則15条の2、則22条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2863, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問06‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者である者が同時に第4号厚生年金被保険者の資格を有することとなった場合、2以上事業所選択届を、選択する年金事務所又は日本私立学校振興・共済事業団に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者が同時に第4号厚生年金被保険者の資格を有するに至ったときは、「その日に、当該第1号厚生年金被保険者の資格を喪失する」ため、2以上事業所選択届を「提出する必要はない」（法18条の2第2項、則1条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2864, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問01‐ア》】\n第1号厚生年金被保険者に係る適用事業所の事業主（船舶所有者を除く。以下本問において同じ。）は、厚生年金保険法の規定に基づいて事業主がしなければならない事項につき、代理人をして処理させようとするときは、あらかじめ、文書でその旨を日本年金機構に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則29条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2865, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問01‐イ》】\n厚生年金保険法第27条の規定による第1号厚生年金被保険者（船員被保険者を除く。）の資格取得の届出は、当該事実があった日から5日以内に、厚生年金保険被保険者資格取得届又は当該届書に記載すべき事項を記録した磁気ディスクを日本年金機構に提出することによって行うものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則15条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2866, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問01‐ウ》】\n厚生年金保険法第6条第1項の規定により初めて適用事業所となった船舶の船舶所有者（第1号厚生年金被保険者に係るものに限る）は、当該事実があった日から5日以内に、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の船舶所有者は、当該事実があった日から「10日以内」に、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない（則13条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2867, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問01‐エ》】\n第1号厚生年金被保険者（適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者及び第4種被保険者を除き、厚生労働大臣が住民基本台帳法第30条の9の規定により機構保存本人確認情報の提供を受けることができない者に限る。）は、その住所を変更したときは、速やかに、変更後の住所及び変更の年月日を事業主に申し出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則6条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2868, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問01‐オ》】\n育児休業期間中における厚生年金保険料の免除の規定により保険料の徴収を行わない第1号厚生年金被保険者を使用する事業所の事業主は、当該被保険者が育児休業等終了予定日を変更したとき又は育児休業等終了予定日の前日までに育児休業等を終了したときは、速やかに、これを日本年金機構に届け出なければならない。ただし、当該被保険者が育児休業等終了予定日の前日までに産前産後休業期間中における厚生年金保険料の免除の規定の適用を受ける産前産後休業を開始したことにより育児休業等を終了したときは、この限りではない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（則25条の2第3項）", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2869, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n第2号厚生年金被保険者であった者は、その第2号厚生年金被保険者期間について厚生労働大臣に対して厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法31条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2870, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者であった老齢厚生年金の受給権者が死亡した場合、その者の死亡により遺族厚生年金を受給することができる遺族はその死亡した者の厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることができるが、その者の死亡により未支給の保険給付の支給を請求することができる者はその死亡した者の厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、遺族厚生年金を受給することができる遺族のみならず、未支給の保険給付の支給を請求することができる者も、死亡した者の厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることが「できる」（法28条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2871, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、訂正請求に係る厚生年金保険原簿の訂正に関する方針を定めなければならず、この方針を定めようとするときは、あらかじめ、社会保障審議会に諮問しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法28条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2872, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n厚生年金基金の加入員となっている第1号厚生年金被保険者期間については、厚生労働大臣に対して厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法28条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2873, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問03‐Ｃ》】\n適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者(厚生労働大臣が住民基本台帳法第30条の9の規定により地方公共団体情報システム機構が保存する本人確認情報の提供を受けることができる者を除く。)は、その住所を変更したときは、所定の事項を記載した届書を10日以内に日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則5条の5)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2874, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者が、2か所の適用事業所(管轄の年金事務所が異なる適用事業所)に同時に使用されることになった場合は、その者に係る日本年金機構の業務を分掌する年金事務所を選択しなければならない。この選択に関する届出は、被保険者が選択した適用事業所の事業主が、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の年金事務所の選択は、「第1号厚生年金被保険者自身が行わなければならず」、当該選択に関する届書は、「当該被保険者が提出する」(則1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2875, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問02‐Ａ》】\n船舶所有者は、その住所に変更があったときは、5日以内に、所定の届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者に係る船舶所有者は、その住所に変更があったときは、「速やかに」、所定の届書を日本年金機構に提出しなければならない(則23条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2876, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問02‐Ｂ》】\n住民基本台帳法第30条の9の規定により、厚生労働大臣が機構保存本人確認情報の提供を受けることができない被保険者(適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者又は第4種被保険者等ではないものとする。)は、その氏名を変更したときは、速やかに、変更後の氏名を事業主に申し出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則6条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2877, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問02‐Ｄ》】\n老齢厚生年金の受給権者は、行政手続における特定の個人を識別するための番号の利用等に関する法律第2条第5項に規定する個人番号を変更したときは、速やかに、所定の事項を記載した届書を、日本年金機構に提出しなければならないが、老齢厚生年金の受給権者が同時に老齢基礎年金の受給権を有する場合において、当該受給権者が国民年金法施行規則第20条の2第1項の届出を行ったときは、本届出を行ったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則38条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2878, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問02‐Ｅ》】\n適用事業所の事業主は、被保険者(船員被保険者を除く。)の資格の取得に関する事項を厚生労働大臣に届け出なければならないが、この届出は、当該事実があった日から5日以内に、所定の届書等を日本年金機構に提出することによって行うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法27条、則15条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2879, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問03‐Ｅ》】\n被保険者であった70歳以上の者で、日々雇い入れられる者として船舶所有者以外の適用事業所に臨時に使用されている場合(1か月を超えて引き続き使用されるに至っていないものとする。)、その者は、厚生年金保険法第27条で規定する「70歳以上の使用される者」には該当しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則10条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2880, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問02‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者(船員被保険者を除く。)の資格喪失の届出が必要な場合は、当該事実があった日から10日以内に、所定の届書又は所定の届書に記載すべき事項を記録した光ディスクを日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者(船員被保険者を除く)の資格喪失の届出は、当該事実があった日から「5日以内」に行わなければならない(則22条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2881, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問02‐Ｄ》】\n船員被保険者の資格喪失の届出が必要な場合は、当該事実があった日から14日以内に、被保険者の氏名など必要な事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n法27条の規定による船員被保険者の資格喪失の届出は、当該事実があった日から「10日以内」に行わなければならない(則22条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2882, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問02‐Ｅ》】\n老齢厚生年金の受給権を取得することにより、適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者が資格を喪失した場合には、資格喪失の届出は必要ない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則22条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2883, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問01‐Ａ》】\n遺族厚生年金の受給権を有する障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態にある子について、当該子が19歳に達した日にその事情がやんだときは、10日以内に、遺族厚生年金の受給権の失権に係る届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則63条1項)。\n　なお、遺族厚生年金の受給権者が同時に当該遺族厚生年金と同一の支給事由に基づく遺族基礎年金の受給権を有する場合において、当該受給権者が遺族基礎年金の受給権の失権に係る届書を行ったときは、本問の届出を行ったものとみなす(同条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2884, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問02‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者は、同時に2以上の事業所に使用されるに至ったときは、その者に係る日本年金機構の業務を分掌する年金事務所を選択し、2以上の事業所に使用されるに至った日から5日以内に、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者は、同時に2以上の事業所に使用されるに至ったとき(当該2以上の事業所に係る日本年金機構の業務が2以上の年金事務所に分掌されている場合に限る)は、その者に係る日本年金機構の業務を分掌する年金事務所を選択しなければならず、当該選択は、2以上の事業所に使用されるに至った日から「10日以内」に、所定の事項を記載した届書を、日本年金機構に提出することによって行うものとされている(則1条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2885, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問02‐Ｃ》】\n厚生年金保険法第27条の規定による当然被保険者（船員被保険者を除く。）の資格の取得の届出は、当該事実があった日から5日以内に、厚生年金保険被保険者資格取得届・70歳以上被用者該当届又は当該届書に記載すべき事項を記録した光ディスク（これに準ずる方法により一定の事項を確実に記録しておくことができる物を含む。）を日本年金機構に提出することによって行うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則15条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2886, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問02‐Ｄ》】\n適用事業所の事業主（船舶所有者を除く。）は、廃止、休止その他の事情により適用事業所に該当しなくなったときは、原則として、当該事実があった日から5日以内に、所定の事項を記載した届書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則13条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2887, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n任意適用事業所の認可を受けようとする事業主は、当該事業所に使用される者（厚生年金保険法第12条に規定する者及び特定4分の3未満短時間労働者を除く。）の3分の1以上の同意を得たことを証する書類を添えて、厚生年金保険任意適用申請書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の厚生年金保険任意適用申請書に添付しなければならない「同意を得たことを証する書類」は、当該事業所に使用される者(法12条に規定する適用除外者及び特定4分の3未満短時間労働者を除く)の「2分の1」以上の同意を得たことを証する書類である(法6条4項、則13条の3ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2888, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n船舶所有者による船員被保険者の資格の取得の届出については、船舶所有者は船長又は船長の職務を行う者を代理人として処理させることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則15条、則29条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2889, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n船舶所有者は、船舶が適用事業所に該当しなくなったときは、当該事実があった日から5日以内に、所定の事項を記載した届書を提出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n船舶所有者は、船舶が適用事業所に該当しなくなったときは、当該事実があった日から「10日以内」に、所定の事項を記載した届書を提出しなければならない(則13条の2第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2890, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問08‐Ａ》】\n厚生労働大臣は、毎月、住民基本台帳法第30条の9の規定による老齢厚生年金の受給権者に係る機構保存本人確認情報の提供を受け、必要な事項について確認を行うが、当該受給権者の生存若しくは死亡の事実が確認されなかったとき（厚生年金保険法施行規則第35条の2第1項に規定する場合を除く。）又は必要と認めるときには、当該受給権者に対し、当該受給権者の生存の事実について確認できる書類の提出を求めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則35条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2891, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問09‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る適用事業所の事業主は、被保険者が70歳に到達し、引き続き当該事業所に使用されることにより70歳以上の使用される者の要件（厚生年金保険法施行規則第10条の4の要件をいう。）に該当する場合であって、当該者の標準報酬月額に相当する額が70歳到達日の前日における標準報酬月額と同額である場合は、70歳以上被用者該当届及び70歳到達時の被保険者資格喪失届を省略することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(則15条の2第1項、則22条1項4号)。\n　厚生年金保険の適用事務に係る事業主等の事務負担の軽減を図るために、平成31年4月1日より、本問の届出の省略が可能になっている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2892, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問03‐Ｅ》】\n厚生年金保険法第28条によれば、実施機関は、被保険者に関する原簿を備え、これに所定の事項を記録しなければならないとされるが、この規定は第2号厚生年金被保険者についても適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2893, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者であり、又は第1号厚生年金被保険者であった者は、厚生労働大臣において備えている被保険者に関する原簿(以下本問において「厚生年金保険原簿」という。)に記録された自己に係る特定厚生年金保険原簿記録(第1号厚生年金被保険者の資格の取得及び喪失の年月日、標準報酬その他厚生労働省令で定める事項の内容をいう。以下本問において同じ。)が事実でない、又は厚生年金保険原簿に自己に係る特定厚生年金保険原簿記録が記録されていないと思料するときは、厚生労働省令で定めるところにより、厚生労働大臣に対し、厚生年金保険原簿の訂正の請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法28条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2894, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問08‐Ｃ》】\n厚生労働大臣は、適用事業所以外の事業所に使用される70歳未満の者を厚生年金保険の被保険者とする認可を行ったときは、その旨を当該被保険者に通知しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣は、本問の認可(任意単独被保険者となることの認可)を行ったときは、その旨を当該「事業主に」通知しなければならない(法29条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2895, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問02‐ウ》】\n特別支給の老齢厚生年金の受給権者（第1号厚生年金被保険者期間のみを有する者とする。）が65歳に達し、65歳から支給される老齢厚生年金の裁定を受けようとする場合は、新たに老齢厚生年金に係る裁定の請求書を日本年金機構に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法33条、則30条1項ほか）。\n　特別支給の老齢厚生年金（60歳台前半の老齢厚生年金）と65歳から支給される老齢厚生年金は、別年金であり、それぞれ、裁定請求をする必要がある。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2896, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問05‐Ｃ》】\n船舶が行方不明となった際、現にその船舶に乗っていた被保険者若しくは被保険者であった者の生死が3か月間分からない場合は、遺族厚生年金の支給に関する規定の適用については、当該船舶が行方不明になった日に、その者は死亡したものと推定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法59条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2897, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n行方不明となった航空機に乗っていた被保険者の生死が3か月間わからない場合は、遺族厚生年金の支給に関する規定の適用については、当該航空機の到着予定日から3か月が経過した日に当該被保険者が死亡したものと推定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「その航空機が行方不明となった日」に、本肢の被保険者が死亡したものと推定される(法59条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2898, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問08‐Ｄ》】\n未支給の保険給付の支給を請求できる遺族として、死亡した受給権者とその死亡の当時生計を同じくしていた妹と祖父がいる場合、祖父が先順位者になる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条1項・4項、令3条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2899, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問10‐Ｅ》】\n保険給付の受給権者が死亡し、その死亡した者に支給すべき保険給付でまだその者に支給しなかったものがあるときにおいて、未支給の保険給付を受けるべき同順位者が2人以上あるときは、その1人のした請求は、全員のためその全額につきしたものとみなし、その1人に対しての支給は、全員に対してしたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2900, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問09‐Ａ》】\n夫の死亡により、前妻との間に生まれた子(以下「夫の子」という。)及び後妻に遺族厚生年金の受給権が発生した。その後、後妻が死亡した場合において、死亡した後妻に支給すべき保険給付でまだ後妻に支給しなかったものがあるときは、後妻の死亡当時、後妻と生計を同じくしていた夫の子であって、後妻の死亡によって遺族厚生年金の支給停止が解除された当該子は、自己の名で、その未支給の保険給付の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法37条2項)。\n　本問の子は、死亡した後妻と養子縁組をしていない限り死亡した後妻の子ではないが、未支給の保険給付を請求することができる子とみなされ、自己の名で、本問の未支給の保険給付の支給を請求することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2901, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問09‐Ｃ》】\n保険給付の受給権者が死亡した場合において、その死亡した者に支給すべき保険給付でまだその者に支給しなかったものがあるときは、その者の死亡の当時その者と生計を同じくしていた者であれば、その者の配偶者、子、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹又はこれらの者以外の3親等内の親族は、自己の名で、その未支給の保険給付の支給を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2902, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問09‐オ》】\n未支給の保険給付を受けるべき同順位者が2人以上あるときは、その1人のした請求は、全員のためその全額につきしたものとみなされ、その1人に対してした支給は、全員に対してしたものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法37条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2903, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問06‐Ｄ》】\n未支給の保険給付を受けるべき者の順位は、死亡した者と生計を同じくしていたもののうち、死亡した者の配偶者、子（死亡した者が遺族厚生年金の受給権者である夫であった場合における被保険者又は被保険者であった者の子であってその者の死亡によって遺族厚生年金の支給の停止が解除されたものを含む。）、父母、孫、祖父母、兄弟姉妹及びこれらの者以外の三親等内の親族の順序とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2904, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問01‐ア》】\n老齢基礎年金と老齢厚生年金は、厚生年金保険法第38条第1項及び同法附則第17条の規定によってどちらか一方の年金の支給が停止される。ただし、受給権者は65歳に達しているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢基礎年金と老齢厚生年金は、「併給される」(法38条1項、法附則17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2905, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問01‐イ》】\n老齢基礎年金と障害厚生年金は、厚生年金保険法第38条第1項及び同法附則第17条の規定によってどちらか一方の年金の支給が停止される。ただし、受給権者は65歳に達しているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条1項、法附則17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2906, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問01‐ウ》】\n障害基礎年金と老齢厚生年金は、厚生年金保険法第38条第1項及び同法附則第17条の規定によってどちらか一方の年金の支給が停止される。ただし、受給権者は65歳に達しているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害基礎年金と老齢厚生年金は、「併給される」(法38条1項、法附則17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2907, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問01‐エ》】\n障害基礎年金と遺族厚生年金は、厚生年金保険法第38条第1項及び同法附則第17条の規定によってどちらか一方の年金の支給が停止される。ただし、受給権者は65歳に達しているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害基礎年金と遺族厚生年金は、「併給される」(法38条1項、法附則17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2908, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問01‐オ》】\n遺族基礎年金と障害厚生年金は、厚生年金保険法第38条第1項及び同法附則第17条の規定によってどちらか一方の年金の支給が停止される。ただし、受給権者は65歳に達しているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条1項、法附則17条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2909, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ｄ》】\n障害厚生年金及び当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権者が60歳に達して特別支給の老齢厚生年金の受給権を取得した場合、当該障害厚生年金と当該特別支給の老齢厚生年金は併給されないのでどちらか一方の選択になるが、いずれを選択しても当該障害基礎年金は併給される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金と当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金は併給されるが、受給権者が65歳未満の場合には、老齢厚生年金と障害基礎年金は併給されない（法38条1項、法附則17条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2910, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問09‐Ｂ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者が65歳になり、老齢基礎年金の受給権を取得したとしても、それらは併給されないため、いずれか一方のみを受給することができるが、遺族厚生年金の受給権者が65歳になり、老齢基礎年金の受給権を取得したときは、それらの両方を受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法38条、法附則17条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2911, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問02‐Ｂ》】\n昭和27年4月2日生まれの遺族厚生年金の受給権者が65歳に達し、老齢厚生年金の受給権を取得した場合、当該遺族厚生年金は、当該老齢厚生年金の額（加給年金額が加算されている場合は、その額を除く。）に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法64条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2912, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問03‐Ａ》】\n同一人に対して国民年金法による年金たる給付の支給を停止して年金たる保険給付(厚生労働大臣が支給するものに限る。以下本問において同じ。)を支給すべき場合において、年金たる保険給付を支給すべき事由が生じた月の翌月以後の分として同法による年金たる給付の支払いが行われたときは、その支払われた同法による年金たる給付は、年金たる保険給付の内払いとみなすことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法39条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2913, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問02‐Ｄ》】\n政府等は、第三者の行為によって生じた事故により保険給付を行ったときは、その給付の価額の限度で、受給権者が第三者に対して有する損害賠償の請求権を取得する。また、政府等は、受給権者が当該第三者から同一の事由について損害賠償を受けたときは、その価額の限度で、保険給付をしないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法40条）。\n　なお、本問の政府等とは、政府及び実施機関（厚生労働大臣を除く）とされている（法32条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2914, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問05‐Ｄ》】\n障害厚生年金の保険給付を受ける権利は、国税滞納処分による差し押さえはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法41条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2915, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問05‐Ｅ》】\n老齢厚生年金の保険給付として支給を受けた金銭を標準として、租税その他の公課を課することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n租税その他の公課は、原則として、保険給付として支給を受けた金銭を標準として、課することができないが、「老齢厚生年金については、この限りでない」ものとされている(法41条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2916, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問08‐Ｃ》】\n障害厚生年金を受ける権利は、譲り渡し、又は差し押さえることはできず、また、障害厚生年金として支給を受けた金銭を標準として、租税その他の公課を課すこともできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法41条）。\n　保険給付を受ける権利は、原則として、譲り渡し、担保に供し、又は差し押さえることができず、保険給付として支給を受けた金銭を標準として租税その他の公課を課することもできない。\n　ただし、老齢厚生年金を受ける権利を国税滞納処分（その例による処分を含む）により差し押さえる場合には当該権利を差し押さえることができる。\n　また、租税その他の公課は、老齢厚生年金として支給を受けた金銭を標準として、課することができるものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2917, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問10‐ウ》】\n年金たる保険給付(厚生年金保険法の他の規定又は他の法令の規定によりその全額につき支給を停止されている年金たる保険給付を除く。)は、その受給権者の申出により、その全額の支給を停止することとされている。ただし、厚生年金保険法の他の規定又は他の法令の規定によりその額の一部につき支給を停止されているときは、停止されていない部分の額の支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2918, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問01‐Ｂ》】\n年金たる保険給付は、厚生年金保険法の他の規定又は同法以外の法令の規定によりその額の一部につき支給を停止されている場合は、その受給権者の申出により、停止されていない部分の額の支給を停止することとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条の2第1項)。\n　なお、本問の申出は、いつでも、将来に向かって撤回することができる(同条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2919, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n第2号厚生年金被保険者期間のみを有する昭和36年1月1日生まれの女性で、特別支給の老齢厚生年金の受給資格要件を満たす場合、報酬比例部分の支給開始年齢は64歳である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2920, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n特別支給の老齢厚生年金の受給資格要件の1つは、1年以上の被保険者期間を有することであるが、この被保険者期間には、離婚時みなし被保険者期間を含めることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台前半の老齢厚生年金の支給要件の1つである「1年以上の被保険者期間」には、離婚時みなし被保険者期間及び被扶養配偶者みなし被保険者期間は「含まれない」(法附則8条、法附則17条の10)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2921, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問03‐Ｃ》】\n厚生年金保険法附則第8条の2に定める「特例による老齢厚生年金の支給開始年齢の特例」の規定によると、昭和35年8月22日生まれの第1号厚生年金被保険者期間のみを有する女子と、同日生まれの第1号厚生年金被保険者期間のみを有する男子とでは、特別支給の老齢厚生年金の支給開始年齢が異なる。なお、いずれの場合も、坑内員たる被保険者であった期間及び船員たる被保険者であった期間を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条の2第1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2922, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問03‐Ｄ》】\n厚生年金保険法附則第8条の2に定める「特例による老齢厚生年金の支給開始年齢の特例」の規定によると、昭和35年8月22日生まれの第4号厚生年金被保険者期間のみを有する女子と、同日生まれの第4号厚生年金被保険者期間のみを有する男子とでは、特別支給の老齢厚生年金の支給開始年齢は同じである。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2923, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問01‐Ａ》】\n昭和36年4月2日以後生まれの男性である第1号厚生年金被保険者(坑内員たる被保険者であった期間及び船員たる被保険者であった期間を有しないものとする。)は特別支給の老齢厚生年金の支給対象にはならないが、所定の要件を満たす特定警察職員等は昭和36年4月2日以後生まれであっても昭和42年4月1日以前生まれであれば、男女を問わず特別支給の老齢厚生年金の支給対象になる。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(法附則8条の2第1項・4項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2924, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問01‐Ｄ》】\n老齢基礎年金の受給資格期間を満たしている場合であっても、1年以上の厚生年金保険の被保険者期間を有していない場合には、特別支給の老齢厚生年金の受給権は生じない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2925, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問10‐Ｂ》】\n昭和29年4月1日生まれの女性（障害の状態になく、第1号厚生年金被保険者期間を120月、国民年金の第1号被保険者としての保険料納付済期間を180月有するものとする。）が、特別支給の老齢厚生年金における報酬比例部分を受給することができるのは60歳からであり、また、定額部分を受給することができるのは64歳からである。なお、支給繰上げの請求はしないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則8条の2第2項、平6法附則20条ほか）。\n　なお、第1号厚生年金被保険者期間を有する女子における定額部分の支給開始年齢の引上げについては、男子又は第2号厚生年金被保険者期間、第3号厚生年金被保険者期間若しくは第4号厚生年金被保険者期間を有する女子の場合と比べ、5年遅れで支給開始年齢の引上げが行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2926, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n老齢厚生年金の報酬比例部分の年金額を計算する際に、総報酬制導入以後の被保険者期間分については、平均標準報酬額×給付乗率×被保険者期間の月数で計算する。この給付乗率は原則として1000分の5.481であるが、昭和36年4月1日以前に生まれた者については、異なる数値が用いられる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の給付乗率の読み替えは、「昭和21年4月1日以前生まれの者」について行われる(昭60法附則59条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2927, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n報酬比例部分のみの特別支給の老齢厚生年金の受給権を有する者であって、受給権を取得した日から起算して1年を経過した日前に当該老齢厚生年金を請求していなかった場合は、当該老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台前半の老齢厚生年金については、支給繰下げの申出をすることができない(法附則12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2928, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問06‐Ｄ》】\n報酬比例部分のみの特別支給の老齢厚生年金の年金額には、加給年金額は加算されない。また、本来支給の老齢厚生年金の支給を繰り上げた場合でも、受給権者が65歳に達するまで加給年金額は加算されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の3第6項、平6法附則19条3項・5項、平6法附則20条3項・5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2929, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問09‐Ｅ》】\n加給年金額が加算されている老齢厚生年金の受給者である夫について、その加算の対象となっている妻である配偶者が、老齢厚生年金の計算の基礎となる被保険者期間が240月以上となり、退職し再就職はせずに、老齢厚生年金の支給を受けることができるようになった場合、老齢厚生年金の受給者である夫に加算されていた加給年金額は支給停止となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法46条6項、令3条の7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2930, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問01‐Ｅ》】\n老齢厚生年金の加給年金額の加算の対象となる妻と子がある場合の加給年金額は、配偶者及び2人目までの子についてはそれぞれ224,700円に、3人目以降の子については1人につき74,900円に、それぞれ所定の改定率を乗じて得た額（その額に50円未満の端数が生じたときは、これを切り捨て、50円以上100円未満の端数が生じたときは、これを100円に切り上げるものとする。）である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2931, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ｃ》】\n昭和9年4月2日以後に生まれた老齢厚生年金の受給権者に支給される配偶者の加給年金額に加算される特別加算の額は、受給権者の生年月日に応じて33,200円に改定率を乗じて得た額から165,800円に改定率を乗じて得た額の範囲内であって、受給権者の生年月日が早いほど特別加算の額は大きくなる。", "answer": "正解: 誤\n\n昭和9年4月2日以後に生まれた老齢厚生年金の受給権者に支給される配偶者の加給年金額に加算される特別加算の額は、受給権者の生年月日が「遅いほど」大きくなる（昭60法附則60条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2932, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問10‐Ｃ》】\n被保険者である老齢厚生年金の受給権者は、その受給権を取得した当時、加給年金額の対象となる配偶者がいたが、当該老齢厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240未満であったため加給年金額が加算されなかった。その後、被保険者資格を喪失した際に、被保険者期間の月数が240以上になり、当該240以上となるに至った当時、加給年金額の対象となる配偶者がいたとしても、当該老齢厚生年金の受給権を取得した当時における被保険者期間が240未満であるため、加給年金額が加算されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の受給権者がその権利を取得した当時、当該老齢厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240未満であったときは、いわゆる在職定時改定又は退職時改定の規定により当該月数が240以上となるに至った当時、加給年金額の対象となる配偶者がいた場合には、原則として、当該老齢厚生年金に加給年金額が「加算される」（法44条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2933, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問02‐Ｂ》】\n被保険者である障害厚生年金の受給権者が被保険者資格を喪失した後、被保険者となることなく1か月を経過したときは、資格を喪失した日から起算して1か月を経過した日の属する月から障害厚生年金の額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金については、老齢厚生年金の場合のようないわゆる退職時改定の規定は設けられていない（法51条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2934, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問05‐Ａ》】\n配偶者に係る加給年金額が加算された老齢厚生年金について、その対象となる配偶者が繰上げ支給の老齢基礎年金の支給を受けるときは、当該配偶者については65歳に達したものとみなされ、加給年金額に相当する部分が支給されなくなる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない（法46条6項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2935, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問05‐Ｂ》】\n加給年金額が加算された老齢厚生年金について、その加算の対象となる配偶者が老齢厚生年金の支給を受けることができるときは、その間、加給年金額の部分の支給が停止されるが、この支給停止は当該配偶者の老齢厚生年金の計算の基礎となる被保険者期間が300か月以上の場合に限られる。", "answer": "正解: 誤\n\n配偶者加給年金額が加算された老齢厚生年金について、その加算の対象となる配偶者が老齢厚生年金の支給を受けることができるときに、その間、加給年金額に相当する部分の支給が停止されるのは、当該配偶者の老齢厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間が「240月以上」の場合とされている（法46条6項、令3条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2936, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問05‐Ｄ》】\n老齢厚生年金に加算される加給年金額は、厚生年金保険法第44条第2項に規定する所定の額に改定率を乗じて得た額とされるが、この計算において、5円未満の端数が生じたときは、これを切り捨て、5円以上10円未満の端数が生じたときは、これを10円に切り上げるものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「50円未満」の端数が生じたときは、これを切り捨て、「50円以上100円未満」の端数が生じたときは、これを「100円」に切り上げるものとされている（法44条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2937, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問05‐Ｅ》】\n昭和9年4月2日以後に生まれた老齢厚生年金の受給権者に支給される配偶者に係る加給年金額については、その配偶者の生年月日に応じた特別加算が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の配偶者加給年金額については、「老齢厚生年金の受給権者の生年月日」に応じた特別加算が行われる（昭60法附則60条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2938, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ａ》】\n在職老齢年金の受給者が令和3年1月31日付けで退職し同年2月1日に被保険者資格を喪失し、かつ被保険者となることなくして被保険者の資格を喪失した日から起算して1か月を経過した場合、当該被保険者資格を喪失した月前における被保険者であった期間も老齢厚生年金の額の計算の基礎とするものとし、令和3年3月から年金額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n適用事業所を退職したことにより被保険者資格を喪失した場合の退職時改定は、当該退職した日から起算して1月を経過した日の属する月から行われる（法43条3項ほか）。\n　設問の者の退職日は令和3年1月31日であり、当該日から起算して1月を経過した日の属する月である令和3年「2月」から、設問の者の老齢厚生年金の額が改定される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2939, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ｃ》】\n老齢厚生年金の受給権者がその権利を取得した当時その者によって生計を維持していた子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したため、子に係る加給年金額が加算されなくなった。その後、その子は、20歳に達する日前までに障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態となった。この場合、その子が20歳に達するまで老齢厚生年金の額にその子に係る加給年金額が再度加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したことにより加算されなくなった加給年金額は、その後、当該子が障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態となった場合であっても、「再度加算されることはない」（法44条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2940, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問07‐Ｃ》】\n老齢厚生年金（その計算の基礎となる被保険者期間の月数は240か月以上。）の加給年金額に係る生計維持関係の認定要件について、受給権者がその権利を取得した当時、その前年の収入（前年の収入が確定しない場合にあっては前々年の収入）が厚生労働大臣の定める金額以上の収入を有すると認められる者以外の者でなければならず、この要件に該当しないが、定年退職等の事情により近い将来収入がこの金額を下回ると認められる場合であっても、生計維持関係が認定されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の加給年金額に係る生計維持関係が認定されるためには、生計同一要件及び収入要件を満たす必要があるが、収入要件については、生計維持認定対象者の前年の収入が年額850万円（又は所得が年額655.5万円）以上であっても、定年退職等の事情により近い将来（おおむね5年以内）収入が年額850万円（又は所得が年額655.5万円）未満となると認められる場合には、前述の収入要件を満たすこととされている。\n　したがって、本問の場合は、生計維持関係があるものと「認定され得る」（令3条の5、平23.3.23年発0323第1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2941, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問09‐Ｃ》】\n子に係る加給年金額が加算された老齢厚生年金について、その加給年金額の対象者である子が養子縁組によって当該老齢厚生年金の受給権者の配偶者の養子になったときは、その翌月から当該子に係る加給年金額は加算されないこととなる。", "answer": "正解: 誤\n\n子に係る加給年金額が加算された老齢厚生年金について、その加給年金額の対象者である子が養子縁組によって当該受給権者の「配偶者以外の者の養子」となったときは、その翌月から当該子に係る加給年金額は加算されなくなるが、当該受給権者の「配偶者の養子」となった場合は、その他の減額事由に該当しなければ、当該子に係る加給年金額は、その翌月以後も「加算される」（法44条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2942, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問09‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者として在職中である者が、報酬比例部分のみの特別支給の老齢厚生年金の受給権を取得したとき、第1号厚生年金被保険者としての期間が44年以上である場合は、老齢厚生年金の額の計算に係る特例の適用となり、その者の特別支給の老齢厚生年金に定額部分が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、第1号厚生年金被保険者として在職中であるため、いわゆる長期加入者の特例は「適用されず、当該老齢厚生年金に定額部分は加算されない」(法附則9条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2943, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n報酬比例部分のみの特別支給の老齢厚生年金の受給権を有する者が、被保険者でなく、かつ、障害の状態にあるときは、老齢厚生年金の額の計算に係る特例の適用を請求することができる。ただし、ここでいう障害の状態は、厚生年金保険の障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態に限定される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害者に係る60歳台前半の老齢厚生年金の額の特例の規定における障害の状態は、障害等級1級から「3級」に該当する程度の障害の状態をいう(法附則9条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2944, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問10‐イ》】\n船員たる被保険者であった期間が15年以上あり、特別支給の老齢厚生年金を受給することができる者であって、その者が昭和35年4月2日生まれである場合には、60歳から定額部分と報酬比例部分を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n報酬比例部分のみの60歳台前半の老齢厚生年金の受給権者がその権利を取得した当時、その者に係る船員たる被保険者であった期間が15年以上である場合において、その者が昭和35年4月2日生まれであるときは、「62歳」から、定額部分と報酬比例部分を受給することができる(法附則8条の2第3項、法附則9条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2945, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問10‐エ》】\n64歳である特別支給の老齢厚生年金の受給権者が、被保険者(前月以前の月に属する日から引き続き当該被保険者の資格を有する者に限る。)である日が属する月において、その者の標準報酬月額とその月以前の1年間の標準賞与額の総額を12で除して得た額とを合算して得た額及び特別支給の老齢厚生年金の額(加給年金額を除く。)を12で除して得た額との合計額が50万円を超えるときは、その月の分の当該特別支給の老齢厚生年金について、当該合計額から50万円を控除して得た額の2分の1に相当する額に12を乗じて得た額に相当する部分が支給停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則11条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2946, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問04‐Ｂ》】\n60歳から受給することのできる特別支給の老齢厚生年金については、支給を繰り下げることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則12条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2947, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問08‐Ｅ》】\n在職老齢年金について、支給停止額を計算する際に使用される支給停止調整額は、一定額ではなく、年度ごとに改定される場合がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法46条3項)。\n　平成17年度以後の各年度の物価変動率に実質賃金変動率を乗じて得た率をそれぞれ乗じて得た額（1万円未満は四捨五入する)が直近の改定された支給停止調整額を超え、又は下るに至ったときは、当該年度の4月以後の支給停止調整額を改定するものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2948, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問10‐ウ》】\n令和6年8月において、総報酬月額相当額が220,000円の64歳の被保険者が、特別支給の老齢厚生年金の受給権を有し、当該老齢厚生年金における基本月額が120,000円の場合、在職老齢年金の仕組みにより月60,000円の当該老齢厚生年金が支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、総報酬月額相当額220,000円と基本月額120,000円との合算額340,000円が支給停止調整額500,000円（令和6年度価額）を超えないため、在職老齢年金の仕組みによる支給停止は行われない(法附則11条、平6法附則21条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2949, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問08‐Ｅ》】\n在職老齢年金を受給する者の総報酬月額相当額が改定された場合は、改定が行われた月の翌月から、新たな総報酬月額相当額に基づいて支給停止額が再計算され、年金額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n在職老齢年金の仕組みによる老齢厚生年金の支給停止は、老齢厚生年金の受給権者が被保険者である日等が属する月において、その者の総報酬月額相当額及び基本月額との合計額が支給停止調整額を超えるときは、「その月分」の当該老齢厚生年金について行われる（法46条ほか）。\n　したがって、在職老齢年金を受給する者の総報酬月額相当額が改定された場合は、改定が行われた「月」から、新たな総報酬月額相当額に基づいて支給停止額が再計算され、年金額が改定されることとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2950, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問09‐Ａ》】\n特別支給の老齢厚生年金（基本月額220,000円）を受給する被保険者について、標準報酬月額が240,000円であり、その月以前1年間の標準賞与額の総額が600,000円であったとき、支給停止後の年金月額は105,000円（加給年金額を除く。）となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該年金の支給停止月額（令和6年度価額）は、{基本月額（220,000円）＋総報酬月額相当額（240,000円＋600,000円÷12）－支給停止調整額（500,000円）}×1/2＝5,000円となり、支給停止後の年金月額は、基本月額（220,000円）－支給停止月額（5,000円）＝215,000円（加給年金額を除く）となる（法附則11条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2951, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問09‐Ｄ》】\n65歳以上の被保険者で老齢厚生年金の受給権者が離職し、雇用保険法に基づく高年齢求職者給付金を受給した場合は、当該高年齢求職者給付金に一定の率を乗じて得た額に相当する部分の老齢厚生年金の支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の老齢厚生年金の支給は「停止されない」。なお、「65歳未満」である者に支給する老齢厚生年金については、雇用保険法の「基本手当」との調整の対象となる(法附則11条の5)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2952, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n特別支給の老齢厚生年金については、雇用保険法による高年齢雇用継続給付との併給調整が行われる。ただし、在職老齢年金の仕組みにより、老齢厚生年金の全部又は一部が支給停止されている場合は、高年齢雇用継続給付との併給調整は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台前半の老齢厚生年金について、在職老齢年金の仕組みによる支給停止が行われる場合において、雇用保険法による高年齢雇用継続給付を受けることができる場合の支給停止が行われる場合、「その両方による支給停止が行われる」(法附則11条の6第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2953, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問08‐Ｄ》】\n60歳以降も在職している被保険者が、60歳台前半の老齢厚生年金の受給権者であって被保険者である場合で、雇用保険法に基づく高年齢雇用継続基本給付金の支給を受けることができるときは、その間、60歳台前半の老齢厚生年金は全額支給停止となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の60歳台前半の老齢厚生年金と雇用保険法に基づく高年齢雇用継続基本給付金との調整においては、当該被保険者である60歳台前半の老齢厚生年金の受給権者の標準報酬月額の金額や当該標準報酬月額の雇用保険法に規定するみなし賃金日額に30を乗じて得た額に対する割合に応じて、60歳台前半の老齢厚生年金が支給停止されるか否かやその支給停額の計算が定められており、当該調整において60歳台前半の老齢厚生年金の「全額が支給停止されるとは限らない」(法附則11条の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2954, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問08‐Ｂ》】\n60歳台前半の老齢厚生年金の受給権者が同時に雇用保険法に基づく基本手当を受給することができるとき、当該老齢厚生年金は支給停止されるが、同法第33条第1項に規定されている正当な理由がなく自己の都合によって退職した場合などの離職理由による給付制限により基本手当を支給しないとされる期間を含めて支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台前半の老齢厚生年金と雇用保険法に基づく基本手当との調整は、受給権者が「求職の申込みをした」場合に行われるものである(法附則11条の5)。\n　したがって、求職の申込みをしない限りは当該調整は行われない。\n　本問の「基本手当を受給することができるとき」であるが、「単に基本手当を受けるための要件を満たすことができるとき（ただし求職の申込みは現に行っていない）」を指すのか、「求職の申込みを行い、基本手当を受給するための具体的な手続を完了しているとき」を指すのかが判然としておらず、本問については、出題時の他の肢の正誤との相対比較により誤りとしている（法附則11条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2955, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問09‐Ｃ》】\n老齢厚生年金と雇用保険法に基づく給付の調整は、特別支給の老齢厚生年金又は繰上げ支給の老齢厚生年金と基本手当又は高年齢求職者給付金との間で行われ、高年齢雇用継続給付との調整は行われない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金と雇用保険法に基づく給付の調整は、特別支給の老齢厚生年金(60歳台前半の老齢厚生年金)又は繰上げ支給の老齢厚生年金と基本手当又は「高年齢雇用継続給付」との間で行われる(法附則7条の4、法附則7条の5、法附則11条の5法附則11条の6)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2956, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問04‐ア》】\n在職老齢年金の仕組みにより支給停止が行われている特別支給の老齢厚生年金の受給権を有している63歳の者が、雇用保険法に基づく高年齢雇用継続基本給付金を受給した場合、当該高年齢雇用継続基本給付金の受給期間中は、当該特別支給の老齢厚生年金には、在職による支給停止基準額に加えて、最大で当該受給権者に係る標準報酬月額の10％相当額が支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特別支給の老齢厚生年金については、在職老齢年金の仕組みによる支給停止基準額に加えて、最大で当該受給権者に係る標準報酬月額の「4％」相当額が支給停止される（法附則11条の6第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2957, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問09‐Ｅ》】\n雇用保険法に基づく基本手当と60歳台前半の老齢厚生年金の調整は、当該老齢厚生年金の受給権者が、管轄公共職業安定所への求職の申込みを行うと、当該求職の申込みがあった月の翌月から当該老齢厚生年金が支給停止されるが、当該基本手当の受給期間中に失業の認定を受けなかったことにより、1日も当該基本手当の支給を受けなかった月が1か月あった場合は、受給期間経過後又は受給資格に係る所定給付日数分の当該基本手当の支給を受け終わった後に、事後精算の仕組みによって直近の1か月について当該老齢厚生年金の支給停止が解除される。", "answer": "正解: 誤\n\nその月において、60歳台前半の老齢厚生年金の受給権者が雇用保険の基本手当の支給を受けた日とみなされる日及びこれに準ずる日として政令で定める日がないときは、「その月分の当該老齢厚生年金については、雇用保険の基本手当との調整による支給停止は行われない」ため、事後精算をする必要はない（法附則7条の4第2項、法附則11条の5）。\n　したがって、本問の場合、事後精算の仕組みによる当該老齢厚生年金の支給停止の解除は「行われない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2958, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\n特別支給の老齢厚生年金は、その受給権者が雇用保険法の規定による基本手当の受給資格を有する場合であっても、当該受給権者が同法の規定による求職の申込みをしないときは、基本手当との調整の仕組みによる支給停止は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則11条の5）。\n　60歳台前半の老齢厚生年金は、その受給権者が雇用保険法に規定する基本手当の受給資格を有する場合において、同法の規定による求職の申込みをしたときは、当該求職の申込みがあった月の翌月から一定の期間、その支給が停止される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2959, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問03‐ア》】\n特別支給の老齢厚生年金の受給権者が雇用保険の求職の申込みをしたときは、当該求職の申込みがあった月から当該受給資格に係る所定給付日数に相当する日数分の基本手当を受け終わった月（雇用保険法第28条第1項に規定する延長給付を受ける者にあっては、当該延長給付が終わった月。）又は当該受給資格に係る受給期間が経過した月までの各月において、当該老齢厚生年金の支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n雇用保険法に規定する基本手当の受給資格を有する特別支給の老齢厚生年金の受給権者が同法の規定による求職の申込みをしたときは、当該求職の申込みがあった月の「翌月」から、当該老齢厚生年金の支給が停止される（法附則11条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2960, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問03‐イ》】\n雇用保険の基本手当との調整により老齢厚生年金の支給が停止された者について、当該老齢厚生年金に係る調整対象期間が終了するに至った場合、調整対象期間の各月のうち年金停止月の数から基本手当の支給を受けた日とみなされる日の数を30で除して得た数（1未満の端数が生じたときは、これを1に切り上げるものとする。）を控除して得た数が1以上であるときは、年金停止月のうち、当該控除して得た数に相当する月数分の直近の各月については、雇用保険の基本手当との調整による老齢厚生年金の支給停止が行われなかったものとみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則11条の5）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2961, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問03‐ウ》】\n60歳台前半において、障害等級2級の障害基礎年金及び障害厚生年金の受給権者が雇用保険の基本手当を受けることができるときは、障害厚生年金のみが支給停止の対象とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害基礎年金及び障害厚生年金は、雇用保険の基本手当との調整の対象とはされていない（法附則11条の5ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2962, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問03‐エ》】\n特別支給の老齢厚生年金の受給権者が、雇用保険の基本手当を受けた後、再就職して厚生年金保険の被保険者になり、雇用保険の高年齢再就職給付金を受けることができる場合、その者の老齢厚生年金は、在職老齢年金の仕組みにより支給停止を行い、さらに高年齢再就職給付金との調整により標準報酬月額を基準とする一定の額が支給停止される。なお、標準報酬月額は賃金月額の64％相当額未満であり、かつ、高年齢雇用継続給付の支給限度額未満であるものとする。また、老齢厚生年金の全額が支給停止される場合を考慮する必要はない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則11条の6第8項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2963, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問02‐ア》】\n老齢基礎年金を受給している66歳の者が、令和5年4月1日に被保険者の資格を取得し、同月20日に喪失した（同月に更に被保険者の資格を取得していないものとする。）。当該期間以外に被保険者期間を有しない場合、老齢厚生年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金は、1月でも被保険者期間を有する者が、65歳以上であり、受給資格期間を満たしている場合に支給される。\n　本問の場合、いわゆる被保険者資格の同月得喪に該当するため、令和5年4月は原則として1月として被保険者期間に算入される。\n　また、本問の者は、65歳以上（66歳）で、老齢基礎年金を受給している（すなわち受給資格期間を満たしている）ため、本問の者に「老齢厚生年金が支給され得る」（法19条2項、法42条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2964, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問09‐Ｄ》】\n厚生年金保険法第43条第2項の在職定時改定の規定において、基準日が被保険者の資格を喪失した日から再び被保険者の資格を取得した日までの間に到来し、かつ、当該被保険者の資格を喪失した日から再び被保険者の資格を取得した日までの期間が1か月以内である場合は、基準日の属する月前の被保険者であった期間を老齢厚生年金の額の計算の基礎として、基準日の属する月の翌月から年金の額を改定するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法43条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2965, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問09‐Ｅ》】\n被保険者である受給権者がその被保険者の資格を喪失し、かつ、再び被保険者となることなくして被保険者の資格を喪失した日から起算して1か月を経過したときは、その被保険者の資格を喪失した月以前における被保険者であった期間を老齢厚生年金の額の計算の基礎とするものとし、資格を喪失した日から起算して1か月を経過した日の属する月から、年金の額を改定する。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者である老齢厚生年金の受給権者がその被保険者の資格を喪失し、かつ、被保険者となることなくして被保険者の資格を喪失した日から起算して1か月を経過したときは、その被保険者の資格を喪失した月「前」における被保険者であった期間を老齢厚生年金の額の計算の基礎とするものとし、資格を喪失した日(一定の資格喪失事由に該当した場合は、その日)から起算して1か月を経過した日の属する月から、老齢厚生年金の額を改定する(法43条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2966, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問09‐Ａ》】\n1つの種別の厚生年金保険の被保険者期間のみを有する者の総報酬制導入後の老齢厚生年金の報酬比例部分の額の計算では、総報酬制導入後の被保険者期間の各月の標準報酬月額と標準賞与額に再評価率を乗じて得た額の総額を当該被保険者期間の月数で除して得た平均標準報酬額を用いる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法43条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2967, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問09‐Ｂ》】\n65歳以上の老齢厚生年金受給者については、毎年基準日である7月1日において被保険者である場合、基準日の属する月前の被保険者であった期間をその計算の基礎として、基準日の属する月の翌月から、年金の額を改定する在職定時改定が導入された。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の在職定時改定に係る基準日は、毎年「9月1日」である(法43条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2968, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問09‐Ａ》】\n被保険者である老齢厚生年金の受給者（昭和25年7月1日生まれ）が70歳になり当該被保険者の資格を喪失した場合における老齢厚生年金は、当該被保険者の資格を喪失した月前における被保険者であった期間も老齢厚生年金の額の計算の基礎となり、令和2年8月分から年金の額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者である老齢厚生年金の受給権者が70歳に達して被保険者の資格を喪失した場合における老齢厚生年金の額の改定は、70歳に達した日から起算して1月を経過した日の属する月から行われる。\n　したがって、本問の場合、本問の者が70歳に達した日である令和2年6月30日から起算して1月を経過した日の属する月である令和2年「7月分」から、老齢厚生年金の額が改定される(法43条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2969, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問03‐Ｄ》】\n老齢厚生年金における加給年金額の加算対象となる配偶者が、繰上げ支給の老齢基礎年金の支給を受けるときは、当該配偶者に係る加給年金額は支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定はない。\n　加給年金額の加算対象となっている配偶者が繰上げ支給の老齢基礎年金の支給を受けることとなった場合であっても、所定の要件を満たしている限り、当該配偶者に係る加給年金額の支給は「停止されない」(法44条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2970, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n老齢厚生年金に係る子の加給年金額は、その対象となる子の数に応じて加算される。1人当たりの金額は、第2子までは配偶者の加給年金額と同額だが、第3子以降は、配偶者の加給年金額の3分の2の額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の子に係る加給年金額は、第2子までは、配偶者加給年金額と同額の1人当たり「224,700円×改定率」であり、第3子以降は、「74,900円×改定率」である。\n　つまり、第3子以降の加給年金額は、配偶者加給年金額の「3分の1」の額となる(法44条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2971, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n昭和9年4月2日以後に生まれた老齢厚生年金の受給権者については、配偶者の加給年金額に更に特別加算が行われる。特別加算額は、受給権者の生年月日によって異なり、その生年月日が遅いほど特別加算額が少なくなる。", "answer": "正解: 誤\n\n特別加算額は、老齢厚生年金の受給権者の生年月日により異なり、その生年月日が遅いほど特別加算額が「高くなる」(昭60法附則60条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2972, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問09‐Ａ》】\n今年度65歳に達する被保険者甲と乙について、20歳に達した日の属する月から60歳に達した日の属する月の前月まで厚生年金保険に加入した甲と、20歳に達した日の属する月から65歳に達した日の属する月の前月まで厚生年金保険に加入した乙とでは、老齢厚生年金における経過的加算の額は異なる。", "answer": "正解: 誤\n\n経過的加算額は、60歳台前半の老齢厚生年金の定額部分の額相当額から厚生年金保険の加入期間に係る老齢基礎年金の額を控除して得た額である。\n　この「厚生年金保険の加入期間に係る老齢基礎年金の額」は、780,900円に改定率を乗じて得た額に、昭和36年4月1日以後の20歳に達した日の属する月から60歳に達した日の属する月前の被保険者期間の月数を加入可能月数で除して得た数を乗じて得た額である。\n　したがって、60歳に達した日の属する月以後の被保険者期間は、経過的加算額の計算の基礎に算入されないため、甲と乙の経過的加算額は「同額となる」(昭60法附則59条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2973, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問03‐Ｂ》】\n老齢厚生年金の加給年金額の加算の対象となっていた子(障害等級に該当する障害の状態にないものとする。)が、18歳に達した日以後の最初の3月31日よりも前に婚姻したときは、その子が婚姻した月の翌月から加給年金額の加算がされなくなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2974, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問06‐Ｃ》】\n老齢厚生年金(その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240以上であるものに限る。)の受給権者が、受給権を取得した以後に初めて婚姻し、新たに65歳未満の配偶者の生計を維持するようになった場合には、当該配偶者に係る加給年金額が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金(その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240以上であるものに限る)に係る配偶者加給年金額は、原則として、当該老齢厚生年金の受給権者が「その権利を取得した当時」にその者によって生計を維持していたその者の65歳未満の配偶者があるときに、当該老齢厚生年金の額に加算される。\n　したがって、「老齢厚生年金の受給権を取得した当時は要件に該当する配偶者がおらず、その後に初めて婚姻し新たに65歳未満の配偶者の生計を維持することとなった場合には、配偶者加給年金額は加算されない」(法44条1項、法附則16条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2975, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問06‐Ｅ》】\n老齢厚生年金の加給年金額の対象となっている配偶者が、収入を増加させて、受給権者による生計維持の状態がやんだ場合であっても、当該老齢厚生年金の加給年金額は減額されない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の加給年金額の対象となっている配偶者が、当該老齢厚生年金の受給権者による生計維持の状態がやんだときは、当該事由に該当した月の翌月から、当該老齢厚生年金の「配偶者加給年金額は加算されなくなる」(法44条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2976, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問02‐Ａ》】\n厚生年金保険の被保険者期間の月数にかかわらず、60歳以上の厚生年金保険の被保険者期間は、老齢厚生年金における経過的加算額の計算の基礎とされない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金における経過的加算額の計算は、「①60歳台前半の老齢厚生年金の定額部分相当額－②厚生年金保険の加入期間に係る老齢基礎年金の額」であり、60歳以上の厚生年金保険の被保険者期間は、②の計算の基礎とはされないが、「①の計算においては、原則として、その計算の基礎とされる」。\n　したがって、本問は誤りとなる(昭60法附則59条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2977, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問02‐Ｂ》】\n経過的加算額の計算においては、第3種被保険者期間がある場合、当該被保険者期間に係る特例が適用され、当該被保険者期間は必ず3分の4倍又は5分の6倍される。", "answer": "正解: 誤\n\n経過的加算額は、①60歳台前半の老齢厚生年金の定額部分相当額から、②厚生年金保険の加入期間に係る老齢基礎年金額相当額を差し引いた額であるが、①の計算においては本問の特例は適用されるが、「②の計算においては本問の特例は適用されない」(昭60法附則47条、昭60法附則59条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2978, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問03‐Ａ》】\n障害等級2級に該当する程度の障害の状態であり老齢厚生年金における加給年金額の加算の対象となっている受給権者の子が、17歳の時に障害の状態が軽減し障害等級2級に該当する程度の障害の状態でなくなった場合、その時点で加給年金額の加算の対象から外れ、その月の翌月から年金の額が改定される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の子の障害が軽減して障害等級2級に該当する程度の障害の状態でなくなった時点では、当該子は17歳(18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある)であるため、「その時点では、老齢厚生年金の加給年金額の加算の対象となっている」。\n　したがって、「年金の額は改定されない」(法44条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2979, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問03‐Ｂ》】\n老齢厚生年金の受給権者の子(15歳)の住民票上の住所が受給権者と異なっている場合でも、加給年金額の加算の対象となることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2980, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問08‐Ｄ》】\n老齢厚生年金における加給年金額の加算の対象となる配偶者が、障害等級1級若しくは2級の障害厚生年金及び障害基礎年金を受給している間、当該加給年金額は支給停止されるが、障害等級3級の障害厚生年金若しくは障害手当金を受給している場合は支給停止されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金における加給年金額の加算の対象となる配偶者が、障害等級1級若しくは2級の障害厚生年金を受給している間のみならず、「障害等級3級の障害厚生年金を受給しているときにも」その間、当該配偶者に係る加給年金額は支給停止される(法46条6項、令3条の7)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2981, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問08‐Ｅ》】\n老齢厚生年金に配偶者の加給年金額が加算されるためには、老齢厚生年金の年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240以上という要件があるが、当該被保険者期間には、離婚時みなし被保険者期間を含めることはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条1項、法78条の11)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2982, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n子の加算額が加算された障害基礎年金の支給を受けている者に、当該子に係る加給年金額が加算された老齢厚生年金が併給されることとなった場合、当該老齢厚生年金については、当該子について加算する額に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法44条1項ただし書）。\n　なお、本問の子は、18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある子及び20歳未満で障害等級の1級若しくは2級に該当する障害の状態にあるものに限られる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2983, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問04‐ア》】\n老齢厚生年金の受給権を取得したときに障害厚生年金の受給権者であった者は、老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができない。なお、老齢厚生年金の支給繰下げの申出に係るその他の条件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2984, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問04‐イ》】\n老齢厚生年金の受給権を取得したときに遺族厚生年金の受給権者であった者は、老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができない。なお、老齢厚生年金の支給繰下げの申出に係るその他の条件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2985, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問04‐エ》】\n老齢厚生年金の受給権を取得したときに障害基礎年金の受給権者であった者は、老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができない。なお、老齢厚生年金の支給繰下げの申出に係るその他の条件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることが「できる」(法44条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2986, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問04‐オ》】\n老齢厚生年金の受給権を取得したときに遺族基礎年金の受給権者であった者は、老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができない。なお、老齢厚生年金の支給繰下げの申出に係るその他の条件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2987, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問09‐Ｂ》】\n老齢厚生年金の支給繰下げの申出をした者に支給する繰下げ加算額は、老齢厚生年金の受給権を取得した日の属する月までの被保険者期間を基礎として計算した老齢厚生年金の額と在職老齢年金の仕組みによりその支給を停止するものとされた額を勘案して、政令で定める額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n繰下げ加算額は、老齢厚生年金の受給権を取得した日の属する月の「前月」までの被保険者期間を基礎とした老齢厚生年金の額及び在職老齢年金の仕組みによりその支給を停止するものとされた額を勘案して政令で定める額とする(法44条の3第4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2988, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問09‐Ｃ》】\n65歳到達時に老齢厚生年金の受給権が発生していた者が、72歳のときに老齢厚生年金の裁定請求をし、かつ、請求時に繰下げの申出をしない場合には、72歳から遡って5年分の年金給付が一括支給されることになるが、支給される年金には繰下げ加算額は加算されない。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の支給繰下げの申出をすることができる者が、その受給権を取得した日から起算して5年を経過した日後に当該老齢厚生年金を請求し、かつ、当該請求の際に支給繰下げの申出をしないときは、当該請求をした日の5年前の日に支給繰下げの申出があったものとみなされる。\n　したがって、本肢の者は67歳のときに支給繰下げの申出があったものとみなされるため、支給される老齢厚生年金には、原則として、「繰下げ加算額が加算される」(法44条の3第5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2989, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問05‐Ａ》】\n老齢厚生年金の支給繰上げの請求は、老齢基礎年金の支給繰上げの請求を行うことができる者にあっては、その請求を同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の3第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2990, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問05‐Ｂ》】\n昭和38年4月1日生まれの男性が老齢厚生年金の支給繰上げの請求を行い、60歳0か月から老齢厚生年金の受給を開始する場合、その者に支給する老齢厚生年金の額の計算に用いる減額率は24パーセントとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則7条の3第4項、令6条の3)。\n　本問の場合の減額率は、1,000分の4×繰り上げた月数(60月)＝24％となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2991, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問05‐Ｃ》】\n68歳0か月で老齢厚生年金の支給繰下げの申出を行った者に対する老齢厚生年金の支給は、当該申出を行った月の翌月から開始される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条の3第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2992, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問05‐Ｄ》】\n老齢厚生年金の支給繰下げの申出を行った場合でも、経過的加算として老齢厚生年金に加算された部分は、当該老齢厚生年金の支給繰下げの申出に応じた増額の対象とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n経過的加算として老齢厚生年金に加算された部分は、当該老齢厚生年金の支給繰下げの申出に応じた増額の「対象となる」(法44条の3第4項、令3条の5の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2993, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問05‐Ｅ》】\n令和4年4月以降、老齢厚生年金の支給繰下げの申出を行うことができる年齢の上限が70歳から75歳に引き上げられた。ただし、その対象は、同年3月31日時点で、70歳未満の者あるいは老齢厚生年金の受給権発生日が平成29年4月1日以降の者に限られる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令2法附則8条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2994, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問09‐Ｅ》】\n昭和28年4月10日生まれの女性は、65歳から老齢基礎年金を受給し、老齢厚生年金は繰下げし70歳から受給する予定でいたが、配偶者が死亡したことにより、女性が68歳の時に遺族厚生年金の受給権を取得した。この場合、68歳で老齢厚生年金の繰下げの申出をせずに、65歳に老齢厚生年金を請求したものとして遡って老齢厚生年金を受給することができる。また、遺族厚生年金の受給権を取得してからは、その老齢厚生年金の年金額と遺族厚生年金の年金額を比較して遺族厚生年金の年金額が高ければ、その差額分を遺族厚生年金として受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法44条の3第2項、法64条の2、法92条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2995, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問04‐オ》】\n繰上げ支給の老齢厚生年金を受給している者であって、当該繰上げの請求があった日以後の被保険者期間を有する者が65歳に達したときは、その者が65歳に達した日の属する月前における被保険者であった期間を当該老齢厚生年金の額の計算の基礎とするものとし、65歳に達した日の属する月の翌月から、年金の額を改定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則7条の3第5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2996, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n被保険者期間の月数を12月以上有する昭和31年4月2日生まれの男性が老齢厚生年金の支給繰上げの請求をした場合、その者に支給する老齢厚生年金の額の計算に用いる減額率は、請求日の属する月から62歳に達する日の属する月の前月までの月数に一定率を乗じて得た率である。なお、本問の男性は、第1号厚生年金被保険者期間のみを有し、かつ、坑内員たる被保険者であった期間及び船員たる被保険者であった期間を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則8条の2第1項、法附則13条の4第4項、令8条の2の3ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2997, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問04‐Ａ》】\n平成19年4月1日以後に老齢厚生年金の受給権を取得した者の支給繰下げの申出は、必ずしも老齢基礎年金の支給繰下げの申出と同時に行うことを要しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法44条の3、平16法附則42条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2998, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問04‐Ｃ》】\n障害基礎年金の受給権者が65歳になり老齢厚生年金の受給権を取得したものの、その受給権を取得した日から起算して1年を経過した日前に当該老齢厚生年金を請求していなかった場合、その者は、老齢厚生年金の支給繰下げの申出を行うことができる。なお、その者は障害基礎年金、老齢基礎年金及び老齢厚生年金以外の年金の受給権者となったことがないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法44条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 2999, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問04‐Ｄ》】\n老齢厚生年金の支給の繰下げの請求があったときは、その請求があった日の属する月から、その者に老齢厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n老齢厚生年金の支給繰下げの申出をした者に対する老齢厚生年金の支給は、「当該申出のあった月の翌月から」始めるものとされている（法44条の3第3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3000, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問04‐Ｅ》】\n特別支給の老齢厚生年金の報酬比例部分の支給開始年齢が61歳である昭和29年4月2日生まれの男性が60歳に達した日の属する月の翌月からいわゆる全部繰上げの老齢厚生年金を受給し、かつ60歳から62歳まで継続して第1号厚生年金被保険者であった場合、その者が61歳に達したときは、61歳に達した日の属する月前における被保険者であった期間を当該老齢厚生年金の額の計算の基礎とし、61歳に達した日の属する月の翌月から年金額が改定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則13条の4第5項）。\n　報酬比例部分相当の老齢厚生年金の支給開始年齢に達する前に、実施機関に老齢厚生年金の支給繰上げの請求をして繰上げ支給の老齢厚生年金の受給権者となった者が、当該請求日以後の被保険者期間を有する場合において、この者が報酬比例部分相当の老齢厚生年金の支給開始年齢に達したときは、当該年齢に達した日の属する月前における被保険者であった期間を当該老齢厚生年金の額の計算の基礎とするものとされ、当該年齢に達した日の属する月の翌月から、年金の額が改定される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3001, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問08‐Ａ》】\n老齢厚生年金の支給繰上げの請求は、老齢基礎年金の支給繰上げの請求と同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則7条の3第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3002, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問08‐Ｃ》】\n加給年金額が加算されている老齢厚生年金の受給権者であっても、在職老齢年金の仕組みにより、自身の老齢厚生年金の一部の支給が停止される場合、加給年金額は支給停止となる。", "answer": "正解: 誤\n\n在職老齢年金の仕組みにより自身の老齢厚生年金の一部しか支給停止されていない本問の場合、加給年金額は「支給停止されるとは限らない」。\n　在職老齢年金の仕組みによる支給停止基準額が老齢厚生年金の額(加給年金額、繰下げ加算額及び経過的加算額を除く)以上であるときは、老齢厚生年金の全部(繰下げ加算額及び経過的加算額を除く)の支給が停止され、この場合には、加給年金額も全額支給停止される(法46条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3003, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問09‐Ｅ》】\n65歳以後の在職老齢年金の仕組みにおいて、在職中であり、被保険者である老齢厚生年金の受給権者が、66歳以降に繰下げの申出を行った場合、当該老齢厚生年金の繰下げ加算額は、在職老齢年金の仕組みによる支給停止の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法46条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3004, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問04‐イ》】\n厚生年金保険の適用事業所で使用される70歳以上の者であっても、厚生年金保険法第12条各号に規定する適用除外に該当する者は、在職老齢年金の仕組みによる老齢厚生年金の支給停止の対象とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法46条1項、則10条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3005, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問08‐Ａ》】\n在職老齢年金の支給停止額を計算する際に用いる総報酬月額相当額は、在職中に標準報酬月額や標準賞与額が変更されることがあっても、変更されない。", "answer": "正解: 誤\n\n総報酬月額相当額は、在職中に標準報酬月額や標準賞与額が変更される場合には「変更される」。\n　総報酬月額相当額は、在職老齢年金の規定が適用される月の標準報酬月額や標準報酬月額に相当する額及びその月以前1年間の標準賞与額や標準賞与額に相当する額の総額を12で除して得た額とを合算して得た額とされており、原則として、在職老齢年金の規定が適用される月ごとに計算される(法46条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3006, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問08‐Ｂ》】\n在職老齢年金は、総報酬月額相当額と基本月額との合計額が支給停止調整額を超える場合、年金額の一部又は全部が支給停止される仕組みであるが、適用事業所に使用される70歳以上の者に対しては、この在職老齢年金の仕組みが適用されない。", "answer": "正解: 誤\n\n在職老齢年金の仕組みは、「適用事業所に使用される70歳以上の者に対しても適用され得る」。\n　70歳以上の使用される者(前月以前の月に属する日から引き続き当該適用事業所において所定の要件に該当する者に限る)である日が属する月は、在職老齢年金の仕組みの適用対象となる月である(法46条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3007, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問08‐Ｃ》】\n在職中の被保険者が65歳になり老齢基礎年金の受給権が発生した場合において、老齢基礎年金は在職老齢年金の支給停止額を計算する際に支給停止の対象とはならないが、経過的加算額については在職老齢年金の支給停止の対象となる。", "answer": "正解: 誤\n\n経過的加算額については、在職老齢年金の支給停止の「対象とならない」(昭60法附則62条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3008, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n在職中の老齢厚生年金の支給停止の際に用いる総報酬月額相当額とは、被保険者である日の属する月において、その者の標準報酬月額とその月以前の1年間の標準賞与額の総額を12で除して得た額とを合算して得た額のことをいい、また基本月額とは、老齢厚生年金の額(その者に加給年金額が加算されていればそれを加算した額)を12で除して得た額のことをいう。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の基本月額を計算するときは、「加給年金額を除いて計算する」(法46条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3009, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問01‐Ｃ》】\n60歳台後半の在職老齢年金の仕組みにおいて、経過的加算額及び繰下げ加算額は、支給停止される額の計算に用いる基本月額の計算の対象に含まれる。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台後半の在職老齢厚生年金の仕組みにおいて、経過的加算額及び繰下げ加算額は、支給停止される額の計算に用いる基本月額の計算の対象に「含まれない」（法46条、昭60法附則62条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3010, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問10‐Ｄ》】\n令和6年4月において、総報酬月額相当額が480,000円の66歳の被保険者（第1号厚生年金被保険者期間のみを有し、前月以前の月に属する日から引き続き当該被保険者の資格を有する者とする。）が、基本月額が120,000円の老齢厚生年金を受給することができる場合、在職老齢年金の仕組みにより月額50,000円の老齢厚生年金が支給停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条）。\n　本問（65歳以後の在職老齢年金）の場合、｛総報酬月額相当額（480,000円）＋基本月額（120,000円）－支給停止調整額（令和6年度価額500,000円）｝×2分の1＝50,000円が、老齢厚生年金の支給停止月額となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3011, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問07‐オ》】\n昭和12年4月1日以前生まれの者が平成28年4月に適用事業所に使用されている場合、その者に支給されている老齢厚生年金は、在職老齢年金の仕組みによる支給停止が行われることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n従来、昭和12年4月1日以前生まれの者に対しては、在職老齢年金の規定の適用は除外されていたが、昭和12年4月1日以前生まれの者についても、被用者年金一元化の改正により、65歳以後の在職老齢年金の規定が適用されることとなったため、本問の者に支給されている老齢厚生年金は、在職老齢年金の仕組みによる支給停止が「行われることがある」（平16法附則43条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3012, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問03‐オ》】\n60歳台後半の老齢厚生年金の受給権者が、雇用保険の高年齢求職者給付金を受給した場合、当該高年齢求職者給付金の支給額に一定の割合を乗じて得た額に達するまで老齢厚生年金が支給停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n60歳台後半に支給される老齢厚生年金について、本問のような調整規定は設けられていない（法附則7条の4、法附則11条の5ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3013, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問09‐Ｂ》】\n昭和12年4月2日以後に生まれた70歳以上の老齢厚生年金（基本月額170,000円）の受給権者が適用事業所に使用され、その者の標準報酬月額に相当する額が360,000円であり、その月以前1年間に賞与は支給されていない場合、支給停止される月額は15,000円となる。\n　なお、当該受給権者は、第1号厚生年金被保険者期間のみ有するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法46条ほか）。\n　本問の場合、当該年金が支給停止される月額（令和6年度価額）は、{基本月額（170,000円）＋総報酬月額相当額（360,000円）－支給停止調整額（500,000円）}×1/2＝15,000円となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3014, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n厚生年金保険法第47条の2に規定される事後重症による障害厚生年金は、その支給が決定した場合、請求者が障害等級に該当する障害の状態に至ったと推定される日の属する月の翌月まで遡って支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n(法47条の2第1項、法36条1項)事後重症による障害厚生年金は、請求することによって初めてその受給権が発生し、「当該受給権が発生した月(すなわち請求した日の属する月)の翌月」から支給される(法47条の2第1項、法36条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3015, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問10‐ア》】\n厚生年金保険の被保険者であった18歳のときに初診日のある傷病について、その障害認定日において障害等級3級の障害の状態にある場合にその者が20歳未満のときは、障害厚生年金の受給権は20歳に達したときに発生する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「障害認定日」に障害厚生年金の受給権が発生する(法47条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3016, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n乙は、視覚障害で障害等級3級の障害厚生年金(その権利を取得した当時から引き続き障害等級1級又は2級に該当しない程度の障害の状態にあるものとする。)を受給している。現在も、厚生年金保険の適用事業所で働いているが、新たな病気により、障害等級3級に該当する程度の聴覚障害が生じた。後発の障害についても、障害厚生年金に係る支給要件が満たされている場合、厚生年金保険法第48条の規定により、前後の障害を併合した障害等級2級の障害厚生年金が乙に支給され、従前の障害厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n一度も障害等級1級又は2級に該当したことのない障害等級3級の障害厚生年金の受給権者については、法48条の規定による「併合認定は行われず、従前の障害厚生年金の受給権は消滅しない」。\n　なお、本問の場合は、法47条の3の基準障害の障害厚生年金の支給要件を満たせば、障害等級2級の障害厚生年金が支給される(法47条の3第1項・2項、法48条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3017, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問04‐ア》】\n厚生年金保険法第47条の3第1項に規定する基準障害と他の障害とを併合した障害の程度による障害厚生年金の支給は、当該障害厚生年金の請求があった月の翌月から始まる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法47条の3第3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3018, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問04‐Ｂ》】\n71歳の高齢任意加入被保険者が障害認定日において障害等級3級に該当する障害の状態になった場合は、当該高齢任意加入被保険者期間中に当該障害に係る傷病の初診日があり、初診日の前日において保険料の納付要件を満たしているときであっても、障害厚生年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n本肢の場合、高齢任意加入被保険者に障害厚生年金が「支給される」。\n　障害厚生年金は、初診日に被保険者(高齢任意加入被保険者も含む)であった者が、障害認定日に1級から3級に該当する程度の障害の状態にあり、かつ、初診日の前日における保険料納付要件を満たしていれば、支給される(法47条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3019, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問04‐Ｅ》】\n厚生年金保険の被保険者であった者が資格を喪失して国民年金の第1号被保険者の資格を取得したが、その後再び厚生年金保険の被保険者の資格を取得した。国民年金の第1号被保険者であった時に初診日がある傷病について、再び厚生年金保険の被保険者となってから障害等級3級に該当する障害の状態になった場合、保険料納付要件を満たしていれば当該被保険者は障害厚生年金を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金は、「初診日に厚生年金保険の被保険者であった者」でなければ支給されない。\n　したがって、本問の者は、障害厚生年金を受給することは「できない」(法47条1項、法47条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3020, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問03‐Ａ》】\n傷病に係る初診日に厚生年金保険の被保険者であった者であって、かつ、当該初診日の属する月の前々月までに、国民年金の被保険者期間を有しない者が、障害認定日において障害等級に該当する程度の障害の状態になかったが、障害認定日後から65歳に達する日までの間に、その傷病により障害等級に該当する程度の障害の状態に該当するに至った場合、その期間内に、障害厚生年金の支給を請求することができる", "answer": "正解: 誤\n\n事後重症による障害厚生年金は、障害認定日後65歳に達する日「の前日」までの間において、その傷病により障害等級に該当する程度の障害の状態に該当するに至ったときは、その期間内に請求することができる(法47条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3021, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問03‐Ｂ》】\n傷病に係る初診日に厚生年金保険の被保険者であった者が、障害認定日において障害等級に該当する程度の障害の状態になかったが、その後64歳のときにその傷病により障害等級に該当する程度の障害の状態に該当するに至った場合、その者が支給繰上げの老齢厚生年金の受給権者であるときは、障害厚生年金の支給を請求することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則16条の3第1項)。\n　繰上げ支給の老齢厚生年金の受給権者は、事後重症による障害厚生年金の支給を請求することはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3022, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問03‐エ》】\n厚生年金保険法第47条の3に規定するいわゆる基準障害による障害厚生年金を受給するためには、基準傷病の初診日が、基準傷病以外の傷病（基準傷病以外の傷病が2以上ある場合は、基準傷病以外の全ての傷病）に係る初診日以降でなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法47条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3023, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\nいわゆる事後重症による障害厚生年金について、障害認定日に障害等級に該当しなかった者が障害認定日後65歳に達する日の前日までに当該傷病により障害等級3級に該当する程度の障害の状態となり、初診日の前日において保険料納付要件を満たしている場合は、65歳に達した日以後であっても障害厚生年金の支給を請求できる。", "answer": "正解: 誤\n\nいわゆる事後重症による障害厚生年金は、65歳に達した日以後においては「請求することができない」（法47条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3024, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問06‐Ａ》】\n障害認定日において障害等級に該当する程度の障害の状態にある場合の障害厚生年金は、原則として障害認定日の属する月の翌月分から支給される。ただし、障害認定日が月の初日である場合にはその月から支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n年金の支給は、年金を支給すべき事由が生じた月（受給権発生月）の翌月から始めるものとされており、本問の障害厚生年金は、障害認定日にその受給権が発生するため、障害認定日の属する月の翌月から支給される（法36条1項、法47条）。\n　この場合において、本問後段のような例外規定は設けられていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3025, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問10‐Ｃ》】\n「精神又は神経系統に、労働が著しい制限を受けるか、又は労働に著しい制限を加えることを必要とする程度の障害を残すもの」は、厚生年金保険の障害等級3級の状態に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3条の8、令別表第1第13号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3026, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問10‐ア》】\n障害厚生年金の給付事由となった障害について、国民年金法による障害基礎年金を受けることができない場合において、障害厚生年金の額が障害等級2級の障害基礎年金の額に2分の1を乗じて端数処理をして得た額に満たないときは、当該額が最低保障額として保障される。なお、配偶者についての加給年金額は加算されない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の最低保障額は、障害等級2級の障害基礎年金の額に4分の3を乗じて得た額である(法50条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3027, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問06‐Ａ》】\n障害等級1級又は2級に該当する者に支給する障害厚生年金の額は、当該受給権者によって生計を維持しているその者の65歳未満の配偶者又は子(18歳に達する日以後最初の3月31日までの間にある子及び20歳未満で障害等級1級又は2級に該当する障害の状態にある子)があるときは、加給年金額が加算された額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金については、「子に係る加給年金額の加算はない」(法50条の2第1項・2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3028, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問06‐Ｂ》】\n昭和9年4月2日以後に生まれた障害等級1級又は2級に該当する障害厚生年金の受給権者に支給される配偶者に係る加給年金額については、受給権者の生年月日に応じた特別加算が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金に係る配偶者加給年金額については、「特別加算は行われない」(法50条の2第1項・2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3029, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問10‐Ｄ》】\n障害等級2級の障害厚生年金の額は、老齢厚生年金の例により計算した額となるが、被保険者期間については、障害認定日の属する月の前月までの被保険者期間を基礎とし、計算の基礎となる月数が300に満たないときは、これを300とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の障害厚生年金の額の計算に用いる被保険者期間については、「障害認定日の属する月まで」の被保険者期間が基礎となる(法50条1項、法51条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3030, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問04‐Ｄ》】\n障害等級3級の障害厚生年金には、配偶者についての加給年金額は加算されないが、最低保障額として障害等級2級の障害基礎年金の年金額の3分の2に相当する額が保障されている。", "answer": "正解: 誤\n\n障害等級3級の障害厚生年金には、配偶者についての加給年金額は加算されないが、最低保障額として障害等級2級の障害基礎年金の年金額の「4分の3」に相当する額が保障されている(法50条3項、法50条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3031, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問03‐Ｃ》】\n障害等級1級に該当する者に支給する障害厚生年金の額は、老齢厚生年金の額の計算の例により計算した額(当該障害厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が300に満たないときは、これを300とする。)の100分の125に相当する額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法50条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3032, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問08‐Ｅ》】\n加給年金額が加算された障害厚生年金の額について、当該加給年金額の対象になっている配偶者(大正15年4月1日以前に生まれた者を除く。)が65歳に達した場合は、当該加給年金額を加算しないものとし、その該当するに至った月の翌月から当該障害厚生年金の額を改定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法50条の2第4項、法44条4項)。\n　なお、受給権者の配偶者が大正15年4月1日以前生まれの場合には、当該配偶者が65歳以上となったときであっても、引き続き加給年金額が加算される(昭60法附則60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3033, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問02‐Ｅ》】\n障害の程度が障害等級3級に該当する者に支給される障害厚生年金の額は、障害等級2級に該当する者に支給される障害基礎年金の額に4分の3を乗じて得た額（その額に50円未満の端数が生じたときは、これを切り捨て、50円以上100円未満の端数が生じたときは、これを100円に切り上げるものとする。）に満たないときは、当該額とされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法50条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3034, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問05‐Ｃ》】\n障害等級1級に該当する障害厚生年金の受給権者が、その受給権を取得した日の翌日以後にその者によって生計を維持している65歳未満の配偶者を有するに至ったときは、当該配偶者を有するに至った日の属する月の翌月から、当該障害厚生年金の額に加給年金額が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法50条の2第3項）。\n　本問の加給年金額は、224,700円に改定率を乗じて得た額とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3035, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n傷病に係る初診日が平成29年9月1日で、障害認定日が平成31年3月1日である障害厚生年金の額の計算において、平成31年4月以後の被保険者期間はその計算の基礎としない。なお、当該傷病以外の傷病を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法51条）。\n　本問の場合の障害厚生年金の額の計算において、当該障害厚生年金の支給事由となった障害に係る障害認定日（平成31年3月1日）の属する月後（平成31年4月以後）における被保険者であった期間は、その計算の基礎としない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3036, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問08‐Ｄ》】\n障害等級1級又は2級の障害厚生年金の額は、受給権者によって生計を維持している子（18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある子及び20歳未満で障害等級の1級又は2級に該当する障害の状態にある子に限る。）があるときは、当該子に係る加給年金額が加算された額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の額には、「子に係る加給年金額は加算されない」（法50条の2第1項ほか）。\n　なお、障害等級2級以上の障害厚生年金の受給権者に一定の要件を満たす配偶者があるときは、当該障害厚生年金の額に配偶者加給年金額が加算される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3037, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問10‐Ｂ》】\n障害厚生年金の年金額の計算に用いる給付乗率は、平成15年3月以前の被保険者期間と、いわゆる総報酬制が導入された平成15年4月以降の被保険者期間とでは適用される率が異なる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法50条、平12法附則20条1項ほか）。\n　総報酬制導入前（平成15年3月以前）の被保険者期間に係る部分の額を計算する場合の給付乗率は、原則として、1,000分の7.125、総報酬制導入以降（平成15年4月以降）の被保険者期間に係る部分の額を計算する場合の給付乗率は、原則として1,000分の5.481とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3038, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問04‐イ》】\n厚生年金保険法第48条第2項の規定によると、障害等級2級の障害厚生年金の受給権者が、更に障害等級2級の障害厚生年金を支給すべき事由が生じたことにより、同法第48条第1項に規定する前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金の受給権を取得したときは、従前の障害厚生年金の支給は停止するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の受給権者が併合認定の規定により前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金の受給権を取得したときは、従前の障害厚生年金の「受給権は消滅する」(法48条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3039, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問04‐ウ》】\n期間を定めて支給を停止されている障害等級2級の障害厚生年金の受給権者に対して更に障害等級2級の障害厚生年金を支給すべき事由が生じたときは、厚生年金保険法第48条第1項に規定する前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金は、従前の障害厚生年金の支給を停止すべきであった期間、その支給が停止され、その間、その者に従前の障害を併合しない障害の程度による障害厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法49条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3040, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問04‐エ》】\n厚生年金保険法第48条第1項に規定する前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金の額が、従前の障害厚生年金の額よりも低額であったとしても、従前の障害厚生年金は支給が停止され、併合した障害の程度による障害厚生年金の支給が行われる。", "answer": "正解: 誤\n\n法48条1項の規定による前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金の額は、その額が「消滅した従前の障害厚生年金」の額より低額であるときは、「従前の障害厚生年金の額に相当する額」とされる(法50条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3041, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問05‐Ｄ》】\n障害厚生年金の受給権を取得した当時は障害等級2級に該当したが、現在は障害等級3級である受給権者に対して、新たに障害等級2級の障害厚生年金を支給すべき事由が生じたときは、前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金を支給することとし、従前の障害厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法48条1項・2項）。\n　一度も障害等級1級又は2級に該当したことのない障害等級3級の障害厚生年金の受給権者等については併合認定の規定は適用されないが、本問の者は一度障害等級2級の障害等級に該当しているため、併合認定が行われる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3042, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問04‐Ｃ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者（受給権を取得した当時から引き続き障害等級1級又は2級に該当したことはなかったものとする。）について、更に障害等級2級に該当する障害厚生年金を支給すべき事由が生じたときは、前後の障害を併合した障害の程度による障害厚生年金が支給され、従前の障害厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n一度も障害等級1級又は2級に該当したことのない障害等級3級の障害厚生年金の受給権者については、「併合認定の規定は適用されない」（法47条の3、法48条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3043, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n甲は、厚生年金保険に加入しているときに生じた障害により、障害等級2級の障害基礎年金と障害厚生年金を受給している。現在は、自営業を営み、国民年金に加入しているが、仕事中の事故によって、新たに障害等級2級に該当する程度の障害の状態に至ったため、甲に対して更に障害基礎年金を支給すべき事由が生じた。この事例において、前後の障害を併合した障害の程度が障害等級1級と認定される場合、新たに障害等級1級の障害基礎年金の受給権が発生するとともに、障害厚生年金の額も改定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法52条の2第2項)。\n　なお、繰上げ支給の老齢基礎年金又は繰上げ支給の老齢厚生年金の受給権者については、法52条の2第2項に規定するその他障害が生じたことによる障害厚生年金の額の改定は行われない（法附則16条の3第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3044, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問04‐オ》】\n障害厚生年金の受給権者は、障害の程度が増進した場合には、実施機関に年金額の改定を請求することができるが、65歳以上の者又は国民年金法による老齢基礎年金の受給権者であって障害厚生年金の受給権者である者(当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権を有しない者に限る。)については、実施機関が職権でこの改定を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n65歳以上の者又は老齢基礎年金の受給権者であって、かつ、障害厚生年金の受給権者(当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権を有しないものに限る)については、実施機関の職権による額改定及び障害の程度が増進したことによる受給権者からの額改定請求の規定は「適用されない」。\n　したがって、本問の者について、実施期間が職権で障害厚生年金の額改定を行うことは「できない」(法52条1項・2項・7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3045, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問01‐Ｄ》】\n障害厚生年金の受給権者が障害厚生年金の額の改定の請求を行ったが、診査の結果、その障害の程度が従前の障害の等級以外の等級に該当すると認められず改定が行われなかった。この場合、当該受給権者は実施機関の診査を受けた日から起算して1年6か月を経過した日後でなければ再び改定の請求を行うことはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その障害の程度が増進したことが明らかである場合として厚生労働省令で定める場合を除き、再び障害厚生年金の額改定の請求を行うことはできないとされているのは、「実施機関の診査を受けた日から起算して1年を経過した日までの間」であり、その後は当該障害厚生年金の受給権者は、再び改定の請求を行うことができる(法52条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3046, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問04‐Ａ》】\n障害等級2級の障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権者が、国民年金の第1号被保険者になり、その期間中に初診日がある傷病によって国民年金法第34条第4項の規定による障害基礎年金とその他障害との併合が行われ、当該障害基礎年金が障害等級1級の額に改定された場合には、障害厚生年金についても障害等級1級の額に改定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法52条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3047, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問04‐Ｂ》】\n63歳の障害等級3級の障害厚生年金の受給権者（受給権を取得した当時から引き続き障害等級1級又は2級に該当したことはなかったものとする。）が、老齢基礎年金を繰上げ受給した場合において、その後、当該障害厚生年金に係る障害の程度が増進したときは、65歳に達するまでの間であれば実施機関に対し、障害の程度が増進したことによる障害厚生年金の額の改定を請求することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n繰上げ支給の老齢基礎年金の受給権者であって、かつ、障害厚生年金の受給権者（当該障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権を有しないものに限る）については、障害の程度が増進した場合の受給権者からの障害厚生年金の額の改定請求の規定は適用されない（法52条7項、法附則16条の3第2項）。\n　したがって、本問の者は障害厚生年金の額の改定を請求することは「できない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3048, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問04‐Ｄ》】\n40歳の障害厚生年金の受給権者が実施機関に対し障害の程度が増進したことによる年金額の改定請求を行ったが、実施機関による診査の結果、額の改定は行われなかった。このとき、その後、障害の程度が増進しても当該受給権者が再度、額の改定請求を行うことはできないが、障害厚生年金の受給権者の障害の程度が増進したことが明らかである場合として厚生労働省令で定める場合については、実施機関による診査を受けた日から起算して1年を経過した日以後であれば、再度、額の改定請求を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害の程度が増進した場合の受給権者からの障害厚生年金の額改定請求に回数の制限は設けられていないため、本問の者は、当該障害厚生年金の受給権を取得した日又は実施機関の診査を受けた日から起算して1年を経過した日後であれば（障害の程度が増進したことが明らかである場合として厚生労働省令で定める場合には当該1年を経過していなくても）、当該障害厚生年金の額の改定請求をすることができる（法52条2項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3049, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問04‐Ｃ》】\n障害等級2級に該当する障害基礎年金及び障害厚生年金の受給権者が、症状が軽減して障害等級3級の程度の障害の状態になったため当該2級の障害基礎年金は支給停止となった。その後、その者が65歳に達した日以後に再び障害の程度が増進して障害等級2級に該当する程度の障害の状態になった場合、障害等級2級の障害基礎年金及び障害厚生年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の受給権者であって、当該障害厚生年金と「同一の支給事由に基づく障害基礎年金の受給権を有しないもの」については、65歳以後に障害の程度が増進した場合であっても、実施機関の診査又は受給権者からの改定請求による障害厚生年金の額の改定の規定は適用されないが、本問の場合、障害厚生年金と同一の支給事由に基づく障害基礎年金は、支給停止されているだけであり、その受給権が消滅したわけではない。\n　したがって、65歳以後に障害の程度が増進して障害等級2級に該当する程度の障害状態になった場合、「障害等級2級の障害基礎年金及び障害厚生年金は支給される」(法52条7項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3050, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問02‐オ》】\n障害厚生年金は、その受給権が20歳到達前に発生した場合、 20歳に達するまでの期間、支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような支給停止の規定は設けられていない（法47条、法54条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3051, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ｅ》】\n障害等級2級に該当する障害厚生年金の受給権者が更に障害厚生年金の受給権を取得した場合において、新たに取得した障害厚生年金と同一の傷病について労働基準法第77条の規定による障害補償を受ける権利を取得したときは、一定の期間、その者に対する従前の障害厚生年金の支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金（一度も障害等級2級以上に該当したことのない3級の障害厚生年金を除く）の受給権者が更に「2級以上の」障害厚生年金の受給権を取得した場合において、新たに取得した障害厚生年金が労働基準法の規定による障害補償を受ける権利を取得したことによりその支給を停止すべきものであるときは、その支給を停止すべき期間、その者に対して「従前の障害厚生年金が支給される」（法49条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3052, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問09‐Ｄ》】\n障害厚生年金は、その受給権者が当該障害厚生年金に係る傷病と同一の傷病について労働者災害補償保険法の規定による障害補償給付を受ける権利を取得したときは、6年間その支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、障害厚生年金は「支給停止されない」（法54条1項、労災保険法別表第1ほか）。\n　なお、障害厚生年金は、その受給権者が当該傷病について「労働基準法の規定による障害補償」を受けることができるときは、6年間、その支給が停止される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3053, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問10‐イ》】\n甲は、障害等級3級の障害厚生年金の支給を受けていたが、63歳のときに障害等級3級に該当する程度の障害の状態でなくなったために当該障害厚生年金の支給が停止された。その後、甲が障害等級に該当する程度の障害の状態に該当することなく65歳に達したとしても、障害厚生年金の受給権は65歳に達した時点では消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法53条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3054, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問03‐オ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者の障害の状態が障害等級に該当しなくなったため、当該障害厚生年金の支給が停止され、その状態のまま3年が経過した。その後、65歳に達する日の前日までに当該障害厚生年金に係る傷病により障害等級3級に該当する程度の障害の状態になったとしても、当該障害厚生年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の受給権は、受給権者の障害の程度が軽減し、障害等級3級にも該当しなくなった場合において、そのまま障害等級3級にも該当することなく65歳に達した日又は3年を経過した日のいずれか遅い方に達したときには消滅する。\n　したがって、障害等級3級にも該当しなくなり当該障害厚生年金の支給が停止されその状態のまま3年が経過しても、その後、65歳に達する日の前日までに当該障害厚生年金に係る傷病により障害等級3級に該当する程度の障害の状態になった場合には、当該障害厚生年金の受給権は消滅しておらず、当該障害厚生年金は「支給される」(法53条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3055, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問04‐ウ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の受給権者であった者が、64歳の時点で障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなったために支給が停止された。その者が障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しないまま65歳に達したとしても、その時点では当該障害厚生年金の受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法53条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3056, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問04‐Ｅ》】\n障害等級3級の障害厚生年金の支給を受けていた者が、63歳の時に障害の程度が軽減したためにその支給が停止された場合、当該障害厚生年金の受給権はその者が65歳に達した日に消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、65歳に達した時点では、障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなった日から起算して障害等級に該当する程度の障害の状態に該当することなく3年を経過していないため、65歳に達した日には障害厚生年金の受給権は消滅しない（法53条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3057, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問10‐イ》】\n障害手当金は、疾病にかかり又は負傷し、その傷病に係る初診日において被保険者であった者が、保険料納付要件を満たし、当該初診日から起算して5年を経過する日までの間にまだその傷病が治っておらず治療中の場合でも、5年を経過した日に政令で定める程度の障害の状態にあるときは支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害手当金は、まだ傷病が治っておらず治療中の場合は、「支給されない」。\n　障害手当金は、傷病に係る初診日において被保険者であった者が、保険料納付要件を満たし、「当該初診日から起算して5年を経過する日までの間におけるその傷病が治った日」において、その傷病により政令で定める程度の障害の状態にある場合に、その者に支給される(法55条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3058, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n障害手当金の額は、厚生年金保険法第50条第1項の規定の例により計算した額の100分の200に相当する額である。ただし、その額が、障害基礎年金2級の額に2を乗じて得た額に満たないときは、当該額が障害手当金の額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害手当金の最低保障額は、障害等級2級の障害基礎年金の額に「4分の3を乗じて得た額」に2を乗じて得た額である(法57条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3059, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問03‐Ｄ》】\n障害手当金の受給要件に該当する被保険者が、障害手当金の障害の程度を定めるべき日において遺族厚生年金の受給権者である場合は、その者には障害手当金は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法56条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3060, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問10‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者期間中の60歳の時に業務上災害で負傷し、初診日から1年6か月が経過した際に傷病の症状が安定し、治療の効果が期待できない状態(治癒)になった。その障害状態において障害手当金の受給権を取得することができ、また、労災保険法に規定されている障害補償給付の受給権も取得することができた。この場合、両方の保険給付が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の者は、障害手当金に係る障害の程度を定めるべき日において、同一の負傷について労災保険法の規定による障害補償給付を受ける権利を有しているため、本問の者には「障害手当金は支給されない」(法56条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3061, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問10‐エ》】\n障害厚生年金は、その傷病が治らなくても、初診日において被保険者であり、初診日から1年6か月を経過した日において障害等級に該当する程度の状態であって、保険料納付要件を満たしていれば支給対象となるが、障害手当金は、初診日において被保険者であり、保険料納付要件を満たしていたとしても、初診日から起算して5年を経過する日までの間に、その傷病が治っていなければ支給対象にならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法47条1項、法55条)。\n　なお、本問の傷病については、業務上外を問わない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3062, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問10‐ウ》】\n障害厚生年金の支給を受けている者が、当該障害厚生年金の支給要件となった傷病とは別の傷病により、障害手当金の支給を受けられる程度の障害の状態になった場合は、当該障害厚生年金と当該障害手当金を併給することができる。なお、当該別の傷病に係る初診日が被保険者期間中にあり、当該初診日の前日において、所定の保険料納付要件を満たしているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n障害の程度を定めるべき日において年金たる保険給付の受給権者(最後に障害等級に該当する程度の障害の状態に該当しなくなった日から起算して当該障害状態に該当することなく3年を経過した障害厚生年金の受給権者で現に当該障害状態に該当しない者を除く)に該当する者には、障害手当金は支給されない(法55条、法56条)。\n　したがって、障害厚生年金の支給を受けている者には、障害手当金は「支給されない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3063, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問02‐イ》】\n在職老齢年金の仕組みにより支給停止が行われている老齢厚生年金を受給している65歳の者が、障害の程度を定めるべき日において障害手当金に該当する程度の障害の状態になった場合、障害手当金は支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n障害手当金の障害の程度を定めるべき日において、年金たる保険給付の受給権者（一定の障害厚生年金の受給権者を除く）に該当する者には、「障害手当金は支給されない。」（法56条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3064, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問03‐ウ》】\n障害手当金の額は、厚生年金保険法第50条第1項の規定の例により計算した額の100分の200に相当する額であるが、その額が障害等級2級に該当する者に支給する障害基礎年金の額の2倍に相当する額に満たないときは、当該額が障害手当金の額とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害手当金の額が障害等級2級に該当する障害基礎年金の額に「4分の3を乗じて得た額に2を乗じて得た額」に満たないときは、当該額が障害手当金の額とされる（法57条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3065, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問02‐Ａ》】\n障害手当金の受給要件に該当する被保険者が、当該障害手当金に係る傷病と同一の傷病により労働者災害補償保険法に基づく障害補償給付を受ける権利を有する場合には、その者には障害手当金が支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法56条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3066, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問07‐Ｂ》】\n障害手当金の額の計算に当たって、給付乗率は生年月日に応じた読み替えは行わず、計算の基礎となる被保険者期間の月数が300か月に満たないときは、これを300か月として計算する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法57条）。\n　障害手当金の額は、原則として、障害厚生年金の額の規定の例によって計算した額の100分の200に相当する額とされており、障害厚生年金の額の計算においては、給付乗率は生年月日に応じた読み替えは行わず、計算の基礎となる被保険者期間の月数が300に満たないときは、これを300として計算する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3067, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問09‐Ｄ》】\n障害手当金は初診日において被保険者であった者が保険料納付要件を満たしていても、当該初診日から起算して5年間を経過する日までの間において傷病が治っていなければ支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法55条）。\n　障害手当金は、疾病にかかり、又は負傷し、その傷病に係る初診日において被保険者であった者が、当該初診日から起算して5年を経過する日までの間におけるその傷病の治った日において、その傷病により政令で定める程度の障害の状態にある場合に、その者に支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3068, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問10‐エ》】\n遺族厚生年金は、障害等級1級又は2級に該当する程度の障害の状態にある障害厚生年金の受給権者が死亡したときにも、一定の要件を満たすその者の遺族に支給されるが、その支給要件において、その死亡した者について保険料納付要件を満たすかどうかは問わない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3069, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問05‐ア》】\n老齢厚生年金の受給権者(被保険者ではないものとする。)が死亡した場合、国民年金法に規定する保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が10年であったとしても、その期間と同法に規定する合算対象期間を合算した期間が25年以上である場合には、厚生年金保険法第58条第1項第4号に規定するいわゆる長期要件に該当する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条、法附則14条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3070, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問05‐イ》】\n厚生年金保険の被保険者であった甲は令和3年4月1日に厚生年金保険の被保険者資格を喪失したが、厚生年金保険の被保険者期間中である令和3年3月15日に初診日がある傷病により令和3年8月1日に死亡した(死亡時の年齢は50歳であった。)。この場合、甲について国民年金の被保険者期間があり、当該国民年金の被保険者期間に係る保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が、当該国民年金の被保険者期間の3分の2未満である場合であっても、令和2年7月から令和3年6月までの間に保険料納付済期間及び保険料免除期間以外の国民年金の被保険者期間がないときには、遺族厚生年金の支給対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則64条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3071, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問10‐Ａ》】\n20歳から30歳まで国民年金の第1号被保険者、30歳から60歳まで第2号厚生年金被保険者であった者が、60歳で第1号厚生年金被保険者となり、第1号厚生年金被保険者期間中に64歳で死亡した。当該被保険者の遺族が当該被保険者の死亡当時生計を維持されていた60歳の妻のみである場合、当該妻に支給される遺族厚生年金は、妻が別段の申出をしたときを除き、厚生年金保険法第58条第1項第4号に規定するいわゆる長期要件のみに該当する遺族厚生年金として年金額が算出される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、遺族厚生年金のいわゆる短期要件(厚生年金保険の被保険者の死亡)及び長期要件(保険料納付済期間が25年以上である者の死亡)のいずれにも該当しており、本問の妻に支給される遺族厚生年金は、当該妻が遺族厚生年金を請求したときに別段の申出をした場合を除き、「いわゆる短期要件のみ」に該当する遺族厚生年金として年金額が算出される(法58条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3072, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問10‐ア》】\n被保険者であった者が、被保険者の資格を喪失した後に、被保険者であった間に初診日がある傷病により当該初診日から起算して5年を経過する日前に死亡したときは、死亡した者が遺族厚生年金の保険料納付要件を満たしていれば、死亡の当時、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条1項、法59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3073, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問03‐Ｄ》】\n障害等級1級又は2級に該当する障害の状態にある障害厚生年金の受給権者が死亡したときは、遺族厚生年金の支給要件について、死亡した当該受給権者の保険料納付要件が問われることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法58条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3074, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者が月の末日に死亡したときは、被保険者の資格喪失日は翌月の1日になるが、遺族厚生年金の受給権は死亡した日に発生するので、当該死亡者の遺族が遺族厚生年金を受給できる場合には、死亡した日の属する月の翌月から遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法14条1項、法36条1項、法58条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3075, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問03‐ア》】\n20歳未満の厚生年金保険の被保険者が死亡した場合、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法58条1項）。\n　20歳未満の厚生年金保険の被保険者が死亡した場合、死亡日の前日において、死亡日の属する月の前々月までにある国民年金の被保険者期間はすべて保険料納付済期間であるため、保険料納付要件は満たしている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3076, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問03‐イ》】\n保険料納付要件を満たしている被保険者が行方不明となり、その後失踪の宣告を受けた場合、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法58条1項ほか）。\n　被保険者（失踪の宣告を受けた被保険者であった者であって、行方不明となった当時被保険者であったものを含む）が死亡した場合は、その他の要件を満たせば、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3077, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問03‐ウ》】\n国民年金の第1号被保険者期間のみを有していた者が、離婚時みなし被保険者期間を有するに至ったことにより老齢厚生年金の受給権を取得した後に死亡した場合には、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。なお、当該老齢厚生年金の受給権を取得した際には、保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算した期間が25年以上であった場合とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法58条1項、法78条の11）。\n　遺族厚生年金の支給要件がいわゆる長期要件に該当する場合には、離婚時みなし被保険者期間を有する者を含むこととされており、設問の者のように離婚時みなし被保険者期間以外に厚生年金保険の被保険者期間がない者であっても、長期要件に該当する場合にあっては、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。\n　設問の場合、離婚時みなし被保険者期間を有しており、かつ、老齢厚生年金の受給権者（保険料納付済期間、保険料免除期間及び合算対象期間を合算した期間が25年以上であった者）が死亡していることから、長期要件に該当する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3078, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問03‐エ》】\n保険料納付要件を満たした厚生年金保険の被保険者であった者が被保険者の資格を喪失した後に、被保険者であった間に初診日がある傷病により、当該初診日から起算して5年を経過する日前に死亡した場合、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n設問のとおりである（法58条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3079, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問03‐オ》】\n63歳の厚生年金保険の被保険者が平成28年4月に死亡した場合であって、死亡日の前日において、その者について国民年金の被保険者期間があり、かつ、当該被保険者期間に係る保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が、当該被保険者期間の3分の2未満であり、老齢基礎年金の受給資格期間を満たしていないが、60歳から継続して厚生年金保険の被保険者であった場合、死亡した者によって生計を維持していた一定の遺族に遺族厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法58条1項、昭60法附則64条2項）。\n　本問の厚生年金保険の被保険者（65歳未満）の死亡は、令和8年4月1日前の死亡であり、死亡日の前日において、死亡日の属する月の前々月までの1年間のうちに保険料納付済期間及び保険料免除期間以外の国民年金の被保険者期間がないときは、保険料納付要件を満たしているものとされる。\n　設問の者は60歳から継続して厚生年金保険の被保険者であったことから、この要件に該当し、保険料納付要件を満たしているものとされる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3080, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問05‐イ》】\n厚生年金保険の被保険者である甲は令和2年1月1日に死亡した。甲の死亡時に甲によって生計を維持されていた遺族は、妻である乙(当時40歳)と子である丙(当時10歳)であり、乙が甲の死亡に基づく遺族基礎年金と遺族厚生年金を受給していた。しかし、令和6年8月1日に、乙も死亡した。乙は死亡時に厚生年金保険の被保険者であった。また、乙によって生計を維持されていた遺族は丙だけである。この場合、丙が受給権を有する遺族厚生年金は、甲の死亡に基づく遺族厚生年金と乙の死亡に基づく遺族厚生年金である。丙は、そのどちらかを選択して受給することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法38条1項、法59条1項、法66条1項)。\n　本問の甲の死亡の当時甲と生計維持関係にあった10歳の甲の子である丙の遺族厚生年金は、その受給権は発生したが、死亡した甲の妻である乙が当該死亡に基づく遺族厚生年金の受給権を有する期間支給停止されていた(乙の死亡により当該支給停止は解除される)。\n　また、乙の死亡の当時乙と生計維持関係にある18歳年度末までの間にある乙の子である丙は、乙の死亡に基づく遺族厚生年金の受給権者となる。\n　この2つの遺族厚生年金は、併給調整の規定により、いずれか一方を選択受給することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3081, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問05‐ウ》】\n厚生年金保険の被保険者が死亡したときに、被保険者によって生計を維持されていた遺族が50歳の父と54歳の母だけであった場合、父には遺族厚生年金の受給権は発生せず、母にのみ遺族厚生年金の受給権が発生する。なお、遺族厚生年金に係る保険料納付要件は満たされているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の父及び母は、被保険者の死亡の当時ともに55歳未満であり、当該父のみならず、「その母についても遺族厚生年金の受給権は発生しない」(法59条1項1号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3082, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問05‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時、その者と生計を同じくしていた配偶者で、前年収入が年額800万円であった者は、定期昇給によって、近い将来に収入が年額850万円を超えることが見込まれる場合であっても、その被保険者又は被保険者であった者によって生計を維持していたと認められる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平23.3.23年発0323第1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3083, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問05‐ウ》】\n85歳の老齢厚生年金の受給権者が死亡した場合、その者により生計を維持していた未婚で障害等級2級に該当する程度の障害の状態にある60歳の当該受給権者の子は、遺族厚生年金を受けることができる遺族とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3084, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問01‐Ｃ》】\n老齢厚生年金の受給権者（保険料納付済期間と保険料免除期間とを合算した期間が25年以上ある者とする。）が行方不明になり、その後失踪の宣告を受けた場合、失踪者の遺族が遺族厚生年金を受給するに当たっての生計維持に係る要件については、行方不明となった当時の失踪者との生計維持関係が問われる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3085, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問05‐Ｂ》】\n被保険者の死亡当時10歳であった遺族厚生年金の受給権者である被保険者の子が、18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したことによりその受給権を失った場合において、その被保険者の死亡当時その被保険者によって生計を維持していたその被保険者の父がいる場合でも、当該父が遺族厚生年金の受給権者となることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法59条2項)。\n　遺族厚生年金には、いわゆる転給の制度は設けられておらず、死亡した被保険者の父は、当該被保険者の子が遺族厚生年金の受給権を取得したときは、遺族厚生年金を受けることができる遺族とされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3086, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問10‐オ》】\n遺族厚生年金は、被保険者の死亡当時、当該被保険者によって生計維持されていた55歳以上の夫が受給権者になることはあるが、子がいない場合は夫が受給権者になることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の死亡の当時、当該被保険者によって生計維持されていた55歳以上の夫は、子がいない場合であっても、「遺族厚生年金の受給権者となることができる」(法59条1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3087, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問02‐Ｄ》】\n被保険者であった妻が死亡した当時、当該妻により生計を維持していた54歳の夫と21歳の当該妻の子がいた場合、当該子は遺族厚生年金を受けることができる遺族ではないが、当該夫は遺族厚生年金を受けることができる遺族である。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の子は20歳以上(21歳)であり、本問の夫は55歳未満(54歳)であることから、当該子のみならず、「当該夫も、遺族厚生年金を受けることができる遺族ではない」(法59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3088, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問08‐Ｅ》】\n被保険者の死亡の当時その者と生計を同じくしていたが、年収850万円以上の給与収入を将来にわたって有すると認められたため、遺族厚生年金の受給権を得られなかった配偶者について、その後、給与収入が年収850万円未満に減少した場合は、当該減少したと認められたときから遺族厚生年金の受給権を得ることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時（失踪宣告を受けた被保険者であった者にあっては、行方不明となった当時）生計維持要件を満たした者でなければ、遺族厚生年金を受けることができる遺族となることはできない（法59条ほか）。\n　本問の配偶者は、被保険者の死亡の当時生計維持要件を満たしていないため、その後、収入が減少した場合であっても、原則として、遺族厚生年金の受給権を得ることは「できない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3089, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問10‐Ｅ》】\n被保険者が死亡した当時、妻、15歳の子及び65歳の母が当該被保険者により生計を維持していた。妻及び子が当該被保険者の死亡により遺族厚生年金の受給権を取得したが、その1年後に妻が死亡した。この場合、母が当該被保険者の死亡による遺族厚生年金の受給権を取得することはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法59条1項・2項）。\n　遺族厚生年金には、いわゆる転給の制度は設けられておらず、父母は、配偶者又は子が遺族厚生年金の受給権を取得したときは、遺族厚生年金を受けることができる遺族とされない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3090, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問07‐Ａ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したときは、厚生年金保険法第59条第1項に規定する遺族厚生年金を受けることができる遺族の範囲の適用については、将来に向かって、その子は、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その者によって生計を維持していた子とみなす。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法59条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3091, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問05‐ア》】\n死亡した者が短期要件に該当する場合は、遺族厚生年金の年金額を算定する際に、死亡した者の生年月日に応じた給付乗率の引上げが行われる。", "answer": "正解: 誤\n\nいわゆる短期要件に該当する遺族厚生年金については、遺族厚生年金の額を算定する際の給付乗率は「定率」であり、「死亡した者の生年月日に応じた給付乗率の引き上げは行われない」(法60条1項、昭60法附則59条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3092, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問05‐オ》】\n繰下げにより増額された老齢厚生年金を受給している夫(厚生年金保険の被保険者ではない。)が死亡した場合、夫によって生計を維持されていた妻には、夫の受給していた老齢厚生年金の額(繰下げによる加算額を含む。)の4分の3が遺族厚生年金として支給される。なお、妻は老齢厚生年金の受給権を有しておらず、老齢基礎年金のみを受給しているものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の妻には、死亡した被保険者であった夫の被保険者期間を基礎として法43条1項(老齢厚生年金の額)の規定の例により計算した額の4分の3に相当する額、すなわち夫の受給していた老齢厚生年金の額(繰下げによる加算額を「含まない」)の4分の3が、遺族厚生年金として支給される(法60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3093, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問10‐エ》】\n現在55歳の自営業者の甲は、20歳から5年間会社に勤めていたので、厚生年金保険の被保険者期間が5年あり、この他の期間はすべて国民年金の第1号被保険者期間で保険料はすべて納付済みとなっている。もし、甲が現時点で死亡した場合、一定要件を満たす遺族に支給される遺族厚生年金の額は、厚生年金保険の被保険者期間を300月として計算した額となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、保険料納付済期間が25年以上である者が死亡したいわゆる長期要件に該当する遺族厚生年金であり、当該遺族厚生年金の額は、「実際の被保険者期間の月数」を基に計算する(法58条1項4号、法60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3094, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問08‐Ｃ》】\n63歳の被保険者の死亡により、その配偶者(老齢厚生年金の受給権を有し、65歳に達している者とする。)が遺族厚生年金を受給したときの遺族厚生年金の額は、死亡した被保険者の被保険者期間を基礎として計算した老齢厚生年金の額の4分の3に相当する額と、当該遺族厚生年金の受給権者の有する老齢厚生年金の額に3分の2を乗じて計算した額のうちいずれか多い額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の遺族厚生年金の額は、死亡した被保険者の被保険者期間を基礎として計算した老齢厚生年金の額の4分の3に相当する額(いわゆる原則額)又は「当該原則額に3分の2を乗じて得た額と当該遺族厚生年金の受給権者の有する老齢厚生年金の額(加給年金額を除く)に2分の1を乗じて得た額を合算額した額」とのうち、いずれか多い額である(法60条1項2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3095, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問09‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したときは、その妻の有する遺族厚生年金に当該子の加給年金額が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族厚生年金には、「加給年金額は加算されない」(法60条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3096, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問10‐Ｅ》】\n被保険者が死亡したことによる遺族厚生年金の額は、死亡した者の被保険者期間を基礎として同法第43条第1項の規定の例により計算された老齢厚生年金の額の4分の3に相当する額とする。この額が、遺族基礎年金の額に4分の3を乗じて得た額に満たないときは、当該4分の3を乗じて得た額を遺族厚生年金の額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族厚生年金の額には、本問後段部分のような最低保障の規定は「設けられていない」（法60条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3097, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問05‐Ａ》】\n老齢厚生年金の受給権者が死亡したことにより支給される遺族厚生年金の額の計算における給付乗率については、死亡した者が昭和21年4月1日以前に生まれた者であるときは、生年月日に応じた読み替えを行った乗率が適用される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法60条、昭60法附則59条1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3098, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問05‐エ》】\n夫(70歳)と妻(70歳)は、厚生年金保険の被保険者期間を有しておらず、老齢基礎年金を受給している。また、夫妻と同居していた独身の子は厚生年金保険の被保険者であったが、3年前に死亡しており、夫妻は、それに基づく遺族厚生年金も受給している。この状況で夫が死亡し、遺族厚生年金の受給権者の数に増減が生じたときは、増減が生じた月の翌月から、妻の遺族厚生年金の年金額が改定される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3099, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問08‐Ｄ》】\n配偶者以外の者に遺族厚生年金を支給する場合において、受給権者の数に増減を生じたときは、増減を生じた月の翌月から、年金の額を改定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法61条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3100, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問08‐Ｂ》】\n遺族厚生年金に加算される中高齢寡婦加算の金額は、国民年金法第38条に規定する遺族基礎年金の額に4分の3を乗じて得た額(その額に50円未満の端数が生じたときはこれを切り捨て、50円以上100円未満の端数が生じたときはこれを100円に切り上げるものとする。)である。また、中高齢寡婦加算は、65歳以上の者に支給されることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法62条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3101, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問04‐エ》】\n中高齢寡婦加算が加算された遺族厚生年金の受給権者である妻が、被保険者又は被保険者であった者の死亡について遺族基礎年金の支給を受けることができるときは、その間、中高齢寡婦加算は支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法65条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3102, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問10‐Ｃ》】\n被保険者であった45歳の夫が死亡した当時、当該夫により生計を維持していた子のいない38歳の妻は遺族厚生年金を受けることができる遺族となり中高齢寡婦加算も支給されるが、一方で、被保険者であった45歳の妻が死亡した当時、当該妻により生計を維持していた子のいない38歳の夫は遺族厚生年金を受けることができる遺族とはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n子のいない妻の遺族厚生年金に中高齢寡婦加算が加算されるのは、夫の死亡当時当該妻が40歳以上65歳未満であった場合であるため、本問前段の子のいない38歳の妻は、遺族厚生年金を受けることができる遺族となるが、当該妻の遺族厚生年金には「中高齢寡婦加算は加算されない」(法58条1項、法59条1項、法62条1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3103, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問01‐Ａ》】\n夫の死亡により、厚生年金保険法第58条第1項第4号に規定するいわゆる長期要件に該当する遺族厚生年金(その額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が240以上であるものとする。)の受給権者となった妻が、その権利を取得した当時60歳であった場合は、中高齢寡婦加算として遺族厚生年金の額に満額の遺族基礎年金の額が加算されるが、その妻が、当該夫の死亡により遺族基礎年金も受給できるときは、その間、当該加算される額に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n中高齢寡婦加算の額は、「遺族基礎年金の額に4分の3を乗じて得た額」である(法62条1項、法65条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3104, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問07‐ア》】\n被保険者の死亡により妻が中高齢寡婦加算額が加算された遺族厚生年金の受給権を取得した場合において、その遺族厚生年金は、妻に当該被保険者の死亡について国民年金法による遺族基礎年金が支給されている間、中高齢寡婦加算額に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法65条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3105, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問10‐Ｄ》】\n子のない妻が、被保険者である夫の死亡による遺族厚生年金の受給権を取得したときに30歳以上40歳未満であった場合、妻が40歳に達しても中高齢寡婦加算は加算されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法62条）。\n　子のない妻の遺族厚生年金の額に中高齢寡婦加算が加算されるためには、当該遺族厚生年金の受給権を取得した当時40歳以上65歳未満であることが必要である。\n　本問の者（子のない妻）は、夫の死亡による遺族厚生年金の受給権を取得したときに40歳未満であるため、遺族厚生年金の額に中高齢寡婦加算は加算されない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3106, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問04‐オ》】\n経過的寡婦加算が加算された遺族厚生年金の受給権者である妻が、障害基礎年金の受給権を有し、当該障害基礎年金の支給がされているときは、その間、経過的寡婦加算は支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭60法附則73条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3107, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問01‐Ｂ》】\n昭和32年4月1日生まれの妻は、遺族厚生年金の受給権者であり、中高齢寡婦加算が加算されている。当該妻が65歳に達したときは、中高齢寡婦加算は加算されなくなるが、経過的寡婦加算の額が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の妻の遺族厚生年金には、「経過的寡婦加算の額は加算されない」。\n　遺族厚生年金に経過的寡婦加算の額が加算されるのは、遺族厚生年金の受給権者である妻が「昭和31年4月1日以前生まれ」であって、所定の要件を満たしたときである(昭60法附則73条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3108, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問02‐Ｄ》】\n経過的寡婦加算が加算された遺族厚生年金の受給権者が国民年金法による障害基礎年金の支給を受ける場合には、遺族厚生年金の経過的寡婦加算の額に相当する部分の支給が停止される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則73条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3109, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問05‐Ｄ》】\n老齢厚生年金の受給権者（その計算の基礎となる被保険者期間の月数は300月とする）が死亡したことによりその妻（昭和25年4月2日生まれ）に支給される遺族厚生年金は、その権利を取得した当時、妻が65歳以上であっても、経過的寡婦加算が加算される。なお、当該妻は障害基礎年金及び遺族基礎年金の受給権を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則73条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3110, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問01‐Ｂ》】\n国外に居住する障害等級2級の障害厚生年金の受給権者が死亡した。死亡の当時、この者は、国民年金の被保険者ではなく、また、老齢基礎年金の受給資格期間を満たしていなかった。この者によって生計を維持していた遺族が5歳の子1人であった場合、その子には遺族基礎年金は支給されないが、その子に支給される遺族厚生年金の額に遺族基礎年金の額に相当する額が加算される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（昭60法附則74条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3111, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問03‐Ｂ》】\n死亡した被保険者に死亡の当時生計を維持していた妻と子があった場合、妻が国民年金法による遺族基礎年金の受給権を有しない場合であって、子が当該遺族基礎年金の受給権を有していても、その間、妻に対する遺族厚生年金は支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n配偶者に対する遺族厚生年金は、当該被保険者又は被保険者であった者の死亡について、配偶者が遺族基礎年金の受給権を有しない場合であって子が当該遺族基礎年金の受給権を有するときは、原則として、その間、その支給を「停止される」(法66条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3112, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問05‐Ｂ》】\n夫の死亡による遺族基礎年金と遺族厚生年金を受給していた甲が、新たに障害厚生年金の受給権を取得した。甲が障害厚生年金の受給を選択すれば、夫の死亡当時、夫によって生計を維持されていた甲の子(現在10歳)に遺族厚生年金が支給されるようになる。", "answer": "正解: 誤\n\n子に対する遺族厚生年金は、配偶者の遺族厚生年金が、①若年支給停止、②配偶者が遺族基礎年金の受給権を有さないことによる支給停止又は③配偶者の所在不明による支給停止の規定によってその支給を停止されている間を除き、配偶者が遺族厚生年金の受給権を有する期間、その支給を停止する。\n　併給調整による支給停止は上記①～③の支給停止のいずれにも該当しないため、子の遺族厚生年金は「支給停止される」(法66条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3113, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問05‐Ｄ》】\n配偶者と離別した父子家庭の父が死亡し、当該死亡の当時、生計を維持していた子が遺族厚生年金の受給権を取得した場合、当該子が死亡した父の元配偶者である母と同居することになったとしても、当該子に対する遺族厚生年金は支給停止とはならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法66条ほか)。\n　子と生計を同じくするその子の父又は母があることは、遺族基礎年金の支給停止事由ではあるが、遺族厚生年金の支給停止事由ではない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3114, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問10‐ウ》】\n遺族厚生年金を受けることができる遺族のうち、夫については、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その者によって生計を維持していた者で、55歳以上であることが要件とされており、かつ、60歳に達するまでの期間はその支給が停止されるため、国民年金法による遺族基礎年金の受給権を有するときも、55歳から遺族厚生年金を受給することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n夫に対する遺族厚生年金は、原則として、夫が60歳に達するまでの期間、その支給が停止されるが、被保険者又は被保険者であった者の死亡について、「夫が遺族基礎年金の受給権を有するときは、当該支給停止は行われない」(法59条1項、法65条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3115, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問10‐Ｃ》】\n遺族基礎年金と遺族厚生年金の受給権を有する妻が、障害基礎年金と障害厚生年金の受給権を取得した。妻は、障害基礎年金と障害厚生年金を選択したため、遺族基礎年金と遺族厚生年金は全額支給停止となった。妻には生計を同じくする子がいるが、子の遺族基礎年金については、引き続き支給停止となるが、妻の遺族厚生年金が全額支給停止であることから、子の遺族厚生年金は支給停止が解除される。", "answer": "正解: 誤\n\n子に対する遺族基礎年金は、配偶者が遺族基礎年金の受給権を有する期間は、たとえ配偶者の遺族厚生年金の支給が併給調整により支給停止されている期間であっても、「その支給が停止される」(法66条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3116, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問08‐Ｂ》】\n死亡した被保険者の2人の子が遺族厚生年金の受給権者である場合に、そのうちの1人の所在が1年以上明らかでないときは、他の受給権者の申請によってその所在が明らかでなくなった時にさかのぼってその支給が停止されるが、支給停止された者はいつでもその支給停止の解除を申請することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法68条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3117, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問01‐Ｅ》】\n平成26年4月1日以後に被保険者又は被保険者であった者が死亡し、その者の夫と子に遺族厚生年金の受給権が発生した。当該夫に対する当該遺族厚生年金は、当該被保険者又は被保険者であった者の死亡について、当該夫が国民年金法の規定による遺族基礎年金の受給権を有する場合でも、60歳に到達するまでの間、その支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n夫に対する遺族厚生年金については、当該被保険者又は被保険者であった者の死亡について、夫が国民年金法の規定による遺族基礎年金の受給権を有するときは、当該夫が55歳以上60歳未満であっても、その支給は「停止されない」(法65条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3118, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\n配偶者に対する遺族厚生年金は、その配偶者の所在が1年以上明らかでないときは、遺族厚生年金の受給権を有する子の申請によって、申請の日からその支給を停止する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、「その所在が明らかでなくなった時にさかのぼって」、当該所在不明の配偶者に対する遺族厚生年金の支給が停止される(法67条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3119, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n遺族厚生年金は、当該被保険者又は被保険者であった者の死亡について労働基準法第79条の規定による遺族補償の支給が行われるべきものであるときは、死亡の日から6年間、その支給を停止する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法64条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3120, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問01‐Ｅ》】\n被保険者の死亡により、その妻と子に遺族厚生年金の受給権が発生した場合、子に対する遺族厚生年金は、妻が遺族厚生年金の受給権を有する期間、その支給が停止されるが、妻が自己の意思で妻に対する遺族厚生年金の全額支給停止の申出をしたときは、子に対する遺族厚生年金の支給停止が解除される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、妻が自己の意思で妻に対する遺族厚生年金の全額支給停止の申出をしたときであっても、子に対する遺族厚生年金の支給停止は「解除されない」（法66条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3121, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問05‐Ｅ》】\n15歳の子と生計を同じくする55歳の夫が妻の死亡により遺族基礎年金及び遺族厚生年金の受給権を取得した場合、子が18歳に達した日以後の最初の3月31日までの間は遺族基礎年金と遺族厚生年金を併給することができるが、子が18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに遺族基礎年金は失権し、その翌月から夫が60歳に達するまでの間は遺族厚生年金は支給停止される。なお、本問の子は障害の状態にはなく、また、設問中にある事由以外の事由により遺族基礎年金又は遺族厚生年金は失権しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法38条1項、法65条の2ほか）。\n　夫に対する遺族厚生年金は、原則として、受給権者が60歳に達するまでの期間、その支給が停止されるが、同一の支給事由に基づく遺族基礎年金の受給権を夫が有するときは、夫に対する遺族厚生年金は支給停止されない。\n　夫の遺族基礎年金が消滅する時点（本問の子が18歳に達した日以後の最初の3月31日時点）では、夫は60歳未満であるため、60歳に達するまでは、夫に対する遺族厚生年金の支給は停止される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3122, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問06‐Ｅ》】\n配偶者以外の者に対する遺族厚生年金の受給権者が2人いる場合において、そのうちの1人の所在が1年以上明らかでない場合は、所在が不明である者に対する遺族厚生年金は、他の受給権者の申請により、その申請のあった日の属する月の翌月から、その支給が停止される。", "answer": "正解: 誤\n\n設問の所在不明である者に対する遺族厚生年金は、「その所在が明らかでなくなった時にさかのぼって」、その支給が停止される（法68条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3123, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問05‐Ｅ》】\n夫（障害の状態にない）に対する遺族厚生年金は、当該夫が60歳に達するまでの期間、支給停止されるが、夫が妻の死亡について遺族基礎年金の受給権を有するときは、支給停止されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法65条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3124, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問05‐Ａ》】\n夫の死亡による遺族厚生年金を受給している者が、死亡した夫の血族との姻族関係を終了させる届出を提出した場合でも、遺族厚生年金の受給権は失権しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(昭30.4.12保文発3441号)。\n　なお、遺族厚生年金の受給権の失権事由の1つである「離縁」とは、養子縁組による親族関係の解消をいうため、夫婦の一方が死亡した場合において、生存配偶者が姻族関係を終了させる意思を表示したときはこれに含まない。\n　したがって、姻族関係を終了させる意思表示は、法63条1項4号の遺族厚生年金の失権事由には該当しない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3125, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問10‐オ》】\n遺族厚生年金と当該遺族厚生年金と同一の支給事由に基づく遺族基礎年金の受給権も有している妻が、30歳に到達する日前に当該遺族基礎年金の受給権が失権事由により消滅した場合、遺族厚生年金の受給権は当該遺族基礎年金の受給権が消滅した日から5年を経過したときに消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法63条1項5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3126, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問05‐エ》】\n厚生年金保険の被保険者であった甲には妻の乙と、甲の前妻との間の子である15歳の丙がいたが、甲が死亡したことにより、乙と丙が遺族厚生年金の受給権者となった。その後、丙が乙の養子となった場合、丙の遺族厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の子である丙は、当該子の直系姻族である乙の養子となっているため、当該子の遺族厚生年金の受給権は、「消滅しない」(法63条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3127, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問05‐オ》】\n厚生年金保険の被保険者の死亡により、被保険者の死亡当時27歳で子のいない妻が遺族厚生年金の受給権者となった。当該遺族厚生年金の受給権は、当該妻が30歳になったときに消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の妻の遺族厚生年金の受給権は、「当該遺族厚生年金の受給権を取得した日から起算して5年を経過したとき」は消滅する(法63条1項5号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3128, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問10‐Ｅ》】\n第1号厚生年金被保険者が死亡したことにより、当該被保険者の母が遺族厚生年金の受給権者となった。その後、当該母に事実上の婚姻関係にある配偶者が生じた場合でも、当該母は、自身の老齢基礎年金と当該遺族厚生年金の両方を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n遺族厚生年金の受給権は、受給権者が婚姻(届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある場合を含む)をしたときは、消滅する。\n　したがって、事実上の婚姻関係にある配偶者が生じた本問の母は、「本問の遺族厚生年金を受給することはできない」(法63条1項、国民年金法29条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3129, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問02‐Ｅ》】\n被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したときは、父母、孫又は祖父母の有する遺族厚生年金の受給権は消滅する。一方、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時胎児であった子が出生したときでも、妻の有する遺族厚生年金の受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法63条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3130, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問09‐Ｂ》】\n障害等級2級に該当する障害の状態にある子に遺族厚生年金の受給権が発生し、16歳のときに障害等級3級に該当する障害の状態になった場合は、18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに当該受給権は消滅する。一方、障害等級2級に該当する障害の状態にある子に遺族厚生年金の受給権が発生し、19歳のときに障害等級3級に該当する障害の状態になった場合は、20歳に達したときに当該受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n障害等級の1級又は2級に該当する障害の状態にある子について、その事情がやんだときは、当該子が18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にあるときを除き、その事情がやんだときに、当該子の有する遺族厚生年金の受給権は消滅する(法63条2項)。\n　したがって、本問後段の場合、「障害等級3級に該当する障害の状態になったとき」に、本問後段の子の有する遺族厚生年金の受給権は消滅する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3131, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問09‐ア》】\n子の有する遺族厚生年金の受給権は、その子が母と再婚した夫の養子となったときは消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n母と再婚した夫は子の直系姻族に当たるため、本問の場合、子の有する遺族厚生年金の受給権は「消滅しない」（法63条1項3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3132, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問10‐Ａ》】\n遺族厚生年金及び当該遺族厚生年金と同一の支給事由に基づく遺族基礎年金の受給権を取得した妻について、当該受給権の取得から1年後に子の死亡により当該遺族基礎年金の受給権が消滅した場合であって、当該消滅した日において妻が30歳に到達する日前であった場合は、当該遺族厚生年金の受給権を取得した日から起算して5年を経過したときに当該遺族厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、妻の遺族厚生年金の受給権が消滅するのは、当該「遺族基礎年金の受給権が消滅した日」から起算して5年を経過したときである（法63条1項5号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3133, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問05‐Ｂ》】\n遺族厚生年金の受給権者である妻が実家に復籍して姓も婚姻前に戻した場合であっても、遺族厚生年金の失権事由である離縁による親族関係の終了には該当しないため、その受給権は消滅しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法63条、昭30.4.12保文発3441号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3134, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問07‐Ｄ》】\n老齢厚生年金の受給権者が死亡したことにより、子が遺族厚生年金の受給権者となった場合において、その子が障害等級3級に該当する障害の状態にあるときであっても、18歳に達した日以後の最初の3月31日が終了したときに、子の有する遺族厚生年金の受給権は消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法63条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3135, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問10‐Ｄ》】\n平成13年4月から平成23年3月までの10年間婚姻関係であった夫婦が平成23年3月に離婚が成立し、その後事実上の婚姻関係を平成23年4月から令和3年3月までの10年間続けていたが、令和3年4月2日に事実上の婚姻関係を解消することになった。事実上の婚姻関係を解消することになった時点において、平成13年4月から平成23年3月までの期間についての厚生年金保険法第78条の2に規定するいわゆる合意分割の請求を行うことはできない。なお、平成13年4月から平成23年3月までの期間においては、夫婦共に第1号厚生年金被保険者であったものとし、平成23年4月から令和3年3月までの期間においては、夫は第1号厚生年金被保険者、妻は国民年金の第3号被保険者であったものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(則78条の2，則78条の3)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3136, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐ア》】\n離婚の届出をしていないが、夫婦としての共同生活が営まれておらず、事実上離婚したと同様の事情にあると認められる場合であって、両当事者がともに当該事情にあると認めている場合には、いわゆる合意分割の請求ができる。", "answer": "正解: 誤\n\n合意分割の適用対象となる離婚等とは、①離婚(婚姻の届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあった者について、当該事情が解消した場合を除く)、②婚姻の取消し、又は③婚姻の届出をしていないが事実上婚姻関係と同様の事情にあった当事者について、当該当事者の一方の被扶養配偶者である第3号被保険者であった当該当事者の他方が、当該第3号被保険者としての国民年金の被保険者の資格を喪失し、当該事情が解消したと認められること(当該当事者が婚姻の届出をしたことにより当該事情が解消した場合を除く)とされており、「事実上離婚をしたと同様の事情にあると認められる場合」は、合意分割の適用対象となる離婚等には含まれていない(法78条の2第1項、則78条)。\n　したがって、本問の場合、「合意分割の請求をすることはできない」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3137, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n障害厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間に係る標準報酬が、合意分割により改定又は決定がされた場合は、改定又は決定後の標準報酬を基礎として年金額が改定される。ただし、年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が300月に満たないため、これを300月として計算された障害厚生年金については、離婚時みなし被保険者期間はその計算の基礎とされない。\n　なお、本問における合意分割とは、厚生年金保険法第78条の2に規定する離婚等をした場合における標準報酬の改定の特例をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の10第2項）。\n　なお、合意分割の規定により標準報酬の改定又は決定が行われた場合は、標準報酬改定請求のあった日の属する月の翌月から老齢厚生年金又は障害厚生年金の額の改定が行われる（同条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3138, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n障害厚生年金の額の計算の基礎となる被保険者期間に係る標準報酬が、合意分割により改定又は決定がされた場合は、改定又は決定後の標準報酬を基礎として年金額が改定される。ただし、年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が300月に満たないため、これを300月として計算された障害厚生年金については、離婚時みなし被保険者期間はその計算の基礎とされない。\n　なお、本問における合意分割とは、厚生年金保険法第78条の2に規定する離婚等をした場合における標準報酬の改定の特例をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の10第2項）。\n　なお、合意分割の規定により標準報酬の改定又は決定が行われた場合は、標準報酬改定請求のあった日の属する月の翌月から老齢厚生年金又は障害厚生年金の額の改定が行われる（同条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3139, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n離婚が成立したが、合意分割の請求をする前に当事者の一方が死亡した場合において、当事者の一方が死亡した日から起算して1か月以内に、当事者の他方から所定の事項が記載された公正証書を添えて当該請求があったときは、当事者の一方が死亡した日の前日に当該請求があったものとみなされる。\n　なお、本問における合意分割とは、厚生年金保険法第78条の2に規定する離婚等をした場合における標準報酬の改定の特例をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3条の12の7、則78条の12）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3140, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問09‐Ｃ》】\n厚生年金保険法第78条の6第1項及び第2項の規定によるいわゆる合意分割により改定され、又は決定された標準報酬は、その改定又は決定に係る標準報酬改定請求のあった日から将来に向かってのみその効力を有する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の6第4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3141, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問10‐Ｂ》】\n厚生年金保険の被保険者期間が離婚時みなし被保険者期間としてみなされた期間のみである者は、特別支給の老齢厚生年金を受給することはできない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則17条の10）。\n　60歳台前半の老齢厚生年金の支給要件として1年以上の被保険者期間を有することが必要であるが、当該「1年以上の被保険者期間」からは離婚時みなし被保険者期間は除かれている。\n　本問の者は、厚生年金保険の被保険者期間は離婚時みなし被保険者期間「のみ」であり、この要件を満たすことはできず、特別支給の老齢厚生年金を受給することはできない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3142, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問10‐Ｃ》】\n離婚等をした場合に当事者が行う標準報酬の改定又は決定の請求について、請求すべき按分割合の合意のための協議が調わないときは、当事者の一方の申立てにより、家庭裁判所は当該対象期間における保険料納付に対する当事者の寄与の程度その他一切の事情を考慮して、請求すべき按分割合を定めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の2第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3143, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問01‐Ｄ》】\n3号分割標準報酬改定請求は、離婚が成立した日の翌日から起算して2年を経過したときまでに行う必要があるが、3号分割標準報酬改定請求に併せて厚生年金保険法第78条の2に規定するいわゆる合意分割の請求を行う場合であって、按分割合に関する審判の申立てをした場合は、その審判が確定した日の翌日から起算して2年を経過する日までは3号分割標準報酬改定請求を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、離婚が成立した日の翌日から起算して2年を経過した日前にいわゆる合意分割に係る請求すべき按分割合に関する審判の申立てがあったときは、その審判が確定した日の翌日から起算して「6月」を経過する日までは、3号分割標準報酬改定請求を行うことができる(法78条の14第1項ただし書、則78条の3第2項、則78条の17第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3144, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問01‐Ｅ》】\n厚生年金保険法第78条の14に規定する特定被保険者が、特定期間の全部をその額の計算の基礎とする障害厚生年金の受給権者であったとしても、当該特定被保険者の被扶養配偶者は3号分割標準報酬改定請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の特定被保険者は、特定期間の全部をその額の計算の基礎とする障害厚生年金の受給権者であるため、当該特定被保険者の被扶養配偶者は、3号分割標準報酬改定請求を「することはできない」(法78条の14第1項ただし書、令3条の12の11、則78条の17第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3145, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問03‐イ》】\n特定被保険者が死亡した日から起算して1か月以内に被扶養配偶者（当該死亡前に当該特定被保険者と3号分割標準報酬改定請求の事由である離婚又は婚姻の取消しその他厚生年金保険法施行令第3条の12の10に規定する厚生労働省令で定めるこれらに準ずるものをした被扶養配偶者に限る。）から3号分割標準報酬改定請求があったときは、当該特定被保険者が死亡した日に3号分割標準報酬改定請求があったものとみなす。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、当該特定被保険者が死亡した日「の前日」に、3号分割標準報酬改定請求があったものとみなされる(令3条の12の14)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3146, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問04‐Ａ》】\n離婚した場合の3号分割標準報酬改定請求における特定期間（特定期間は複数ないものとする。）に係る被保険者期間については、特定期間の初日の属する月は被保険者期間に算入し、特定期間の末日の属する月は被保険者期間に算入しない。ただし、特定期間の初日と末日が同一の月に属するときは、その月は、特定期間に係る被保険者期間に算入しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3条の12の12)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3147, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問03‐Ｅ》】\n障害厚生年金の受給権者である特定被保険者(厚生年金保険法第78条の14に規定する特定被保険者をいう。)の被扶養配偶者が3号分割標準報酬改定請求をする場合における特定期間に係る被保険者期間については、当該障害厚生年金の額の計算の基礎となった特定期間に係る被保険者期間を改定又は決定の対象から除くものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令3条の12の11)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3148, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問05‐イ》】\n離婚の届出をしていないが、夫婦としての共同生活が営まれておらず、事実上離婚したと同様の事情にあると認められる場合であって、両当事者がともに当該事情にあると認めている場合に該当し、かつ、特定被保険者(厚生年金保険法第78条の14に規定する特定被保険者をいう。)の被扶養配偶者が第3号被保険者としての国民年金の被保険者の資格を喪失している場合でも、いわゆる3号分割の請求はできない。", "answer": "正解: 誤\n\n3号分割の請求のあった日に、離婚の届出をしていないが、夫婦としての共同生活が営まれておらず、事実上離婚したと同様の事情にあると認められる場合であって、3号分割の請求をするにつき両当事者がともに当該事情にあると認めている場合に該当し、かつ、特定被保険者の被扶養配偶者が第3号被保険者としての国民年金の被保険者の資格(当該特定被保険者の配偶者としての当該資格に限る)を喪失している場合には、その他の要件を満たしている限り、3号分割の請求をすることが「できる」(法78条の14第1項、則78条の14第2号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3149, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問05‐Ｂ》】\n厚生年金保険法第78条の14第1項の規定による3号分割標準報酬改定請求のあった日において、特定被保険者の被扶養配偶者が第3号被保険者としての国民年金の被保険者の資格（当該特定被保険者の配偶者としての当該資格に限る。）を喪失し、かつ、離婚の届出はしていないが当該特定被保険者が行方不明になって2年が経過していると認められる場合、当該特定被保険者の被扶養配偶者は3号分割標準報酬改定請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n3号分割標準報酬改定請求のあった日において、特定被保険者の被扶養配偶者が第3号被保険者としての国民年金の被保険者の資格（当該特定被保険者の配偶者としての当該資格に限る）を喪失し、かつ、離婚の届出はしていないが当該特定被保険者が行方不明になって「3年」が経過していると認められる場合、当該特定被保険者の被扶養配偶者は3号分割標準報酬改定請求をすることができる（法78条の14第1項、則78条の14）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3150, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n厚生年金保険法第78条の14の規定によるいわゆる3号分割の請求については、当事者が標準報酬の改定及び決定について合意している旨の文書は必要とされない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の14）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3151, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n第1号改定者及び第2号改定者又はその一方は、実施機関に対して、厚生労働省令の定めるところにより、標準報酬改定請求を行うために必要な情報の提供を請求することができるが、その請求は、離婚等が成立した日の翌日から起算して3か月以内に行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の情報の提供の請求は、離婚等をしたときから「2年」を経過したときはすることができない（法78条の4、則78条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3152, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問02‐Ｃ》】\n厚生年金保険法第78条の14に規定する特定被保険者が障害厚生年金の受給権者である場合、当該障害厚生年金の計算の基礎となった被保険者期間は、3号分割標準報酬改定請求により標準報酬月額及び標準賞与額が改定される期間から除かれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3条の12の11）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3153, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問02‐Ｅ》】\n離婚をし、その1年後に、厚生年金保険法第78条の14に規定する特定被保険者（以下本問において「特定被保険者」という。）が死亡した場合、その死亡の日から起算して1か月以内に被扶養配偶者（当該特定被保険者の配偶者として国民年金法に規定する第3号被保険者であった者）から3号分割標準報酬改定請求があったときは、当該特定被保険者が死亡した日の前日に当該請求があったものとみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令3条の12の14第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3154, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問10‐Ａ》】\n厚生労働大臣は、標準報酬の決定又は改定を行ったときはその旨を原則として事業主に通知しなければならないが、厚生年金保険法第78条の14第2項及び第3項に規定する「特定被保険者及び被扶養配偶者についての標準報酬の特例」における標準報酬の改定又は決定を行ったときは、その旨を特定被保険者及び被扶養配偶者に通知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法29条1項、法78条の16）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3155, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問08‐Ａ》】\n脱退一時金の支給額は、被保険者であった期間の平均標準報酬額に支給率を乗じた額である。この支給率は、最終月(最後に被保険者の資格を喪失した日の属する月の前月)の属する年の前年10月(最終月が1月から8月までの場合は、前々年10月)の保険料率に2分の1を乗じて得た率に、被保険者であった期間に応じて政令で定める数を乗じて得た率である。なお、当該政令で定める数の最大値は60である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則29条3項・4項、令12条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3156, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問03‐Ｅ》】\n脱退一時金の額の計算に当たっては、平成15年3月31日以前の被保険者期間については、その期間の各月の標準報酬月額に1.3を乗じて得た額を使用する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平12法附則22条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3157, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問09‐Ｃ》】\nある日本国籍を有しない者について、最後に厚生年金保険の被保険者資格を喪失した日から起算して2年が経過しており、かつ、最後に国民年金の被保険者資格を喪失した日(同日において日本国内に住所を有していた者にあっては、同日後初めて、日本国内に住所を有しなくなった日)から起算して1年が経過した。この時点で、この者が、厚生年金保険の被保険者期間を6か月以上有しており、かつ、障害厚生年金等の受給権を有したことがない場合、厚生年金保険法に定める脱退一時金の請求が可能である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則29条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3158, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問09‐Ｄ》】\n脱退一時金の額の計算における平均標準報酬額の算出に当たっては、被保険者期間の計算の基礎となる各月の標準報酬月額と標準賞与額に再評価率を乗じることはない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則29条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3159, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問09‐Ｅ》】\n障害厚生年金の支給を受けたことがある場合でも、障害の状態が軽減し、脱退一時金の請求時に障害厚生年金の支給を受けていなければ脱退一時金の支給を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金その他政令で定める保険給付の受給権を有したことがあるときは、脱退一時金は支給されない。\n　したがって、障害厚生年金の支給を受けたことがある場合には、脱退一時金の請求時に障害厚生年金の支給を受けていなかったとしても、脱退一時金は「支給されない」(法附則29条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3160, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問09‐Ｄ》】\n被保険者期間が6か月以上ある日本国籍を有しない者は、所定の要件を満たす場合に脱退一時金の支給を請求することができるが、かつて、脱退一時金を受給した者が再入国し、適用事業所に使用され、再度、被保険者期間が6か月以上となり、所定の要件を満たした場合であっても、再度、脱退一時金の支給を請求することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n脱退一時金には、受給回数の制限は設けられておらず、かつて脱退一時金を受給した者が再入国して適用事業所に使用され、再度、所定の要件を満たしたときは、「再度、脱退一時金の支給を請求することができる」(法附則29条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3161, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問03‐オ》】\n脱退一時金は、最後に国民年金の被保険者の資格を喪失した日（同日において日本国内に住所を有していた者にあっては、同日後初めて、日本国内に住所を有しなくなった日）から起算して2年を経過しているときは、請求することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法附則29条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3162, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問09‐Ｅ》】\n脱退一時金の額の計算に用いる支給率は、最後に被保険者の資格を喪失した日の属する月の前月の属する年の前年9月の保険料率に2分の1を乗じて得た率に、被保険者であった期間に応じて政令で定める数を乗じて得た率とする。", "answer": "正解: 誤\n\n脱退一時金の額の計算に用いる支給率は、最終月（最後に被保険者の資格を喪失した日の属する月の前月をいう）の属する年の前年の「10月」の保険料率（最終月が1月から8月までの場合にあっては、前々年の10月の保険料率）に2分の1を乗じて得た率に、被保険者であった期間に応じて政令で定める数を乗じて得た率とされる(法附則29条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3163, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n政府は、令和元年8月に、国民年金及び厚生年金に係る財政の現況及び見通しを公表した。そのため、遅くとも令和7年12月末までには、新たな国民年金及び厚生年金に係る財政の現況及び見通しを作成しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n政府は、少なくとも「5年」ごとに、財政の現況及び見通しを作成しなければならない。\n　したがって、遅くとも「令和6年中」には、新たな財政の現況及び見通しを作成しなければならない(法2条の4第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3164, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問08‐Ｄ》】\n国民年金法による年金たる給付及び厚生年金保険法による年金たる保険給付については、モデル年金の所得代替率が100分の50を上回ることとなるような給付水準を将来にわたり確保するものとされている。この所得代替率の分母の基準となる額は、当該年度の前年度の男子被保険者の平均的な標準報酬額に相当する額から当該額に係る公租公課の額を控除して得た額に相当する額である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平16法附則2条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3165, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n財政の現況及び見通しにおける財政均衡期間は、財政の現況及び見通しが作成される年以降おおむね100年間とされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法2条の4第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3166, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n厚生年金保険法に基づく保険料率は、国民の生活水準、賃金その他の諸事情に著しい変動が生じた場合には、変動後の諸事情に応ずるため、速やかに改定の措置が講ぜられなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生年金保険法による「年金たる保険給付の額」は、国民の生活水準、賃金その他の諸事情に著しい変動が生じた場合には、変動後の諸事情に応ずるため、速やかに改定の措置が講ぜられなければならない（法2条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3167, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問02‐Ａ》】\n甲は第1号厚生年金被保険者期間を140か月有していたが、後に第2号厚生年金被保険者期間を150か月有するに至り、それぞれの被保険者期間に基づく老齢厚生年金の受給権が同じ日に発生した(これら以外の被保険者期間は有していない。)。甲について加給年金額の加算の対象となる配偶者がいる場合、第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金に加給年金額が加算される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る老齢厚生年金の受給権発生日が同じ日であるため、そのうち最も長い一の期間に基づく老齢厚生年金である「第2号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金」に加給年金額が加算される(法78条27、令3条の13第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3168, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問09‐Ａ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者の場合、厚生年金保険法附則第8条の規定により支給される特別支給の老齢厚生年金の支給要件のうち「1年以上の被保険者期間を有すること」については、その者の2以上の種別の被保険者であった期間に係る被保険者期間を合算することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者の場合、60歳台前半の老齢厚生年金の支給要件のうち「1年以上の被保険者期間を有すること」については、その者の2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に係る被保険者期間を「合算し、一の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして」判断する(法附則20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3169, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問09‐Ｂ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る老齢厚生年金の額は、その者の2以上の種別の被保険者であった期間を合算して一の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして平均標準報酬額を算出し計算することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る老齢厚生年金の額は、「各号の被保険者期間ごとに」平均標準報酬額を算定し計算する(法78条26第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3170, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問10‐オ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る脱退一時金については、その者の2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に係る被保険者期間を合算し、一の期間に係る被保険者期間のみを有する者に係るものとみなして支給要件を判定する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則30条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3171, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問09‐Ｄ》】\n2つの種別の厚生年金保険の被保険者期間を有する者が、老齢厚生年金の支給繰下げの申出を行う場合、両種別の被保険者期間に基づく老齢厚生年金の繰下げについて、申出は同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法78条の28)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3172, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問01‐Ｃ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者について、3号分割標準報酬改定請求の規定を適用する場合においては、各号の厚生年金被保険者期間のうち1の期間に係る標準報酬についての当該請求は、他の期間に係る標準報酬についての当該請求と同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法78条の36第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3173, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n事故が第三者の行為によって生じた場合において、2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る保険給付の受給権者が、当該第三者から同一の事由について損害賠償を受けたときは、政府及び実施機関(厚生労働大臣を除く。)は、その価額をそれぞれの保険給付の価額に応じて按分した価額の限度で、保険給付をしないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法40条2項、法78条の25)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3174, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する老齢厚生年金の受給権者が死亡した場合における遺族厚生年金(中高齢の寡婦加算額が加算されるものとする。)は、各号の厚生年金被保険者期間に係る被保険者期間ごとに支給するものとし、そのそれぞれの額は、死亡した者に係る2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間を合算し、1の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして遺族厚生年金の額の計算に関する規定により計算した額に中高齢の寡婦加算額を加算し、それぞれ1の期間に係る被保険者期間を計算の基礎として計算した額に応じて按分した額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する老齢厚生年金の受給権者が死亡した場合における「長期要件による」遺族厚生年金に、中高齢寡婦加算が加算される場合には、原則として、「各号の厚生年金被保険者期間のうち最も長い一の期間に基づく遺族厚生年金に加算される」(法78条の32、令3条の13の7ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3175, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問09‐Ａ》】\n昭和35年4月10日生まれの女性は、第1号厚生年金被保険者として5年、第2号厚生年金被保険者として35年加入してきた(これらの期間以外被保険者期間は有していないものとする。)。当該女性は、62歳から第1号厚生年金被保険者期間としての報酬比例部分の特別支給の老齢厚生年金が支給され、64歳からは、第2号厚生年金被保険者期間としての報酬比例部分の特別支給の老齢厚生年金についても支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則8条の2第1項・2項、法附則20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3176, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和3年　問09‐Ｂ》】\n昭和33年4月10日生まれの男性は、第1号厚生年金被保険者として4年、第2号厚生年金被保険者として40年加入してきた(これらの期間以外被保険者期間は有していないものとする。)。当該男性は、厚生年金保険の被保険者でなければ、63歳から定額部分と報酬比例部分の特別支給の老齢厚生年金が支給される。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者について、本問のいわゆる長期加入者の特例を適用する場合には、各号の厚生年金被保険者期間ごとに適用する。\n　本問の男性は第1号厚生年金被保険者期間を4年、第2号厚生年金被保険者期間を40年有しており、それぞれの期間はいずれも44年未満であるため、本問の男性には、「長期加入者の特例は適用されず、定額部分は支給されない」(法附則9条の3第1項、法附則20条2項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3177, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問05‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者期間と第2号厚生年金被保険者期間を有する者について、第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金と、第2号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金は併給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法78条の22)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3178, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問10‐イ》】\n老齢基礎年金の受給資格期間を満たしている60歳以上65歳未満の者であって、特別支給の老齢厚生年金の生年月日に係る要件を満たす者が、特別支給の老齢厚生年金の受給開始年齢に到達した日において第1号厚生年金被保険者期間が9か月しかなかったため特別支給の老齢厚生年金を受給することができなかった。この者が、特別支給の老齢厚生年金の受給開始年齢到達後に第3号厚生年金被保険者の資格を取得し、当該第3号厚生年金被保険者期間が3か月になった場合は、特別支給の老齢厚生年金を受給することができる。なお、この者は上記期間以外に被保険者期間はないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則20条1項ほか)。\n　2以上の種別の被保険者であった期間を有する者については、60歳台前半の老齢厚生年金(本問の表現では「特別支給の老齢厚生年金」)の支給要件の1つである「1年以上の被保険者期間を有すること」を判断する場合、その者の2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に係る被保険者期間を合算し、一の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして判断する。\n　したがって、本肢の場合、第1号厚生年金被保険者期間9か月と第3号厚生年金被保険者期間3か月を合算して12月(1年)となり、60歳台前半の老齢厚生年金を受給することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3179, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問04‐エ》】\n2つの被保険者の種別に係る被保険者であった期間を有する者に、一方の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に基づく老齢厚生年金と他方の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に基づく老齢厚生年金の受給権が発生した。当該2つの老齢厚生年金の受給権発生日が異なり、加給年金額の加算を受けることができる場合は、遅い日において受給権を取得した種別に係る老齢厚生年金においてのみ加給年金額の加算を受けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、2つの老齢厚生年金のうち、「早い日」において受給権を取得した種別に係る老齢厚生年金においてのみ加給年金額の加算を受けることができる（法78条の27、令3条の13第2項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3180, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問10‐Ａ》】\n障害等級1級の障害厚生年金の受給権者（厚生年金保険法第58条第1項第4号に規定するいわゆる長期要件には該当しないものとする。）が死亡し、その者が2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間を有していた場合、遺族厚生年金の額については、その死亡した者に係る2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間を合算し、1の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして額の計算をする。なお、それぞれの期間を合算しても300か月に満たない場合は、300か月として計算する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の32第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3181, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問10‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者期間と第2号厚生年金被保険者期間を有する者に係る老齢厚生年金について、支給繰下げの申出を行う場合、第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金の申出と、第2号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金の申出を同時に行わなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の28第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3182, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問08‐Ａ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者の脱退一時金は、それぞれの種別の被保険者であった期間ごとに6か月以上の期間がなければ受給資格を得ることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者の脱退一時金については、その者の2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間に係る被保険者期間を「合算し、一の期間に係る被保険者期間のみを有する者に係るものとみなして」その支給要件の規定を適用する（法附則30条）。\n　したがって、2以上の種別被保険者であった期間に係る被保険者期間を「合算して6月以上」の期間があれば、脱退一時金の支給を請求することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3183, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問09‐イ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る障害厚生年金の額は、初診日における被保険者の種別に係る被保険者期間のみが計算の基礎とされる。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る障害厚生年金の額については、その者の2以上の被保険者の種別に係る被保険者であった期間を「合算し、一の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして」、障害厚生年金の額の計算の規定が適用される（法78条の30）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3184, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問09‐エ》】\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者の老齢厚生年金の額の計算においては、その者の2以上の被保険者の種別に係る期間を合算して1の期間に係る被保険者期間のみを有するものとみなして平均標準報酬額を算出する。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る老齢厚生年金の額の計算においては、「各号の厚生年金被保険者期間ごとに」、平均標準報酬額を算出する（法78条の26第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3185, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問05‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者期間を170か月、第2号厚生年金被保険者期間を130か月有する昭和25年10月2日生まれの男性が、老齢厚生年金の受給権を65歳となった平成27年10月1日に取得した。この場合、一定の要件を満たす配偶者がいれば、第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金に加給年金額が加算される。なお、この者は、障害等級3級以上の障害の状態になく、上記以外の被保険者期間を有しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の27、令3条の13ほか）。\n　2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に対して支給される老齢厚生年金に係る加給年金額は、原則として、最も早い日に受給権が生じた老齢厚生年金に加算されるが、受給権発生の日が同一である場合は、（被保険者期間が）最も長い一の期間に係る老齢厚生年金に加算される。\n　本問の場合、受給権発生の日が同一であるため、最も長い期間である第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金に、加給年金額が加算される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3186, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問06‐Ｄ》】\n障害厚生年金の受給権者であって、当該障害に係る障害認定日において2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る当該障害厚生年金の支給に関する事務は、当該障害に係る障害認定日における被保険者の種別に応じた実施機関が行う。", "answer": "正解: 誤\n\n障害厚生年金の受給権者であって、当該障害に係る障害認定日において2以上の種別の被保険者であった期間を有する者に係る当該障害厚生年金の支給に関する事務は、政令で定めるところにより、当該障害に係る「初診日」における被保険者の種別に応じた実施機関が行う（法78条の33）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3187, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問07‐ウ》】\n国民年金の第1号被保険者としての保険料納付済期間が25年ある昭和31年4月2日生まれの女性が、60歳となった時点で第1号厚生年金被保険者期間を8か月及び第4号厚生年金被保険者期間を10か月有していた場合であっても、それぞれの種別の厚生年金保険の被保険者期間が1年以上ないため、60歳から特別支給の老齢厚生年金を受給することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n2以上の種別の被保険者であった期間を有する者について、60歳台前半の老齢厚生年金の支給要件の1つである「1年以上の被保険者期間を有すること」を判断するときは、当該2以上の種別の被保険者であった期間を「合算して1年以上」あれば、当該要件を満たしたものとされる（法附則8条、法附則8条の2、法附則20条1項ほか）。\n　設問の者は、第1号厚生年金被保険者期間が8か月、第4号厚生年金被保険者期間が10か月あることから、この要件を満たしており、また、受給資格期間を満たしている昭和31年4月2日生まれの女性であるため、第1号厚生年金被保険者期間に基づく報酬比例部分相当の60歳台前半の老齢厚生年金が、「60歳から支給される」。\n　なお、設問の女性について、第4号厚生年金被保険者期間に基づく報酬比例部分相当の60歳台前半の老齢厚生年金は、62歳から支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3188, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問07‐エ》】\n第1号厚生年金被保険者期間を30年と第2号厚生年金被保険者期間を14年有する昭和29年10月2日生まれの現に被保険者でない男性は、両種別を合わせた被保険者期間が44年以上であることにより、61歳から定額部分も含めた特別支給の老齢厚生年金を受給することができる。", "answer": "正解: 誤\n\nいわゆる長期加入者の特例の要件の1つとして、被保険者期間が44年以上必要であるが、この要件については、各種別の被保険者期間を「合算して判断することはできない」（法附則9条の3、法附則20条2項、平27.9.30年管管発0930第13号）。\n　したがって、設問の者（昭和29年10月2日生まれの男性）は、原則として、「定額部分は支給されず」、61歳から「報酬比例部分相当の60歳台前半の老齢厚生年金」を受給することとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3189, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問09‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者期間が15年、第3号厚生年金被保険者期間が18年ある老齢厚生年金の受給権者が死亡したことにより支給される遺族厚生年金は、それぞれの被保険者期間に応じてそれぞれの実施機関から支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条の32第2項ほか）。\n　設問の遺族厚生年金はいわゆる長期要件に該当するため、それぞれの種別の厚生年金被保険者期間に応じて、それぞれの実施機関から支給される。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3190, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問08‐Ｅ》】\n年金たる保険給付の受給権者が、正当な理由がなくて、実施機関が必要があると認めて行った受給権者の身分関係に係る事項に関する職員の質問に応じなかったときは、年金たる保険給付の額の全部又は一部につき、その支給を停止することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法77条1項1号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3191, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n被保険者が故意に障害を生ぜしめたときは、当該障害を支給事由とする障害厚生年金又は障害手当金は支給されない。また、被保険者が重大な過失により障害を生ぜしめたときは、保険給付の全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法73条、法73条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3192, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問03‐ア》】\n保険料を徴収する権利が時効によって消滅したときは、当該保険料に係る被保険者であった期間に基づく保険給付は行わない。当該被保険者であった期間に係る被保険者の資格の取得について、厚生年金保険法第31条第1項の規定による確認の請求があった後に、保険料を徴収する権利が時効によって消滅したものであるときも同様に保険給付は行わない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料を徴収する権利が時効によって消滅したときは、当該保険料に係る被保険者であった期間に基づく保険給付は行われないが、当該被保険者であった期間に係る被保険者の資格の取得について法31条1項の規定による確認の請求があった後に、保険料を徴収する権利が時効によって消滅したものであるときは、当該保険料に係る被保険者であった期間に基づく保険給付は「行われる」（法75条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3193, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問04‐イ》】\n第1号厚生年金被保険者期間に基づく老齢厚生年金の受給権者（加給年金額の対象者があるものとする。）は、その額の全部につき支給が停止されている場合を除き、正当な理由なくして、厚生年金保険法施行規則第35条の3に規定する加給年金額の対象者がある老齢厚生年金の受給権者に係る現況の届書を提出しないときは、当該老齢厚生年金が支給停止され、その後、当該届書が提出されれば、提出された月から支給停止が解除される。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、老齢厚生年金の支払いを「一時差し止める」ことができ、本問の届書が提出されれば、「差し止められた当時にさかのぼって」老齢厚生年金が支払われる（法78条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3194, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問05‐Ｂ》】\n実施機関は、障害厚生年金の受給権者が、故意若しくは重大な過失により、又は正当な理由がなくて療養に関する指示に従わないことにより、その障害の程度を増進させ、又はその回復を妨げたときは、実施機関の診査による改定を行わず、又はその者の障害の程度が現に該当する障害等級以下の障害等級に該当するものとして、改定を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法74条）。\n　なお、被保険者又は被保険者であった者が、自己の故意の犯罪行為若しくは重大な過失により、又は正当な理由がなくて療養に関する指示に従わないことにより、障害若しくは死亡若しくはこれらの原因となった事故を生ぜしめ、若しくはその障害の程度を増進させ、又は回復を妨げたときは、保険給付の全部又は一部を行わないことができる（法73条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3195, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問05‐Ｃ》】\n被保険者が、自己の故意の犯罪行為により、死亡の原因となった事故を生じさせたときは、保険給付の全部又は一部を行わないことができることとなっており、被保険者が精神疾患のため自殺した場合には遺族厚生年金は支給されない。", "answer": "正解: 誤\n\n自殺により保険事故を生じた場合の遺族年金（遺族厚生年金）の給付制限については、自殺行為は何らかの精神異常に起因して行われる場合が多く、たとえ当該行為が外見上通常人と全く同様の状態にあったとしても、これをもって直ちに故意に保険事故を生じさせたものとして給付制限を行うのは適当でないとされている（法73条の2、昭35.10.6保険発123号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3196, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問06‐Ｅ》】\n老齢厚生年金の額に加算される加給年金額の対象となっている障害の状態にある19歳の子が、実施機関が必要と認めた受診命令に従わなかったときは、厚生年金保険法第77条の規定による支給停止が行われることがある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法77条2号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3197, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問07‐Ｅ》】\n受給権者が、正当な理由がなくて厚生年金保険法第98条第3項の規定による届出をせず又は書類その他の物件を提出しないときは、保険給付の支払を一時差し止めることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法78条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3198, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問08‐Ｂ》】\n保険料を徴収する権利が時効によって消滅したときは、当該保険料に係る被保険者であった期間に基づく保険給付は行われないが、当該被保険者であった期間に係る被保険者資格の取得について事業主の届出があった後に、保険料を徴収する権利が時効によって消滅したものであるときは、この限りではないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法75条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3199, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問07‐Ｃ》】\n事業主は、その使用する被保険者及び自己の負担する保険料を納付する義務を負う。毎月の保険料は、翌月末日までに、納付しなければならない。高齢任意加入被保険者の場合は、被保険者が保険料の全額を負担し、自己の負担する保険料を納付する義務を負うことがあるが、その場合も、保険料の納期限は翌月末日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法82条2項、法83条1項、法附則4条の3第7項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3200, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問07‐Ｅ》】\n産前産後休業をしている被保険者に係る保険料については、事業主負担分及び被保険者負担分の両方が免除される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法81条の2の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3201, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問04‐ウ》】\n被保険者が同時に2以上の事業所に使用される場合における各事業主の負担すべき標準賞与額に係る保険料の額は、各事業所についてその月に各事業主が支払った賞与額をその月に当該被保険者が受けた賞与額で除して得た数を当該被保険者の保険料の額に乗じて得た額とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者が同時に2以上の事業所に使用される場合における各事業主の負担すべき標準賞与額に係る保険料の額は、各事業所についてその月に各事業主が支払った賞与額をその月に当該被保険者が受けた賞与額で除して得た数を当該被保険者の保険料の「半額」に乗じて得た額とする(令4条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3202, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問04‐ア》】\n法人たる納付義務者が法人税の重加算税を課されたときは、厚生年金保険法第85条の規定により、保険料を保険料の納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は、法85条の規定により保険料をその納期前であってもすべて徴収することができる場合には「該当しない」(法85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3203, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問04‐イ》】\n納付義務者が強制執行を受けるときは、厚生年金保険法第85条の規定により、保険料を保険料の納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3204, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問04‐ウ》】\n納付義務者について破産手続開始の申立てがなされたときは、厚生年金保険法第85条の規定により、保険料を保険料の納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は、法85条の規定により保険料をその納期前であっても全て徴収することができる場合には「該当しない」。\n　なお、納付義務者が破産手続開始の「決定を受けたとき」は、法85条の規定により保険料をその納期前であっても全て徴収することができる場合に該当する(法85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3205, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問04‐エ》】\n法人たる納付義務者の代表者が死亡したときは、厚生年金保険法第85条の規定により、保険料を保険料の納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合は、法85条の規定により保険料をその納期前であっても全て徴収することができる場合には「該当しない」(法85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3206, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問04‐オ》】\n被保険者の使用される事業所が廃止されたときは、厚生年金保険法第85条の規定により、保険料を保険料の納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3207, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問03‐ア》】\n厚生年金保険の保険料は、被保険者の資格を取得した月についてはその期間が1日でもあれば徴収されるが、資格を喪失した月については徴収されない。よって月末日で退職したときは退職した日が属する月の保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料は、被保険者期間の計算の基礎となる各月につき、徴収するものとされており、原則として、被保険者の資格を取得した月からその資格を喪失した月の前月までが被保険者期間に算入される。\n　したがって、被保険者の資格を取得した月については、その期間が1日でもあれば保険料が徴収され、また、月末退職の場合、被保険者の資格を喪失するのは翌月の1日であることから、当該喪失月の前月である退職日が属する月の保険料が「徴収される」(法81条2項、法19条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3208, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問02‐Ｂ》】\n被保険者の使用される船舶について、当該船舶が滅失し、沈没し、又は全く運航に堪えなくなるに至った場合には、事業主は当該被保険者に係る保険料について、当該至った日の属する月以降の免除の申請を行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のような規定は設けられていない(法82条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3209, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問02‐Ｃ》】\n厚生年金保険の保険料率は段階的に引き上げられてきたが、上限が1000分の183.00に固定(統一)されることになっている。第1号厚生年金被保険者の保険料率は平成29年9月に、第2号及び第3号厚生年金被保険者の保険料率は平成30年9月にそれぞれ上限に達したが、第4号厚生年金被保険者の保険料率は平成31年4月12日時点において上限に達していない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである。第4号厚生年金被保険者の保険料率が1,000分の183.00となるのは、原則として、令和9年4月以後の月分からである(法81条、平24法附則84条～85条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3210, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問02‐Ｅ》】\n育児休業期間中の第1号厚生年金被保険者に係る保険料の免除の規定については、任意単独被保険者は対象になるが、高齢任意加入被保険者はその対象にはならない。", "answer": "正解: 誤\n\n任意単独被保険者のみならず、高齢任意加入被保険者についても、育児休業期間中の第1号厚生年金被保険者に係る保険料免除の対象に「なる」(法81条の2ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3211, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n日本年金機構が国の毎会計年度所属の保険料等を収納する期限は、当該年度の3月31日限りとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n（令4条の7）日本年金機構が国の毎会計年度所属の保険料等を収納する期限は、翌年度の「4月30日」限りとされている（令4条の7）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3212, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問08‐Ｂ》】\n産前産後休業期間中の保険料の免除の適用を受ける場合、その期間中における報酬の支払いの有無は問われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法81条の2の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3213, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問09‐Ａ》】\n被保険者が厚生年金保険法第6条第1項第3号に規定する船舶に使用され、かつ、同時に事業所に使用される場合においては、船舶所有者（同号に規定する船舶所有者をいう。以下同じ。）以外の事業主は保険料を負担せず、保険料を納付する義務を負わないものとし、船舶所有者が当該被保険者に係る保険料の半額を負担し、当該保険料及び当該被保険者の負担する保険料を納付する義務を負うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（令4条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3214, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問10‐Ｅ》】\n第1号厚生年金被保険者に対して通貨をもって報酬を支払う場合において、事業主が被保険者の負担すべき保険料を報酬から控除したときは、保険料の控除に関する計算書を作成し、その控除額を被保険者に通知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法84条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3215, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問03‐イ》】\n産前産後休業期間中の保険料の免除の申出は、被保険者が第1号厚生年金被保険者又は第4号厚生年金被保険者である場合には当該被保険者が使用される事業所の事業主が、また第2号厚生年金被保険者又は第3号厚生年金被保険者である場合には当該被保険者本人が、主務省令で定めるところにより実施機関に行うこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法81条の2の2）。\n　なお、本問の申出をしたときは、当該被保険者に係る保険料であってその産前産後休業を開始した日の属する月から産前産後休業が終了する日の翌日が属する月の前月までの期間に係るものの徴収は行わないこととされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3216, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問06‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者が同時に2以上の適用事業所（船舶を除く。）に使用される場合における各事業主の負担すべき標準報酬月額に係る保険料の額は、各事業所について算定した報酬月額を当該被保険者の報酬月額で除し、それにより得た数を当該被保険者の保険料の半額に乗じた額とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法82条3項、令4条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3217, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問06‐Ａ》】\n被保険者が同時にいずれも適用事業所である船舶甲及び事業所乙に使用される場合、当該被保険者を使用する甲及び乙が負担すべき標準賞与額に係る保険料の額は、甲及び乙がその月に支払った賞与額をその月に当該被保険者が受けた賞与額で除して得た数を当該被保険者の保険料の半額に乗じて得た額とし、甲及び乙がそれぞれ納付する義務を負う。\n　なお、本問においては、事業所及び船舶は民間の事業所及び船舶であるものと、被保険者は第1号厚生年金被保険者であるものと、保険料は第1号厚生年金被保険者に係る保険料であるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、船舶所有者以外の事業主は保険料を負担せず、保険料を納付する義務を負わないものとされ、船舶所有者が当該被保険者に係る保険料の半額を負担し、当該保険料及び当該被保険者の負担する保険料を納付する義務を負う（令4条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3218, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問08‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、政令で定める場合における保険料の収納を、政令で定めるところにより、日本年金機構に行わせることができる。日本年金機構は、保険料等の収納をしたときは、遅滞なく、これを日本銀行に送付しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法100条の11第1項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3219, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問02‐Ｂ》】\n厚生年金保険の保険料を滞納した者に対して督促が行われたときは、原則として延滞金が徴収されるが、納付義務者の住所及び居所がともに明らかでないため公示送達の方法によって督促したときは、延滞金は徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法87条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3220, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問02‐Ｃ》】\n厚生年金保険の保険料を滞納した者に対して督促が行われた場合において、督促状に指定した期限までに保険料を完納したとき、又は厚生年金保険法第87条第1項から第3項までの規定によって計算した金額が1,000円未満であるときは、延滞金は徴収しない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険料滞納者に対して厚生労働大臣による督促が行われた場合において、督促状に指定した期限までに保険料を完納したとき、又は法87条1項から3項までの規定によって計算した金額が「100円未満」であるときは、延滞金は徴収しない(法87条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3221, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問02‐Ｄ》】\n保険料の納付の督促を受けた納付義務者がその指定の期限までに保険料を納付しないときは、厚生労働大臣は、自ら国税滞納処分の例によってこれを処分することができるほか、納付義務者の居住地等の市町村(特別区を含む。以下本肢において同じ。)に対して市町村税の例による処分を請求することもできる。後者の場合、厚生労働大臣は徴収金の100分の5に相当する額を当該市町村に交付しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合において厚生労働大臣が納付義務者の居住地等の市町村に対して市町村税の例による処分を請求した場合、厚生労働大臣は徴収金の「100分の4」に相当する額を当該市町村に交付しなければならない(法86条1項・6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3222, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問02‐Ｅ》】\n滞納処分等を行う徴収職員は、滞納処分等に係る法令に関する知識並びに実務に必要な知識及び能力を有する日本年金機構の職員のうちから厚生労働大臣が任命する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の徴収職員は、「厚生労働大臣の認可を受けて、日本年金機構の理事長が任命する」(法100条の6第2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3223, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問07‐Ｄ》】\n厚生労働大臣は、保険料等の効果的な徴収を行う上で必要があると認めるときは、滞納者に対する滞納処分等の権限の全部又は一部を財務大臣に委任することができる。この権限委任をすることができる要件のひとつは、納付義務者が1年以上の保険料を滞納していることである。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の滞納処分等に係る権限の財務大臣への委任要件のひとつは、納付義務者が「24月分以上」の保険料を滞納していることである(法100条の5、令4条の2の16第1号、則99条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3224, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問03‐ウ》】\n厚生労働大臣は、滞納処分等その他の処分に係る納付義務者が滞納処分等その他の処分の執行を免れる目的でその財産について隠ぺいしているおそれがあることその他の政令で定める事情があるため、保険料その他厚生年金保険法の規定による徴収金の効果的な徴収を行う上で必要があると認めるときは、政令で定めるところにより、財務大臣に、当該納付義務者にする情報その他必要な情報を提供するとともに、当該納付義務者に係る滞納処分等その他の処分の権限の全部又は一部を委任することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法100条の5第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3225, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問03‐エ》】\n日本年金機構は、滞納処分等を行う場合には、あらかじめ、厚生労働大臣の認可を受けるとともに、厚生年金保険法第100条の7第1項に規定する滞納処分等実施規程に従い、徴収職員に行わせなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法100条の6第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3226, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和元年　問01‐Ｂ》】\n厚生年金保険法第86条第2項の規定により厚生労働大臣が保険料の滞納者に対して督促をしたときは、保険料額に所定の割合を乗じて計算した延滞金を徴収するが、当該保険料額が1,000円未満の場合には、延滞金を徴収しない。また、当該保険料額に所定の割合を乗じて計算した延滞金が100円未満であるときも、延滞金を徴収しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法87条1項・4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3227, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問02‐エ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る保険料その他厚生年金保険法の規定による徴収金の先取特権の順位は、国税及び地方税に次ぐものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法88条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3228, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問03‐エ》】\n厚生年金保険法第86条の規定によると、厚生労働大臣は、保険料の納付義務者が保険料を滞納したため期限を指定して督促したにもかかわらずその期限までに保険料を納付しないときは、納付義務者の居住地若しくはその者の財産所在地の市町村（特別区を含むものとし、地方自治法第252条の19第1項の指定都市にあっては、区又は総合区とする。以下同じ。）に対して、その処分を請求することができ、当該処分の請求を受けた市町村が市町村税の例によってこれを処分したときは、厚生労働大臣は、徴収金の100分の4に相当する額を当該市町村に交付しなければならないとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法86条5項・6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3229, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問08‐Ｅ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る保険料は、法人たる納付義務者が破産手続開始の決定を受けたときは、納期前であっても、すべて徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3230, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n保険料は、法人たる納付義務者が解散した場合は、納期前であってもすべて徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条）。\n　なお、保険料は、被保険者の使用される事業所が、廃止された場合についても、納期前であってもすべて徴収することができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3231, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問08‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る保険料の納付義務者の住所及び居所がともに明らかでないため、公示送達の方法によって滞納された保険料の督促が行われた場合にも、保険料額に所定の割合を乗じて計算した延滞金が徴収される。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者に係る保険料の納付義務者に対して、公示送達の方法によって滞納された保険料の督促が行われた場合には、延滞金は「徴収されない」（法87条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3232, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問06‐Ｂ》】\n第1号厚生年金被保険者の使用される民間の船舶について船舶所有者の変更があった場合には、厚生年金保険法第85条の規定に基づいて保険料を納期前にすべて徴収することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法85条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3233, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成27年　問06‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る保険料に係る延滞金は、保険料額が1,000円未満であるときは徴収しないこととされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法87条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3234, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問01‐Ａ》】\n厚生労働大臣による被保険者の資格に関する処分に不服がある者は、社会保険審査会に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣による被保険者の資格に関する処分に不服がある者は、「社会保険審査官」に対して審査請求をすることができる(法90条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3235, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問01‐Ｂ》】\n厚生労働大臣による保険料の賦課の処分に不服がある者は、社会保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生労働大臣による保険料の賦課の処分に不服がある者は、「社会保険審査会」に対して審査請求をすることができる(法91条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3236, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問01‐Ｃ》】\n厚生労働大臣による脱退一時金に関する処分に不服がある者は、社会保険審査会に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法附則29条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3237, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問01‐Ｄ》】\n第1号厚生年金被保険者が厚生年金保険原簿の訂正請求をしたが、厚生労働大臣が訂正をしない旨を決定した場合、当該被保険者が当該処分に不服がある場合は、社会保険審査官に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n特定厚生年金保険原簿記録に係る厚生年金保険原簿の訂正をしない旨の決定に関する処分については、社会保険審査官に対して審査請求をすることは「できない」(法90条1項ただし書)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3238, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和6年　問01‐Ｅ》】\n被保険者の資格又は標準報酬に関する処分が確定した場合でも、その処分についての不服を当該処分に基づく保険給付に関する処分についての不服の理由とすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の資格又は標準報酬に関する処分が確定したときは、その処分についての不服を当該処分に基づく保険給付に関する処分についての不服の理由とすることが「できない」(法90条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3239, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和2年　問02‐Ｂ》】\n厚生労働大臣による被保険者の資格に関する処分に不服がある者が行った審査請求は、時効の完成猶予及び更新に関しては、裁判上の請求とみなされる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法90条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3240, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n厚生労働大臣が行った訂正請求に係る厚生年金保険原簿の訂正をしない旨の決定に不服のある者は、厚生労働大臣に対して行政不服審査法に基づく審査請求を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法90条1項、法91条の2ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3241, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問02‐Ｃ》】\n第1号厚生年金被保険者に係る厚生労働大臣による保険料の滞納処分に不服がある者は社会保険審査官に対して、また、第1号厚生年金被保険者に係る脱退一時金に関する処分に不服がある者は社会保険審査会に対して、それぞれ審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n第1号厚生年金被保険者に係る厚生労働大臣による保険料の滞納処分に不服がある者は、「社会保険審査会」に対して審査請求をすることができる（法91条1項、法附則29条6項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3242, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成28年　問07‐イ》】\n第1号厚生年金被保険者の資格に関する処分に不服がある者が、令和4年4月8日に、社会保険審査官に審査請求をした場合、当該請求日から2か月以内に決定がないときは、社会保険審査官が審査請求を棄却したものとみなして、社会保険審査会に対して再審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法90条3項）。\n　なお、本問の場合、社会保険審査官が審査請求を棄却したものとみなすことができるため、社会保険審査会に対して再審査請求をすることもできるが、社会保険審査会に対して再審査請求をせずに、本問の処分について処分の取消しの訴えを提起することもできる（法91条の3）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3243, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和5年　問02‐Ｃ》】\n受給権者又は受給権者の属する世帯の世帯主その他その世帯に属する者は、厚生労働省令の定めるところにより、厚生労働大臣に対し、厚生労働省令の定める事項を届け出、かつ、厚生労働省令の定める書類その他の物件を提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法98条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3244, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《令和4年　問09‐Ｃ》】\n保険給付を受ける権利に基づき支払期月ごとに支払うものとされる保険給付の支給を受ける権利については、「支払期月の翌月の初日」がいわゆる時効の起算点とされ、各起算点となる日から5年を経過したときに時効によって消滅する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(法92条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3245, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問03‐イ》】\n厚生年金保険の保険給付及び国民年金の給付に係る時効の特例等に関する法律の施行日（平成19年7月6日）において厚生年金保険法による保険給付を受ける権利を有する者について、厚生年金保険法第28条の規定により記録した事項の訂正がなされた上で当該保険給付を受ける権利に係る裁定が行われた場合においては、その裁定による当該記録した事項の訂正に係る保険給付を受ける権利に基づき支払期月ごとに支払うものとされる保険給付の支給を受ける権利について当該裁定の日までに消滅時効が完成した場合においても、当該権利に基づく保険給付を支払うものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（厚生年金保険の保険給付及び国民年金の給付に係る時効の特例等に関する法律1条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3246, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問03‐ウ》】\n年金たる保険給付を受ける権利の時効は、当該年金たる保険給付がその全額につき支給を停止されている間であっても進行する。", "answer": "正解: 誤\n\n年金たる保険給付を受ける権利の時効は、当該年金たる保険給付がその全額につき支給を停止されている間は、「進行しない」（法92条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3247, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成30年　問09‐Ｄ》】\n実施機関は、必要があると認めるときは、障害等級に該当する程度の障害の状態にあることにより、年金たる保険給付の受給権を有し、又は厚生年金保険法第44条第1項の規定によりその者について加給年金額の加算が行われている子に対して、その指定する医師の診断を受けるべきことを命じ、又は当該職員をしてこれらの者の障害の状態を診断させることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法97条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3248, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問02‐Ａ》】\n第1号厚生年金被保険者を使用する事業主が、正当な理由がなく厚生年金保険法第27条の規定に違反して、厚生労働大臣に対し、当該被保険者に係る報酬月額及び賞与額に関する事項を届け出なければならないにもかかわらず、これを届け出なかったときは、6か月以下の懲役又は50万円以下の罰金に処する旨の罰則が定められている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法102条）。\n　なお、第1号厚生年金被保険者を使用する事業主が、正当な理由がなく任意適用の取消の認可、任意単独被保険者の資格の得喪の認可、被保険者の資格の得喪の確認又は標準報酬の決定若しくは改定について、被保険者又は被保険者であった者に通知をしないときについても、6か月以下の懲役又は50万円以下の罰金に処する旨の罰則が定められている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3249, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問05‐Ａ》】\n障害手当金の給付を受ける権利は、その支給すべき事由が生じた日から2年を経過したときは、時効によって消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n障害手当金の給付を受ける権利は、その支給すべき事由が生じた日から「5年」を経過したときは、時効によって消滅する（法92条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3250, "subjectId": "pension_ep", "question": "【《平成29年　問09‐ウ》】\n厚生労働大臣は、被保険者の資格、標準報酬、保険料又は保険給付に関する決定に関し、必要があると認めるときは、当該職員をして事業所に立ち入って関係者に質問し、若しくは帳簿、書類その他の物件を検査させることができるが、この規定は第2号厚生年金被保険者、第3号厚生年金被保険者又は第4号厚生年金被保険者及びこれらの者に係る適用事業所等の事業主については適用されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（法100条1項・4項）。\n　なお、本肢の調査をさせる権限は、犯罪捜査のために認められたものと解釈してはならない（同条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3251, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問08‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)は、国民健康保険事業の運営が適切かつ円滑に行われるよう、国民健康保険組合その他の関係者に対し、必要な指導及び助言を行うものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n「都道府県」は、国民健康保険事業の運営が適切かつ円滑に行われるよう、国民健康保険組合その他の関係者に対し、必要な指導及び助言を行うものとされている(国民健康保険法4条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3252, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問08‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険組合は、規約の定めるところにより、組合員の世帯に属する者を包括して被保険者としないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法19条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3253, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問08‐Ｃ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険組合が解散したときは、破産手続開始の決定による解散の場合を除き、監事がその清算人となる。ただし、規約に別段の定めがあるとき、又は組合会において監事以外の者を選任したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n国民健康保険組合が解散したときは、破産手続開始の決定による解散の場合を除き、「理事」がその清算人となる。\n　ただし、規約に別段の定めがあるとき、又は組合会において「理事」以外の者を選任したときは、この限りでない(国民健康保険法32条の4)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3254, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問08‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険組合を設立しようとするときは、主たる事務所の所在地の都道府県知事の認可を受けなければならない。当該認可の申請は、10人以上の発起人が規約を作成し、組合員となるべき者100人以上の同意を得て行うものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n国民健康保険組合の設立の認可申請は、「15人以上」の発起人が規約を作成し、組合員となるべき者「300人以上」の同意を得て行うものとされている(国民健康保険法17条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3255, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問07‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　都道府県が当該都道府県内の市町村(特別区を含む。)とともに行う国民健康保険の被保険者は、都道府県の区域内に住所を有するに至った日の翌日又は国民健康保険法第6条各号のいずれにも該当しなくなった日の翌日から、その資格を取得する。", "answer": "正解: 誤\n\n都道府県等が行う国民健康保険の被保険者は、都道府県の区域内に住所を有するに至った「日」又は法6条各号(適用除外)のいずれにも該当しなくなった「日」から、その資格を取得する(国民健康保険法7条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3256, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問07‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　生活保護法による保護を受けている世帯に属する者は、都道府県が当該都道府県内の市町村(特別区を含む。)とともに行う国民健康保険の被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n生活保護法による保護を受けている世帯(その保護を停止されている世帯を除く)に属する者は、都道府県等が行う国民健康保険の「被保険者とならない」(国民健康保険法6条9号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3257, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問09‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法第1条では、「この法律は、被保険者の疾病、負傷、出産又1は死亡に関して必要な保険給付を行い、もって社会保障及び国民保健の向上に寄与することを目的とする。」と規定している。", "answer": "正解: 誤\n\n国民健康保険法1条では、「この法律は、「国民健康保険事業の健全な運営を確保し」、もって社会保障及び国民保健の向上に寄与することを目的とする」と規定している(国民健康保険法1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3258, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問09‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険に加入する50歳の世帯主、45歳の世帯主の妻、15歳の世帯主の子のいる世帯では、1年間保険料を滞納したため、世帯主は、居住する市から全員の被保険者証の返還を求められ、被保険者証を返還した。この場合は、その世帯に属する被保険者全員に係る被保険者資格証明書が交付される。", "answer": "正解: 誤\n\n改正により、令和6年12月2日からは、新たな被保険者証の交付は行われないこととなった。\n　なお、保険料滞納世帯主等が、当該保険料の納期限から厚生労働省令で定める期間（1年間）が経過するまでの間に、当該市町村又は国民健康保険組合が保険料納付の勧奨を行ってもなお当該保険料を納付しない場合において、当該世帯に属する被保険者（所定の者及び18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある者を除く）が保険医療機関等又は指定訪問看護事業者から療養等を受けたときは、原則として、その療養等に要した費用について、当該保険料滞納世帯主等に対し、特別療養費が支給される(国民健康保険法9条、同法54条の3ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3259, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問06‐ア》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法では、国民健康保険組合を設立しようとするときは、主たる事務所の所在地の都道府県知事の認可を受けなければならないことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（国民健康保険法17条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3260, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問06‐イ　改題》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法では、国民健康保険事業の運営に関する一定の事項を審議させるため、都道府県に都道府県の国民健康保険事業の運営に関する協議会を置くことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（国民健康保険法11条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3261, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問10‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)及び国民健康保険組合は、国民健康保険の被保険者の死亡に関しては、条例又は規約の定めるところにより、埋葬料として、5万円を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村及び国民健康保険組合は、被保険者の死亡に関しては、条例又は規約の定めるところにより、「葬祭費の支給又は葬祭の給付」を行うものとされている。\n　また、その金額も条例又は規約の定めるところによるため、「5万円と法定化されているわけではない」(国民健康保険法58条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3262, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問10‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険組合の被保険者が、業務上の事故により負傷し、労災保険法の規定による療養補償給付を受けることができるときは、国民健康保険法による療養の給付は行われない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法56条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3263, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問06‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)及び国民健康保険組合は、保険料滞納世帯主等が、当該保険料の納期限から厚生労働省令で定める期間が経過するまでの間に、当該市町村又は国民健康保険組合が保険料納付の勧奨等を行ってもなお当該保険料を納付しない場合においては、当該保険料の滞納につき災害その他の政令で定める特別の事情があると認められる場合を除き、当該世帯に属する被保険者（所定の者及び18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある者を除く。）が保険医療機関等又は指定訪問看護事業者から療養等を受けたときは、その療養等に要した費用について、当該保険料滞納世帯主等に対し、療養費を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、保険料滞納世帯主等に対し、その療養等に要した費用について、「特別療養費」が支給される(国民健康保険法54条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3264, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問06‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)及び国民健康保険組合は、被保険者の出産及び死亡に関しては、条例又は規約の定めるところにより、出産育児一時金の支給又は葬祭費の支給若しくは葬祭の給付を行うものとする。ただし、特別の理由があるときは、その全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法58条1項)。\n　本問の保険給付は、いわゆる法定任意給付である。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3265, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問07‐Ｃ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村及び国民健康保険組合は、被保険者又は被保険者であった者が、正当な理由なしに療養に関する指示に従わないときは、療養の給付等の一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法62条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3266, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問10‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　特別療養費の支給対象となっている世帯主であって、市町村が保険料納付の勧奨等を行ってもなお保険料を滞納していることにより保険給付の全部又は一部の支払いを一時差止めされている世帯主が、なお滞納している保険料を納付しないときは、市町村は、あらかじめ、当該世帯主に通知して、当該一時差し止めに係る保険給付の額から当該世帯主が滞納している保険料額を控除することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法63条の2第3項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3267, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問09‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法施行令第29条の7の規定では、市町村が徴収する世帯主に対する国民健康保険料の賦課額は、世帯主の世帯に属する被保険者につき算定した基礎賦課額、前期高齢者納付金等賦課額、後期高齢者支援金等賦課額及び介護納付金賦課額の合算額とされている。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村が徴収する世帯主に対する国民健康保険料の賦課額は、世帯主の世帯に属する被保険者につき算定した「基礎賦課額、後期高齢者支援金等賦課額及び介護納付金賦課額」の合算額とされている（国民健康保険法施行令29条の7第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3268, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問06‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法では、国は、都道府県等が行う国民健康保険の財政の安定化を図るため、政令で定めるところにより、都道府県に対し、当該都道府県内の市町村による療養の給付等に要する費用並びに当該都道府県による前期高齢者納付金及び後期高齢者支援金、介護納付金並びに流行初期医療確保拠出金の納付に要する費用について、一定の額の合算額の100分の32を負担することを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（国民健康保険法70条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3269, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問06‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険法施行令では、市町村が徴収する世帯主に対する保険料の賦課額のうちの基礎賦課額は、17万円を超えることはできないことを規定している。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村が徴収する世帯主に対する保険料の賦課額のうちの基礎賦課額は、「65万円」を超えることができない（国民健康保険法施行令29条の7第2項9号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3270, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問09‐Ａ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険において、都道府県は、毎年度、厚生労働省令で定めるところにより、当該都道府県内の市町村(特別区を含む。)ごとの保険料率の標準的な水準を表す数値を算定するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法82条の3第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3271, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問08‐Ｄ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険審査会は、各都道府県に置かれ、被保険者を代表する委員、保険者を代表する委員及び保険医又は保険薬剤師を代表する委員各3人をもって組織される。", "answer": "正解: 誤\n\n国民健康保険審査会は、被保険者を代表する委員、保険者を代表する委員及び「公益を代表する委員」各3人をもって組織される(国民健康保険法92条、同法93条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3272, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問08‐Ｅ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)若しくは国民健康保険組合又は国民健康保険団体連合会は、厚生労働省令で定めるところにより、事業状況を厚生労働大臣に報告しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村若しくは国民健康保険組合又は国民健康保険団体連合会は、事業状況を、「当該市町村若しくは国民健康保険組合又は国民健康保険団体連合会をその区域内に含む都道府県を統括する都道府県知事」に報告しなければならない(国民健康保険法107条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3273, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問08‐Ｅ》】\n〔国民健康保険法〕\n　都道府県若しくは市町村又は国民健康保険組合は、共同してその目的を達成するため、国民健康保険団体連合会(以下本問において「連合会」という。)を設立することができる。都道府県の区域を区域とする連合会に、その区域内の都道府県及び市町村並びに国民健康保険組合の2分の1以上が加入したときは、当該区域内のその他の都道府県及び市町村並びに国民健康保険組合は、すべて当該連合会の会員となる。", "answer": "正解: 誤\n\n都道府県の区域を区域とする国民健康保険団体連合会に、その区域内の都道府県及び市町村並びに国民健康保険組合の「3分の2以上」が加入したときは、当該区域内のその他の都道府県及び市町村並びに国民健康保険組合は、全て当該国民健康保険団体連合会の会員となる(国民健康保険法83条1項、同法84条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3274, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問07‐Ｄ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険診療報酬審査委員会は、都道府県の区域を区域とする国民健康保険団体連合会(その区域内の都道府県若しくは市町村又は国民健康保険組合の3分の2以上が加入しないものを除く。)に置かれ、都道府県知事が定める保険医及び保険薬剤師を代表する委員、保険者を代表する委員並びに被保険者を代表する委員をもって組織される。", "answer": "正解: 誤\n\n国民健康保険診療報酬審査委員会は、都道府県知事が定める保険医及び保険薬剤師を代表する委員、保険者を代表する委員並びに「公益」を代表する委員をもって組織する(国民健康保険法87条1項、同法88条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3275, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問07‐Ｅ》】\n〔国民健康保険法〕\n　市町村は、条例で、偽りその他不正の行為により保険料その他国民健康保険法の規定による徴収金の徴収を免れた者に対し、その徴収を免れた金額の10倍に相当する金額以下の過料を科する規定を設けることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村(特別区を含む)は、条例で、偽りその他不正の行為により保険料その他国民健康保険法の規定による徴収金の徴収を免れた者に対し、その徴収を免れた金額の「5倍」に相当する金額以下の過料を科する規定を設けることができる(国民健康保険法127条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3276, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問06‐Ｃ》】\n〔国民健康保険法〕\n　都道府県若しくは市町村(特別区を含む。)又は国民健康保険組合は、共同してその目的を達成するため、国民健康保険団体連合会を設立することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法83条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3277, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問06‐Ｄ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険団体連合会を設立しようとするときは、当該連合会の区域をその区域に含む都道府県を統轄する都道府県知事の認可を受けなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法84条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3278, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問06‐Ｅ》】\n〔国民健康保険法〕\n　保険給付に関する処分(電子資格確認を受けることができない場合等の書面の交付又は電磁的方法による提供の求めに対する処分を含む。)又は保険料その他国民健康保険法の規定による徴収金に関する処分に不服がある者は、国民健康保険審査会に審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(国民健康保険法91条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3279, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問06‐Ｂ》】\n〔国民健康保険法〕\n　国民健康保険の保険料に関する処分の取消しの訴えは、当該処分についての審査請求に対する裁決を経た後でなければ、提起することができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（国民健康保険法103条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3280, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問08‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法における保険者には、医療保険各法の規定により医療に関する給付を行う全国健康保険協会、健康保険組合、都道府県及び市町村、国民健康保険組合のほか、共済組合及び日本私立学校振興・共済事業団も含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律法7条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3281, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問07‐Ａ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、医療費適正化基本方針に即して、5年ごとに、5年を1期として、当該都道府県における医療費適正化を推進するための計画（都道府県医療費適正化計画）を定めるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n都道府県は、医療費適正化基本方針に即して、「6年ごとに6年を1期として」、当該都道府県における医療費適正化を推進するための計画（都道府県医療費適正化計画）を定めるものとされている（高齢者の医療の確保に関する法律9条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3282, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問07‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、当該都道府県における医療費適正化を推進するための計画（都道府県医療費適正化計画）を定め、又はこれを変更したときは、遅滞なく、これを公表するよう努めるとともに、厚生労働大臣に提出するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律9条8項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3283, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問08‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者の医療の確保に関する法律に関し、保険者（国民健康保険法の定めるところにより都道府県が当該都道府県内の市町村とともに行う国民健康保険にあっては、市町村）は、特定健康診査等基本指針に即して、6年ごとに、6年を1期として、特定健康診査等の実施に関する計画を定めるものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律法19条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3284, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問08‐Ａ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者の医療の確保に関する法律に関し、後期高齢者医療は、高齢者の疾病又は負傷に関して必要な給付を行うものとしており、死亡に関しては給付を行わない。", "answer": "正解: 誤\n\n後期高齢者医療は、高齢者の疾病、負傷又は「死亡」に関して必要な給付を行うものとされている（高齢者の医療の確保に関する法律47条）。\n　なお、後期高齢者医療広域連合は、被保険者の死亡に関しては、条例の定めるところにより、原則として、葬祭費の支給又は葬祭の給付（法定任意給付）を行うものとされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3285, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問08‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者の医療の確保に関する法律に関し、後期高齢者医療広域連合は、後期高齢者医療の事務（保険料の徴収の事務及び被保険者の便益の増進に寄与するものとして政令で定める事務を除く。）を処理するため、都道府県の区域ごとに当該区域内のすべての市町村が加入して設けられる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律法48条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3286, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問06‐エ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、生活保護法による保護を受けている世帯（その保護を停止されている世帯を除く。）に属する者は、後期高齢者医療広域連合が行う後期高齢者医療の被保険者としないことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律51条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3287, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問07‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　偽りその他不正の行為によって後期高齢者医療給付を受けた者があるときは、都道府県は、その者からその後期高齢者医療給付の価額の全部又は一部を徴収することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n偽りその他不正の行為によって後期高齢者医療給付を受けた者があるときは、「後期高齢者医療広域連合」は、その者からその後期高齢者医療給付の価額の全部又は一部を徴収することができる（高齢者の医療の確保に関する法律59条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3288, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問09‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、老齢基礎年金の年間の給付額が18万円以上である場合、後期高齢者医療制度の被保険者が支払う後期高齢者医療制度の保険料は、年金からの特別徴収の方法によらなければならず、口座振替の方法により保険料を納付することは一切できない。", "answer": "正解: 誤\n\n高齢者医療確保法では、年金額が年額18万円以上の老齢等年金給付の支払を受ける被保険者の保険料については、原則として、年金からの特別徴収の方法によるものとされているが、口座振替の方法により保険料を納付する旨を申し出た被保険者であって、特別徴収の方法によって徴収するよりも普通徴収の方法によって徴収することが保険料の徴収を円滑に行うことができると市町村が認めるものについては、「特別徴収の対象とならない」ものとされており、口座振替の方法により保険料を納付することが「一切できない訳ではない」（高齢者の医療の確保に関する法律107条、同法110条、同法施行令22条、同法施行令23条3号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3289, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問08‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者の医療の確保に関する法律に関し、市町村は、政令で定めるところにより、後期高齢者医療広域連合に対し、その一般会計において、負担対象総額の一部を負担している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律98条）。\n　なお、本問の負担額は、具体的には、負担対象総額の12分の1に相当する額とされている。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3290, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問06‐ウ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、都道府県は、年度ごとに、保険者（国民健康保険にあっては、都道府県）から、後期高齢者支援金及び後期高齢者関係事務費拠出金を徴収することを規定している。", "answer": "正解: 誤\n\n「社会保険診療報酬支払基金」は、年度ごとに、保険者（国民健康保険にあっては都道府県）から、後期高齢者支援金及び後期高齢者関係事務費拠出金を徴収する（高齢者の医療の確保に関する法律118条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3291, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問06‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、市町村又は特別区が後期高齢者医療に要する費用に充てるため徴収する保険料は、後期高齢者医療広域連合（以下本問において「広域連合」という。）が被保険者に対し、広域連合の全区域にわたって均一の保険料率であることその他の政令で定める基準に従い広域連合の条例で定めるところにより算定された保険料率によって算定された保険料額によって課する。ただし、離島その他の医療の確保が著しく困難であって厚生労働大臣が定める基準に該当するものに住所を有する被保険者の保険料についてはこの限りではないことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律104条2項）。\n　後期高齢者医療の被保険者に係る保険料は、市町村が徴収し、市町村は、徴収した保険料その他徴収金を、後期高齢者医療広域連合が行う後期高齢者医療に関する費用に充てるため、後期高齢者医療広域連合に納付するものとされている（同法104条1項、同法105条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3292, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問06‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、配偶者の一方は、市町村又は特別区が被保険者たる他方の保険料を普通徴収の方法によって徴収しようとする場合において、当該保険料を連帯して納付する義務を負うことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律108条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3293, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問06‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法施行令第18条第1項6号では、後期高齢者医療広域連合が被保険者に対して課する保険料の賦課額は、80万円を超えることができないものであることを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律施行令18条1項6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3294, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問06‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法では、社会保険診療報酬支払基金は、高齢者医療制度関係業務に関し、当該業務の開始前に、業務方法書を作成し、厚生労働大臣の認可を受けなければならず、これを変更するときも同様とすると規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（高齢者の医療の確保に関する法律141条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3295, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問07‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　保険医療機関等は療養の給付に関し、保険医等は後期高齢者医療の診療又は調剤に関し、都道府県知事から指導を受けることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n保険医療機関等は療養の給付に関し、保険医等は後期高齢者医療の診療又は調剤に関し、厚生労働大臣「又は都道府県知事の指導を受けなければならない」（高齢者の医療の確保に関する法律66条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3296, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問07‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　療養の給付の取扱い及び担当に関する基準並びに療養の給付に要する費用の額の算定に関する基準については、厚生労働大臣が後期高齢者医療広域連合の意見を聴いて定めるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n療養の給付の取扱い及び担当に関する基準並びに療養の給付に要する費用の額の算定に関する基準については、厚生労働大臣が「中央社会保険医療協議会」の意見を聴いて定めるものとされている（高齢者の医療の確保に関する法律71条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3297, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問09‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　高齢者医療確保法第1条では、「この法律は、国民の高齢期における適切な医療の確保を図るため、医療費の適正化を推進するための計画の作成及び保険者による健康診査等の実施に関する措置を講ずるとともに、高齢者の医療について、国民の共同連帯の理念等に基づき、前期高齢者に係る保険者間の費用負担の調整、後期高齢者に対する適切な医療の給付等を行うために必要な制度を設け、もつて国民保健の向上及び高齢者の福祉の増進を図ることを目的とする。」と規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者の医療の確保に関する法律1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3298, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問10‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、医療費適正化基本方針に即して、6年ごとに、6年を1期として、当該都道府県における医療費適正化を推進するための計画を定めるものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3299, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問10‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、後期高齢者医療の事務(保険料の徴収の事務及び被保険者の便益の増進に寄与するものとして政令で定める事務を除く。)を処理するため、都道府県の区域ごとに当該区域内のすべての市町村が加入する広域連合を設けるものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n「市町村」は、後期高齢者医療の事務(保険料の徴収の事務及び被保険者の便益の増進に寄与するものとして政令で定める事務を除く)を処理するため、都道府県の区域ごとに当該区域内のすべての市町村が加入する広域連合(後期高齢者医療広域連合)を設けるものとする(高齢者医療確保法48条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3300, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問07‐Ａ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合(以下本問において「広域連合」という。)の区域内に住所を有する75歳以上の者及び広域連合の区域内に住所を有する65歳以上75歳未満の者であって、厚生労働省令で定めるところにより、政令で定める程度の障害の状態にある旨の当該広域連合の認定を受けたもののいずれかに該当する者は、広域連合が行う後期高齢者医療の被保険者とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法50条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3301, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問07‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　被保険者は、厚生労働省令で定めるところにより、当該被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項その他必要な事項を後期高齢者医療広域連合に届け出なければならないが、当該被保険者の属する世帯の世帯主は、当該被保険者に代わって届出をすることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n被保険者の属する世帯の世帯主は、本問の被保険者に代わって本肢の届出をすることが「できる」(高齢者医療確保法54条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3302, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問09‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　Ａ県Ａ市に居住していた国民健康保険の被保険者が、Ｂ県Ｂ市の病院に入院し、住民票を異動させたが、住所地特例の適用を受けることにより入院前のＡ県Ａ市が保険者となり、引き続きＡ県Ａ市の国民健康保険の被保険者となっている。その者が入院中に国民健康保険の被保険者から後期高齢者医療制度の被保険者となった場合は、入院前のＡ県の後期高齢者医療広域連合が行う後期高齢者医療の被保険者となるのではなく、住民票上のＢ県の後期高齢者医療広域連合が行う後期高齢者医療の被保険者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、その者の「入院前のＡ県の後期高齢者医療広域連合が行う後期高齢者医療の被保険者となる」(国民健康保険法6条8号、同法116条の2第1項、高齢者の医療の確保に関する法律55条の2第1項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3303, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問10‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合は、高齢者医療確保法の被保険者の死亡に関しては、条例の定めるところにより、埋葬料として、5万円を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n「後期高齢者医療広域連合」は、被保険者の死亡に関しては、「条例の定めるところにより」、葬祭費の支給又は葬祭の給付を行うものとする(高齢者医療確保法86条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3304, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問10‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、被保険者の死亡に関しては、高齢者医療確保法の定めるところにより、葬祭費の支給又は葬祭の給付を行うものとする。ただし、特別の理由があるときは、その全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n「後期高齢者医療広域連合」は、被保険者の死亡に関しては、「条例の定めるところにより」、葬祭費の支給又は葬祭の給付を行うものとする(高齢者医療確保法86条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3305, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問07‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合(以下本問において「広域連合」という。)は、広域連合の条例の定めるところにより、傷病手当金の支給その他の後期高齢者医療給付を行うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法86条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3306, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問09‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療制度において、後期高齢者医療広域連合は、被保険者が、自己の選定する保険医療機関等について評価療養、患者申出療養又は選定療養を受けたときは、当該被保険者に対し、その療養に要した費用について、保険外併用療養費を支給する。ただし、当該被保険者が特別療養費の支給を受けている間は、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法76条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3307, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問10‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　単身世帯である後期高齢者医療制度の80歳の被保険者（昭和15年4月2日生まれ）は、対象となる市町村課税標準額が145万円以上であり、本来であれば、保険医療機関等で療養の給付を受けるごとに自己負担として3割相当を支払う一定以上の所得者に該当するところであるが、対象となる年間収入が380万円であったことから、この場合、被保険者による申請を要することなく、後期高齢者医療広域連合の職権により一定以上の所得者には該当せず、自己負担は1割相当となる。", "answer": "正解: 誤\n\n所定の所得額が145万円以上の者は、本来であれば一部負担金の割合が3割の一定以上の所得者（現役並み所得者）に該当するが、対象となる年間収入が単身者で383万円未満の場合、「原則として、申請することにより、現役並み所得者の負担割合（3割負担）は適用されない。\n　なお、改正により、所得額が28万円以上145万円未満の者の一部負担金の割合は、原則として2割とすることとされたが、当該者であっても、その者及びその属する世帯の他の世帯員である被保険者について算定した所定の収入額が320万円（当該世帯に他の被保険者以内場合にあっては200万円）未満の場合又は市町村民税世帯非課税者の場合には、一部負担金の割合は1割とされる(高齢者の医療の確保に関する法律67条1項、同法施行令7条2項～5項、同法施行規則32条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3308, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問08‐Ａ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合は、生活療養標準負担額を定めた後に勘案又はしん酌すべき事項に係る事情が著しく変動したときは、速やかにその額を改定しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「厚生労働大臣」は、生活療養標準負担額を定めた後に勘案又はしん酌すべき事項に係る事情が著しく変動したときは、速やかにその額を改定しなければならない(高齢者の医療の確保に関する法律75条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3309, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問08‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　厚生労働大臣は、指定訪問看護の事業の運営に関する基準(指定訪問看護の取扱いに関する部分に限る。)を定めようとするときは、あらかじめ後期高齢者医療審査会の意見を聴かなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、厚生労働大臣は、あらかじめ「中央社会保険医療協議会」の意見を聴かなければならない(高齢者の医療の確保に関する法律79条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3310, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問08‐Ｃ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　指定訪問看護事業者及び当該指定に係る事業所の看護師その他の従業者は、指定訪問看護に関し、市町村長(特別区の区長を含む。)の指導を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n指定訪問看護事業者及び当該指定に係る事業所の看護師その他の従業者は、指定訪問看護に関し、「厚生労働大臣又は都道府県知事」の指導を受けなければならない(高齢者の医療の確保に関する法律80条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3311, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問08‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合は、被保険者が療養の給付(保険外併用療養費に係る療養及び特別療養費に係る療養を含む。)を受けるため病院又は診療所に移送されたときは、当該被保険者に対し、移送費として、厚生労働省令で定めるところにより算定した額を支給する。この移送費は、厚生労働省令で定めるところにより、後期高齢者医療広域連合が必要であると認める場合に限り、支給するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者の医療の確保に関する法律83条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3312, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問08‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合は、被保険者の死亡に関しては、あらかじめ中央社会保険医療協議会の意見を聴いて、葬祭費の支給又は葬祭の給付を行うものとする。ただし、特別の理由があるときは、その全部又は一部を行わないことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n後期高齢者医療広域連合は、被保険者の死亡に関しては、「条例の定めるところにより」、葬祭費の支給又は葬祭の給付を行うものとする(高齢者の医療の確保に関する法律86条1項)。\n　ただし、特別の理由があるときは、その全部又は一部を行わないことができる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3313, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問10‐Ａ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　都道府県は、年度ごとに、保険者から、後期高齢者支援金及び後期高齢者関係事務費拠出金を徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n「社会保険診療報酬支払基金」は、年度ごとに、保険者(国民健康保険にあっては、都道府県)から、後期高齢者支援金及び後期高齢者関係事務費拠出金を徴収する(高齢者医療確保法118条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3314, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問10‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　市町村は、後期高齢者医療に要する費用に充てるため、保険料を徴収し、後期高齢者医療広域連合に対し納付する。市町村による保険料の徴収については、市町村が老齢等年金給付を受ける被保険者(政令で定める者を除く。)から老齢等年金給付の支払をする者に保険料を徴収させ、かつ、その徴収すべき保険料を納入させる普通徴収の方法による場合を除くほか、地方自治法の規定により納入の通知をすることによって保険料を徴収する特別徴収の方法によらなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村による保険料の徴収については、市町村が老齢等年金給付を受ける被保険者(政令で定める者を除く)から老齢等年金給付の支払をする者に保険料を徴収させ、かつ、その徴収すべき保険料を納入させる「特別徴収」の方法による場合を除くほか、地方自治法の規定により納入の通知をすることによって保険料を徴収する「普通徴収」の方法によらなければならない(高齢者医療確保法104条1項、同法105条、同法107条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3315, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問07‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　市町村は、普通徴収の方法によって徴収する保険料の徴収の事務については、収入の確保及び被保険者の便益の増進に寄与すると認める場合に限り、地方自治法第243条の2第1項の規定により指定する者に委託することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法114条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3316, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問09‐Ｄ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療制度において、世帯主は、市町村(特別区を含む。)が当該世帯に属する被保険者の保険料を普通徴収の方法によって徴収しようとする場合において、当該保険料を連帯して納付する義務を負う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法108条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3317, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問07‐Ｅ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療給付に関する処分(電子資格確認を受けることができない場合等の書面の交付又は電磁的方法による提供の求めに対する処分を含む。)又は保険料その他高齢者医療確保法第4章の規定による徴収金(市町村及び後期高齢者医療広域連合が徴収するものに限る。)に関する処分に不服がある者は、後期高齢者医療審査会に審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法128条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3318, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問08‐Ｂ》】\n〔高齢者の医療の確保に関する法律〕\n　後期高齢者医療広域連合は、被保険者の資格、後期高齢者医療給付及び保険料に関して必要があると認めるときは、被保険者、被保険者の配偶者若しくは被保険者の属する世帯の世帯主その他その世帯に属する者又はこれらであった者に対し、文書その他の物件の提出若しくは提示を命じ、又は当該職員に質問させることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(高齢者医療確保法137条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3319, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問08‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　都道府県及び市町村は、介護保険法の定めるところにより、介護保険を行うものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n「市町村及び特別区」は、介護保険法の定めるところにより、介護保険を行うものとする(介護保険法3条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3320, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問08‐Ｂ》】\n〔介護保険法〕\n　「介護保険施設」とは、指定介護老人福祉施設(都道府県知事が指定する介護老人福祉施設)、介護専用型特定施設及び介護医療院をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n「介護保険施設」とは、指定介護老人福祉施設、「介護老人保健施設」及び介護医療院をいう(介護保険法8条25項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3321, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問10‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法における特定施設は、有料老人ホームその他厚生労働省令で定める施設であって、地域密着型特定施設ではないものをいい、介護保険の被保険者が自身の居宅からこれら特定施設に入居することとなり、当該特定施設の所在する場所に住民票を移した場合は、住所地特例により、当該特定施設に入居する前に住所を有していた自身の居宅が所在する市町村が引き続き保険者となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法8条11項、同法13条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3322, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問09‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法第1条では、「この法律は、加齢に伴って生ずる心身の変化に起因する疾病等により要介護状態となり、入浴、排せつ、食事等の介護、機能訓練並びに看護及び療養上の管理その他の医療を要する者等について、これらの者が尊厳を保持し、その有する能力に応じ自立した日常生活を営むことができるよう、必要な保健医療サービス及び福祉サービスに係る給付を行うため、国民の共同連帯の理念に基づき介護保険制度を設け、その行う保険給付等に関して必要な事項を定め、もって国民の保健医療の向上及び福祉の増進を図ることを目的とする。」と規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3323, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問06‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法では、訪問看護とは、居宅要介護者（主治の医師がその治療の必要の程度につき厚生労働省令で定める基準に適合していると認めたものに限る。）について、その者の居宅において看護師その他厚生労働省令で定める者により行われる療養上の世話又は必要な診療の補助をいうと規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法8条4項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3324, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問07‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村又は特別区は、介護保険事業の運営が健全かつ円滑に行われるよう保健医療サービス及び福祉サービスを提供する体制の確保に関する施策その他の必要な各般の措置を講じなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n「国」は、介護保険事業の運営が健全かつ円滑に行われるよう保健医療サービス及び福祉サービスを提供する体制の確保に関する施策その他の必要な各般の措置を講じなければならない（介護保険法5条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3325, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問08‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険の第2号被保険者(市町村(特別区を含む。)の区域内に住所を有する40歳以上65歳未満の、介護保険法第7条第8項に規定する医療保険加入者)は、当該医療保険加入者でなくなった日の翌日から、その資格を喪失する。", "answer": "正解: 誤\n\n介護保険第2号被保険者は、介護保険法7条8項に規定する医療保険加入者でなくなった「日」から、その資格を喪失する(介護保険法9条、同法11条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3326, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問09‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　Ａ県Ａ市に住所を有していた介護保険の第2号被保険者(健康保険の被扶養者)が、Ｂ県Ｂ市の介護保険法に規定する介護保険施設に入所することとなり住民票を異動させた。この場合、住所地特例の適用を受けることはなく、住民票の異動により介護保険の保険者はＢ県Ｂ市となる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、住所地特例の適用を「受けることになり」、介護保険の保険者は、「Ａ県Ａ市」となる(介護保険法13条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3327, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問09‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　Ａ県Ａ市に住所を有する医療保険加入者(介護保険法に規定する医療保険加入者をいう。以下同じ。)ではない60歳の者は、介護保険の被保険者とならないが、Ａ県Ａ市に住所を有する医療保険加入者ではない65歳の者は、介護保険の被保険者となる。なお、介護保険法施行法に規定する適用除外に関する経過措置には該当しないものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法9条、同法10条)。\n　市町村又は特別区の区域内に住所を有する40歳以上65歳未満の者が、医療保険加入者である場合は介護保険第2号被保険者となるが、医療保険加入者でない場合には介護保険第2号被保険者とはならない。\n　市町村又は特別区の区域内に住所を有する65歳以上の者については、医療保険加入者であるか否かにかかわらず、介護保険第1号被保険者となる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3328, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問07‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　第2号被保険者は、医療保険加入者でなくなった日以後も、医療保険者に申し出ることにより第2号被保険者の資格を継続することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n第2号被保険者は、医療保険加入者でなくなった日から、その資格を喪失するものとされており、本問のような「例外規定は設けられていない」（介護保険法11条2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3329, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問08‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　要介護認定は、市町村が当該認定をした日からその効力を生ずる。", "answer": "正解: 誤\n\n要介護認定は、その「申請のあった日にさかのぼって」その効力を生ずる(介護保険法27条8項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3330, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問08‐Ｄ》】\n〔介護保険法〕\n　要介護認定を受けた被保険者は、その介護の必要の程度が現に受けている要介護認定に係る要介護状態区分以外の要介護状態区分に該当すると認めるときは、厚生労働省令で定めるところにより、市町村に対し、要介護状態区分の変更の認定の申請をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法29条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3331, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問09‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険において、市町村(特別区を含む。)は、要介護被保険者又は居宅要支援被保険者(要支援認定を受けた被保険者のうち居宅において支援を受けるもの)に対し、条例で定めるところにより、市町村特別給付(要介護状態等の軽減又は悪化の防止に資する保険給付として条例で定めるもの)を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の市町村特別給付は、市町村が、「条例で定めるところにより行うことができる」ものとされている(介護保険法18条、同法53条1項、同法62条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3332, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問08‐Ｂ》】\n〔介護保険法〕\n　介護認定審査会は、市町村(特別区を含む。)に置かれ、介護認定審査会の委員は、介護保険法第7条第5項に規定する介護支援専門員から任命される。", "answer": "正解: 誤\n\n介護認定審査会は、市町村(特別区を含む)に置かれ、その委員は、「要介護者等の保健、医療又は福祉に関する学識経験を有する者のうちから」、市町村長(特別区にあっては、区長)が任命する(介護保険法14条、同法15条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3333, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問08‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法第28条第2項の規定による要介護更新認定の申請をすることができる被保険者が、災害その他やむを得ない理由により当該申請に係る要介護認定の有効期間の満了前に当該申請をすることができなかったときは、当該被保険者は、その理由のやんだ日から14日以内に限り、要介護更新認定の申請をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の要介護更新認定の申請は、その理由がやんだ日から「1月以内」に限り、することができる(介護保険法28条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3334, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問10‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険の第1号被保険者である要介護被保険者が、介護保険料の納期限から1年が経過するまでの間に、当該保険料を納付しない場合は、特別の事情等があると認められる場合を除き、市町村は、被保険者に被保険者証の返還を求め、被保険者が被保険者証を返還したときは、被保険者資格証明書を交付する。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村は、保険料を滞納している第1号被保険者である要介護被保険者等（所定の者を除く）が、当該保険料の納期限から1年を経過するまでの間に当該保険料を納付しない場合においては、当該保険料の滞納につき災害その他の政令で定める特別の事情があると認める場合を除き、当該要介護被保険者等に対し被保険者証の「提出」を求め、当該被保険者証に、「支払方法変更の記載」(現物給付とする規定を適用しない旨の記載)をするものとされている(介護保険法66条1項、介護保険法施行規則99条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3335, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問07‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　要介護認定は、その申請のあった日にさかのぼってその効力を生ずる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法27条8項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3336, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問07‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　居宅介護住宅改修費は、厚生労働省令で定めるところにより、市町村(特別区を含む。)が必要と認める場合に限り、支給するものとする。居宅介護住宅改修費の額は、現に住宅改修に要した費用の額の100分の75に相当する額とする。", "answer": "正解: 誤\n\n居宅介護住宅改修費の額は、原則として、現に住宅改修に要した費用の額の「100分の90」に相当する額である(介護保険法45条2項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3337, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問07‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　介護認定審査会は、市町村又は特別区（以下本問において「市町村」という。）から要介護認定の審査及び判定を求められたときは、厚生労働大臣が定める基準に従い審査及び判定を行い、その結果を市町村に通知するものとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法27条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3338, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問07‐Ｂ》】\n〔介護保険法〕\n　要介護認定の申請に対する処分は、当該申請に係る被保険者の心身の状況の調査に日時を要する等特別な理由がある場合を除き、当該申請のあった日から30日以内にしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法27条11項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3339, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問07‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法に関し、要介護認定は、要介護状態区分に応じて厚生労働省令で定める期間（以下本問において「有効期間」という。）内に限り、その効力を有する。要介護認定を受けた被保険者は、有効期間の満了後においても要介護状態に該当すると見込まれるときは、厚生労働省令で定めるところにより、市町村又は特別区に対し、当該要介護認定の更新の申請をすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法28条1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3340, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問07‐Ｄ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法による保険給付には、被保険者の要介護状態に関する保険給付である「介護給付」及び被保険者の要支援状態に関する保険給付である「予防給付」のほかに、要介護状態等の軽減又は悪化の防止に資する保険給付として条例で定める「市町村特別給付」がある。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法18条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3341, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問06‐オ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法では、指定介護予防サービス事業者は、当該指定介護予防サービスの事業を廃止し、又は休止しようとするときは、厚生労働省令で定めるところにより、その廃止又は休止の日の1か月前までに、その旨を都道府県知事に届け出なければならないことを規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法115条の5第2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3342, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問07‐Ｂ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村又は特別区（以下本問において「市町村」という。）は、介護保険法第38条第2項に規定する審査判定業務を行わせるため介護認定審査会を設置するが、市町村がこれを共同で設置することはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村又は特別区は、審査判定業務を行わせるため介護認定審査会を設置するが、市町村又は特別区がこれを「共同で設置することもできる」（介護保険法14条、地方自治法252条の7第1項ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3343, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問07‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法に関し、要介護認定を受けようとする被保険者は、厚生労働省令で定めるところにより、申請書に被保険者証を添付して市町村又は特別区に申請をしなければならず、当該申請に関する手続を代行又は代理することができるのは社会保険労務士のみである。", "answer": "正解: 誤\n\n要介護認定の申請は、原則として、本人が行うべきものであるが、指定居宅介護支援事業者、地域密着型介護老人福祉施設若しくは一定の介護保険施設又は地域包括支援センターに、当該申請に関する手続を代わって行わせることもできる（介護保険法27条1項）。\n　また、社会保険労務士も業として当該申請の代行等をすることができ、社会保険労務士以外の者も、社会保険労務士法に抵触しない範囲（すなわち報酬を得て、業として当該申請の代行を行わない限り）で、当該申請の代行等をすることはできる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3344, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問07‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村は、基本指針に即して、3年を1期とする当該市町村が行う介護保険事業に係る保険給付の円滑な実施に関する計画を定めるものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本肢のとおりである(介護保険法117条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3345, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問08‐Ａ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村(特別区を含む。)は、第2号被保険者から保険料を普通徴収の方法によって徴収する。", "answer": "正解: 誤\n\n「市町村(特別区を含む。以下同じ)は、第2号被保険者からは保険料を徴収しない」。\n　第2号被保険者の保険料については、各医療保険の保険料の一部として賦課・徴収されたものが、社会保険診療報酬支払基金を介して、介護給付費交付金及び地域支援事業支援交付金として、各市町村に設けられた介護保険特別会計に対して交付される仕組みとなっている(介護保険法129条4項、同法125条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3346, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問08‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　配偶者(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者を含む。)の一方は、市町村(特別区を含む。)が第1号被保険者である他方の保険料を普通徴収の方法によって徴収しようとする場合において、当該保険料を連帯して納付する義務を負うものではない。", "answer": "正解: 誤\n\n配偶者(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者を含む)の一方は、市町村(特別区を含む)が第1号被保険者たる他方の保険料を普通徴収の方法によって徴収しようとする場合において、当該保険料を連帯して納付する「義務を負う」(介護保険法132条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3347, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問07‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村又は特別区は、政令で定めるところにより、その一般会計において、介護給付及び予防給付に要する費用の額の100分の25に相当する額を負担する。", "answer": "正解: 誤\n\n市町村又は特別区は、政令で定めるところにより、その一般会計において、介護給付及び予防給付に要する費用の額の「100分の12.5」に相当する額を負担する（介護保険法124条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3348, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問07‐Ｄ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村又は特別区は、政令で定めるところにより、その一般会計において、介護予防・日常生活支援総合事業に要する費用の額の100分の12.5に相当する額を負担する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（介護保険法124条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3349, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問08‐Ｅ》】\n〔介護保険法〕\n　保険給付に関する処分(被保険者証の交付の請求に関する処分及び要介護認定又は要支援認定に関する処分を含む。)に不服がある者は、介護保険審査会に審査請求をすることができる。介護保険審査会の決定に不服がある者は、社会保険審査会に対して再審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n本問後段のような規定はない。\n　介護保険審査会の裁決に不服がある場合であっても、社会保険審査会に対して再審査請求をすることは「できない」(介護保険法183条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3350, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問08‐Ｄ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険審査会は、各都道府県に置かれ、保険給付に関する処分に対する審査請求は、当該処分をした市町村(特別区を含む。)をその区域に含む都道府県の介護保険審査会に対してしなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法183条1項、同法184条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3351, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問07‐Ｂ》】\n〔介護保険法〕\n　厚生労働大臣又は都道府県知事は、必要があると認めるときは、介護給付等(居宅介護住宅改修費の支給及び介護予防住宅改修費の支給を除く。)を受けた被保険者又は被保険者であった者に対し、当該介護給付等に係る居宅サービス等の内容に関し、報告を命じ、又は当該職員に質問させることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法24条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3352, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問07‐Ｄ》】\n〔介護保険法〕\n　市町村は、地域支援事業の利用者に対し、厚生労働省令で定めるところにより、利用料を請求することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(介護保険法115条の45第10項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3353, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問06‐Ｃ》】\n〔介護保険法〕\n　介護保険法の要介護認定に関する処分に不服がある者は、都道府県知事に審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n要介護認定に関する処分に不服がある者は、「介護保険審査会」に審査請求をすることができる（介護保険法183条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3354, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問07‐Ａ》】\n〔船員保険法〕\n　被保険者(疾病任意継続被保険者を除く。)は、船員として船舶所有者に使用されるに至った日から、被保険者の資格を取得する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法11条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3355, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問07‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n　船舶所有者は、厚生労働省令で定めるところにより、被保険者の資格の取得及び喪失並びに報酬月額及び賞与額に関する事項を厚生労働大臣に届け出なければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法24条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3356, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問08‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険は、全国健康保険協会が管掌する。船員保険事業に関して船舶所有者及び被保険者(その意見を代表する者を含む。)の意見を聴き、当該事業の円滑な運営を図るため、全国健康保険協会に船員保険協議会を置く。船員保険協議会の委員は、10人以内とし、船舶所有者及び被保険者のうちから、厚生労働大臣が任命する。", "answer": "正解: 誤\n\n船員保険協議会の委員は、「12人以内」とし、船舶所有者、被保険者「及び船員保険事業の円滑かつ適正な運営に必要な学識経験を有する者」のうちから、厚生労働大臣が任命する(船員保険法4条1項、同法6条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3357, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問09‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険法第1条では、「この法律は、船員又はその被扶養者の職務外の事由による疾病、負傷若しくは死亡又は出産に関して保険給付を行うとともに、労働者災害補償保険による保険給付と併せて船員の職務上の事由又は通勤による疾病、負傷、障害又は死亡に関して保険給付を行うこと等により、船員の生活の安定と福祉の向上に寄与することを目的とする。」と規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3358, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問09‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険の被保険者であった者が、74歳で船員保険の被保険者資格を喪失した。喪失した日に保険者である全国健康保険協会へ申出をし、疾病任意継続被保険者となった場合、当該被保険者は、75歳となっても後期高齢者医療制度の被保険者とはならず、疾病任意継続被保険者の資格を喪失しない。", "answer": "正解: 誤\n\n船員保険の疾病任意継続被保険者が75歳となった場合、後期高齢者医療の適用除外者に該当しない限り「後期高齢者医療の被保険者となり」、そのなった日から、「船員保険の疾病任意継続被保険者の資格を喪失する」(高齢者の医療の確保に関する法律52条、船員保険法14条6号ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3359, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問06‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険法では、船員保険は、健康保険法による全国健康保険協会が管掌し、船員保険事業に関して船舶所有者及び被保険者（その意見を代表する者を含む。）の意見を聴き、当該事業の円滑な運営を図るため、全国健康保険協会に船員保険協議会を置くと規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法4条1項、同法6条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3360, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問08‐Ａ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険法第2条第2項に規定する疾病任意継続被保険者となるための申出は、被保険者の資格を喪失した日から20日以内にしなければならないとされている。ただし、全国健康保険協会は、正当な理由があると認めるときは、この期間を経過した後の申出であっても、受理することができるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法13条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3361, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問08‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n　標準報酬月額は、被保険者の報酬月額に基づき、第1級から第31級までの等級区分に応じた額によって定めることとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n標準報酬月額は、被保険者の報酬月額に基づき、第1級（5万8千円）から「第50級（139万円）」までの等級区分に応じた額によって定めることとされている（船員保険法16条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3362, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問10‐Ａ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険の被保険者が職務外の事由により死亡したとき、又は船員保険の被保険者であった者が、その資格を喪失した後6か月以内に職務外の事由により死亡したときは、被保険者又は被保険者であった者により生計を維持していた者であって、埋葬を行った者に対し、埋葬料として、5万円を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n船員保険の被保険者が職務外の事由により死亡したとき、又は船員保険の被保険者であった者がその資格を喪失した後「3月以内」に職務外の事由により死亡したときは、当該被保険者又は被保険者であった者により生計を維持していた者であって、「葬祭」を行うものに対し、「葬祭料」として5万円が支給される(船員保険法72条1項、船員保険法施行令6条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3363, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問07‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　被保険者であった者(後期高齢者医療の被保険者等である者を除く。)がその資格を喪失した日後に出産したことにより船員保険法第73条第1項の規定による出産育児一時金の支給を受けるには、被保険者であった者がその資格を喪失した日より6か月以内に出産したこと及び被保険者であった期間が支給要件期間であることを要する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法73条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3364, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問07‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　行方不明手当金の支給を受ける期間は、被保険者が行方不明となった日の翌日から起算して2か月を限度とする。", "answer": "正解: 誤\n\n行方不明手当金の支給を受ける期間は、被保険者が行方不明となった日の翌日から起算して「3か月」を限度とする(船員保険法95条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3365, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問09‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険において、被保険者の行方不明の期間に係る報酬が支払われる場合には、その報酬の額の限度において行方不明手当金は支給されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法96条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3366, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問10‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険の被保険者であった者が、令和3年10月5日にその資格を喪失したが、同日、疾病任意継続被保険者の資格を取得した。その後、令和4年4月11日に発した職務外の事由による疾病若しくは負傷又はこれにより発した疾病につき療養のため職務に服することができない状況となった場合は、船員保険の傷病手当金の支給を受けることはできない。", "answer": "正解: 誤\n\n疾病任意継続被保険者又は疾病任意継続被保険者であった者に係る傷病手当金の支給は、当該被保険者の資格を取得した日から起算して1年以上経過したときに発した疾病若しくは負傷又はこれにより発した疾病(以下本解説において「傷病等」という)については行わないものとされているが、本問の場合、傷病等が発した日である令和4年4月11日は、疾病任意継続被保険者の資格を取得した日(令和3年10月5日)から起算して1年未満であるため、傷病手当金の支給を受けることが「できる」(船員保険法69条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3367, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問07‐Ａ》】\n〔船員保険法〕\n　育児休業等をしている被保険者(産前産後休業による保険料免除の適用を受けている被保険者を除く。)を使用する船舶所有者が、厚生労働省令で定めるところにより厚生労働大臣に申出をしたときは、その育児休業等を開始した日の属する月とその育児休業等が終了する日の翌日が属する月とが異なる場合、その育児休業等を開始した日の属する月からその育児休業等が終了する日の翌日の属する月の前月までの期間、当該被保険者に関する保険料は徴収されない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法118条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3368, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問07‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n遺族年金を受けることができる遺族の範囲は、被保険者又は被保険者であった者の配偶者(婚姻の届出をしていないが、事実上婚姻関係と同様の事情にある者を含む。)、子、父母、孫、祖父母及び兄弟姉妹であって、被保険者又は被保険者であった者の死亡の当時その収入によって生計を維持していたものである。なお、年齢に関する要件など所定の要件は満たしているものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法35条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3369, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問07‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　被保険者又は被保険者であった者が被保険者の資格を喪失する前に発した職務外の事由による疾病又は負傷及びこれにより発した疾病につき療養のため職務に服することができないときは、その職務に服することができなくなった日から起算して3日を経過した日から職務に服することができない期間、傷病手当金を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n船員保険法における傷病手当金は、「待期期間が必要とされない」。\n　したがって、傷病手当金は、職務に服することができなくなった日の第1日目から支給される(船員保険法69条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3370, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問07‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　障害年金及び遺族年金の支給は、支給すべき事由が生じた月の翌月から始め、支給を受ける権利が消滅した月で終わるものとする", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法41条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3371, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問07‐Ｅ》】\n〔船員保険法〕\n　被保険者が職務上の事由により行方不明となったときは、その期間、被扶養者に対し、行方不明手当金を支給する。ただし、行方不明の期間が1か月未満であるときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法93条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3372, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問07‐Ａ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険に関し、被保険者又は被保険者であった者の給付対象傷病に関しては、療養の給付を行なうが、自宅以外の場所における療養に必要な宿泊及び食事の支給も当該療養の給付に含まれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法53条1項6号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3373, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問07‐Ｂ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険に関し、傷病手当金の支給期間は、同一の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病に関しては、その支給を始めた日から通算して1年6か月間とする。", "answer": "正解: 誤\n\n傷病手当金の支給期間は、同一の疾病又は負傷及びこれにより発した疾病に関しては、その支給を始めた日から通算して「3年間」とされている（船員保険法69条5項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3374, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問07‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険に関し、出産手当金の支給期間は、出産の日以前において妊娠中のため職務に服さなかった期間及び出産の日後56日以内において職務に服さなかった期間である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法74条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3375, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問07‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険に関し、休業手当金は、被保険者又は被保険者であった者が職務上の事由又は通勤による疾病又は負傷及びこれにより発した疾病につき療養のため労働することができないために報酬を受けない日について支給され、当該報酬を受けない最初の日から支給の対象となる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法85条1項・2項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3376, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問07‐Ｅ》】\n〔船員保険法〕\n　船員保険に関し、被保険者が職務上の事由により行方不明となったときは、その期間、被扶養者に対し、行方不明手当金を支給する。ただし、行方不明の期間が1か月未満であるときは、この限りでない。また、被保険者の行方不明の期間に係る報酬が支払われる場合においては、その報酬の額の限度において行方不明手当金を支給しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（船員保険法93条、同法96条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3377, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問07‐Ｅ》】\n〔船員保険法〕\n　厚生労働大臣は、船員保険事業に要する費用(前期高齢者納付金等及び後期高齢者支援金等、介護納付金並びに流行初期医療確保拠出金等の納付に要する費用を含む。)に充てるため、保険料(疾病任意継続被保険者に関する保険料を除く。)を徴収する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(船員保険法114条)。\n　なお、疾病任意継続被保険者に関する保険料は、全国健康保険協会が徴収する。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3378, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問10‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　船員法第1条に規定する船員として船舶所有者に使用されている後期高齢者医療制度の被保険者である船員保険の被保険者に対する船員保険の保険料額は、標準報酬月額及び標準賞与額にそれぞれ疾病保険料率と災害保健福祉保険料率とを合算した率を乗じて算定される。", "answer": "正解: 誤\n\n後期高齢者医療の被保険者である船員保険の被保険者に対する船員保険の保険料額は、標準報酬月額及び標準賞与額にそれぞれ「災害保健福祉保険料率」を乗じて算定される(船員保険法116条1項、同法120条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3379, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問08‐Ｃ》】\n〔船員保険法〕\n　一般保険料率は、疾病保険料率、災害保健福祉保険料率及び介護保険料率を合算して得た率とされている。ただし、後期高齢者医療の被保険者等である被保険者及び独立行政法人等職員被保険者にあっては、一般保険料率は、災害保健福祉保険料率のみとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n一般保険料率は、「疾病保険料率と災害保健福祉保険料率とを合計して得た率」とされており、一般保険料率には「介護保険料率は含まれていない」（船員保険法120条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3380, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問08‐Ｄ》】\n〔船員保険法〕\n　疾病保険料率は、1000分の10から1000分の35までの範囲内において、全国健康保険協会が決定するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n疾病保険料率は、1,000分の「40」から1,000分の「130」までの範囲内において、全国健康保険協会が決定するものとされている（船員保険法121条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3381, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問08‐Ｅ》】\n〔船員保険法〕\n　災害保健福祉保険料率は、1000分の40から1000分の130までの範囲内において、全国健康保険協会が決定するものとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n災害保健福祉保険料率は、1,000分の「10」から1,000分の「35」までの範囲内において、協会が決定するものとされている（船員保険法122条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3382, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問10‐Ａ》】\n〔児童手当法〕\n　児童手当の支給を受ける権利は、譲り渡し、担保に供し、又は差し押えることができない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法15条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3383, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問08‐Ａ》】\n〔児童手当法〕\n　「児童」とは、18歳に達する日以後の最初の3月31日までの間にある者であって、日本国内に住所を有するもの又は留学その他の内閣府令で定める理由により日本国内に住所を有しないものをいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法3条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3384, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問08‐Ｂ》】\n〔児童手当法〕\n　児童手当は、毎年1月、5月及び9月の3期に、それぞれの前月までの分を支払う。ただし、前支払期月に支払うべきであった児童手当又は支給すべき事由が消滅した場合におけるその期の児童手当は、その支払期月でない月であっても、支払うものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n児童手当は、毎年「2月、4月、6月、8月10月及び12月」の6期に、それぞれの前月までの分を支払うものとされている(児童手当法8条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3385, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問08‐Ｃ》】\n〔児童手当法〕\n　児童手当の支給を受けている者につき、児童手当の額が増額することとなるに至った場合における児童手当の額の改定は、その者がその改定後の額につき認定の請求をした日の属する月の翌月から行う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法9条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3386, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問08‐Ｄ》】\n〔児童手当法〕\n児童手当の一般受給資格者が死亡した場合において、その死亡した者に支払うべき児童手当(その者が監護していた児童であった者に係る部分に限る。)で、まだその者に支払っていなかったものがあるときは、当該児童であった者にその未支払の児童手当を支払うことができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法12条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3387, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問10‐Ｅ》】\n〔児童手当法〕\n　10歳と11歳の子を監護し、かつ、この2人の子と生計を同じくしている父と母のそれぞれの所得は、児童手当法に規定する所得制限額を下回っているものの、父と母の所得を合算すると所得制限額を超えている。この場合の児童手当は、特例給付に該当し、月額1万円(10歳の子の分として月額5千円、11歳の子の分として月額5千円)が支給されることになる。", "answer": "正解: 誤\n\n改正により、令和6年10月1日から、「児童手当の支給要件の1つであった所得の要件（所得制限）が撤廃され、また、特例給付の規定も削除されることとなった」。\n　したがって、児童手当の支給を受けるに当たって、「当該児童手当の支給要件に該当している者の所得は考慮されない」。\n　なお、児童手当の支給要件を満たす父、母、未成年後見人の子である児童を監護しそして、父及び母、未成年後見人並びに父母指定者のうちいずれか2以上の者が当該父、母の子である児童を監護し、かつ、これと生計を同じくするときは、当該児童は、当該父若しくは母、未成年後見人又は父母指定者のうちいずれか当該児童の生計を維持する程度の高い者によって監護され、かつ、これと生計を同じくするものとみなされる　(児童手当法4条1項・3項ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3388, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問06‐Ｅ》】\n〔児童手当法〕\n　児童手当法では、児童手当の支給を受けている者につき、児童手当の額が減額することとなるに至った場合における児童手当の額の改定は、その事由が生じた日の属する月から行うと規定している。", "answer": "正解: 誤\n\n児童手当法では、児童手当の支給を受けている者につき、児童手当の額が減額することとなるに至った場合における児童手当の額の改定は、その事由が生じた日の属する月の「翌月」から行うと規定している（児童手当法9条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3389, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問10‐Ｃ》】\n〔児童手当法〕\n　児童手当の受給資格者が、次代の社会を担う児童の健やかな成長を支援するため、当該受給資格者に児童手当を支給する市町村(特別区を含む。以下本問において同じ。)に対し、当該児童手当の支払を受ける前に、内閣府令で定めるところにより、当該児童手当の額の全部又は一部を当該市町村に寄附する旨を申し出たときは、当該市町村は、内閣府令で定めるところにより、当該寄附を受けるため、当該受給資格者が支払を受けるべき児童手当の額のうち当該寄附に係る部分を、当該受給資格者に代わって受けることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法20条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3390, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問08‐Ｅ》】\n〔児童手当法〕\n　偽りその他不正の手段により児童手当の支給を受けた者は、3年以下の懲役又は30万円以下の罰金に処する。ただし、刑法に正条があるときは、刑法による。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(児童手当法31条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3391, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問06‐Ａ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金法第16条の規定によると、企業年金基金は、規約の変更(厚生労働省令で定める軽微な変更を除く。)をしようとするときは、その変更について厚生労働大臣の同意を得なければならないとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金基金は、規約の変更(厚生労働省令で定める軽微な変更を除く)をしようとするときは、その変更について厚生労働大臣の「認可を受けなければならない」(確定給付企業年金法16条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3392, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問06‐Ａ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　加入者である期間を計算する場合には、月によるものとし、加入者の資格を取得した月から加入者の資格を喪失した月までをこれに算入する。ただし、規約で別段の定めをした場合にあっては、この限りでない。", "answer": "正解: 誤\n\n加入者である期間を計算する場合には、月によるものとし、加入者の資格を取得した月から加入者の資格を喪失した月の「前月」までをこれに算入する(確定給付企業年金法28条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3393, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問08‐Ａ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　加入者である期間を計算する場合には、原則として月によるものとし、加入者の資格を取得した月から加入者の資格を喪失した月の前月までをこれに算入する。ただし、規約で別段の定めをすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定給付企業年金法28条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3394, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問08‐Ｂ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金法における「厚生年金保険の被保険者」には、厚生年金保険法に規定する第4号厚生年金被保険者は含まれない。", "answer": "正解: 誤\n\n確定給付企業年金法における「厚生年金保険の被保険者」には、厚生年金保険法に規定する第4号厚生年金被保険者が「含まれる」（確定給付企業年金法2条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3395, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問08‐Ｃ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　企業年金基金の設立については、厚生労働大臣の許可を受けなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金基金の設立については、厚生労働大臣の「認可」を受けなければならない（確定給付企業年金法3条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3396, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問06‐Ｂ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　事業主等は、障害給付金の給付を行わなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n確定給付企業年金においては、障害給付金はいわゆる「任意給付」であり、事業主等は、規約で定めるところにより、「障害給付金の給付を行うことができる」(確定給付企業年金法29条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3397, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問06‐Ｃ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　年金給付の支給期間及び支払期月は、政令で定める基準に従い規約で定めるところによる。ただし、終身又は10年以上にわたり、毎年1回以上定期的に支給するものでなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n年金給付の支給期間及び支払期月は、政令で定める基準に従い規約で定めるところによる。ただし、終身又は「5年以上」にわたり、毎年1回以上定期的に支給するものでなければならない(確定給付企業年金法33条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3398, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問06‐Ｄ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　老齢給付金の受給権者が、障害給付金を支給されたときは、確定給付企業年金法第36条第1項の規定にかかわらず、政令で定める基準に従い規約で定めるところにより、老齢給付金の額の全部又は一部につき、その支給を停止することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定給付企業年金法39条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3399, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問06‐Ｅ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　老齢給付金の受給権は、老齢給付金の受給権者が死亡したとき又は老齢給付金の支給期間が終了したときにのみ、消滅する。", "answer": "正解: 誤\n\n本問のほかに、「老齢給付金の全部を一時金として支給されたとき」にも、当該老齢給付金の受給権は消滅する(確定給付企業年金法40条)．", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3400, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問06‐Ｃ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　掛金の額は、給付に要する費用の額の予想額及び予定運用収入の額に照らし、厚生労働省令で定めるところにより、将来にわたって財政の均衡を保つことができるように計算されるものでなければならない。この基準にしたがって、事業主等は、少なくとも6年ごとに掛金の額を再計算しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の場合、事業主等は、少なくとも「5年ごとに」、本問前段の基準に従って掛金の額を再計算しなければならない(確定給付企業年金法57条、同法58条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3401, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問06‐Ｂ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　加入者は、政令で定める基準に従い規約で定めるところにより、事業主が拠出すべき掛金の全部を負担することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n加入者は、政令で定める基準に従い規約で定めるところにより、事業主が拠出すべき掛金の「一部」を負担することができる(確定給付企業年金法55条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3402, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問08‐Ｄ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　事業主は、給付に関する事業に要する費用に充てるため、規約で定めるところにより、毎月、翌月末までに掛金を拠出しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主は、給付に関する事業に要する費用に充てるため、規約で定めるところにより、「年1回以上、定期的に」掛金を拠出しなければならない（確定給付企業年金法55条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3403, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問06‐Ａ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　企業年金基金は、分割しようとするときは、厚生労働大臣の認可を受けなければならない。また、企業年金基金の分割は、実施事業所の一部について行うことができる。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金基金の分割は、実施事業所の一部について「行うことはできない」(確定給付企業年金法77条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3404, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問06‐Ｂ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金法第78条第1項によると、事業主等がその実施事業所を増加させ、又は減少させようとするときは、その増加又は減少に係る厚生年金適用事業所の事業主の過半数の同意及び労働組合等の同意を得なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主等がその実施事業所を増加させ、又は減少させようとするときは、その増加又は減少に係る厚生年金適用事業所の事業主の「全部」の同意及び労働組合等の同意を得なければならない(確定給付企業年金法78条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3405, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問06‐Ｃ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　企業年金基金は、代議員会において代議員の定数の3分の2以上の多数により議決したとき、又は企業年金基金の事業の継続が不可能となったときは、厚生労働大臣の認可を受けて、解散することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金基金は、代議員会において代議員の定数の「4分の3以上」の多数により議決したとき、又は企業年金基金の事業の継続が不可能となったときは、厚生労働大臣の認可を受けて、解散することができる(確定給付企業年金法85条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3406, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問06‐Ｄ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金を実施する厚生年金適用事業所の事業主は、厚生労働大臣の認可を受けて、その実施する確定給付企業年金の清算人になることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n事業主その他政令で定める者は、その実施する確定給付企業年金の「清算人になることができない」(確定給付企業年金法89条3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3407, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問06‐Ｅ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金法第89条第6項によると、終了した確定給付企業年金の残余財産(政令で定めるものを除く。)は、政令で定める基準に従い規約で定めるところにより、その終了した日において当該確定給付企業年金を実施する事業主等が給付の支給に関する義務を負っていた者に分配しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定給付企業年金法89条6項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3408, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問09‐Ｅ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　確定給付企業年金を実施している企業を退職したため、その加入者の資格を喪失した一定要件を満たしている者が、転職し、転職先企業において他の確定給付企業年金の加入者の資格を取得した場合、当該他の確定給付企業年金の規約において、あらかじめ、転職前の企業が実施している確定給付企業年金の資産管理運用機関等から脱退一時金相当額の移換を受けることができる旨が定められているときは、その者は、転職前の企業が実施している確定給付企業年金の事業主等に脱退一時金相当額の移換を申し出ることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定給付企業年金法81条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3409, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問06‐Ｄ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　企業年金連合会を設立するには、その会員となろうとする10以上の事業主等が発起人とならなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金連合会を設立するには、その会員となろうとする「20以上」の事業主等が発起人とならなければならない(確定給付企業年金法91条の5)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3410, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和4年　問06‐Ｅ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　企業年金連合会は、毎事業年度終了後6か月以内に、厚生労働省令で定めるところにより、その業務についての報告書を作成し、厚生労働大臣に提出しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定給付企業年金法100条の2第1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3411, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問08‐Ｅ》】\n〔確定給付企業年金法〕\n　事業主等は企業年金連合会（以下「連合会」という。）を設立することができる。連合会は、都道府県単位で、又は複数の都道府県が共同で設立することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n企業年金連合会は、「全国を通じて1個」とされている（確定給付企業年金法91条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3412, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問08‐Ａ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　確定拠出年金法に関し、「個人型年金」とは、国民年金基金連合会が、確定拠出年金法第3章の規定に基づいて実施する年金制度をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法2条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3413, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問08‐Ｂ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　確定拠出年金法に関し、「個人型年金加入者」とは、個人型年金において、掛金を拠出し、かつ、その個人別管理資産について運用の指図を行う者をいう。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法2条10項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3414, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問07‐Ａ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者は、政令で定める基準に従い企業型年金規約で定めるところにより、年1回以上、定期的に自ら掛金を拠出することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法19条3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3415, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問07‐Ｂ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者掛金を拠出する企業型年金加入者は、企業型年金加入者掛金を企業型年金規約で定める日までに事業主を介して資産管理機関に納付するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法21条の2第1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3416, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問07‐Ｃ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金の給付のうち年金として支給されるもの(以下本問において「年金給付」という。)の支給は、これを支給すべき事由が生じた月の翌月から始め、権利が消滅した月で終わるものとする。年金給付の支払期月については、企業型年金規約で定めるところによる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法31条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3417, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問06‐Ａ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　確定拠出年金法第2条第12項によると、「個人別管理資産」とは、個人型年金加入者又は個人型年金加入者であった者のみに支給する給付に充てるべきものとして、個人型年金のみにおいて積み立てられている資産をいう。", "answer": "正解: 誤\n\n「個人別管理資産」とは、「企業型年金加入者若しくは企業型年金加入者であった者」又は個人型年金加入者若しくは個人型年金加入者であった者に支給する給付に充てるべきものとして、一の「企業型年金」又は個人型年金において積み立てられている資産をいう(確定拠出年金法2条12項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3418, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問06‐Ｂ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　同時に2以上の企業型年金の企業型年金加入者となる資格を有する者は、確定拠出年金法第9条の規定にかかわらず、その者の選択する1つの企業型年金以外の企業型年金の企業型年金加入者としないものとする。この場合、その者が2以上の企業型年金の企業型年金加入者となる資格を有するに至った日から起算して20日以内に、1つの企業型年金を選択しなければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の選択は、その者が2以上の企業型年金の企業型年金加入者となる資格を有するに至った日から起算して「10日以内」にしなければならない(確定拠出年金法13条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3419, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問06‐Ｃ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者又は企業型年金加入者であった者(当該企業型年金に個人別管理資産がある者に限る。)が確定拠出年金法第33条の規定により老齢給付金の支給を請求することなく75歳に達したときは、資産管理機関は、その者に、企業型記録関連運営管理機関等の裁定に基づいて、老齢給付金を支給する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法34条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3420, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問06‐Ａ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者の資格を取得した月にその資格を喪失した者は、その資格を取得した月のみ、企業型年金加入者となる。", "answer": "正解: 誤\n\n企業型年金加入者の資格を取得した月にその資格を喪失した者は、「その資格を取得した月にさかのぼって、企業型年金加入者でなかったものとみなされる」(確定拠出年金法12条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3421, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問06‐Ｂ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金において、事業主は、政令で定めるところにより、年1回以上、定期的に掛金を拠出する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法19条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3422, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問06‐Ｃ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者掛金の額は、企業型年金規約で定めるところにより、企業型年金加入者が決定し、又は変更する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法19条4項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3423, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問08‐Ｄ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金加入者の拠出限度額について、他制度加入者でないもの拠出限度額は、企業型年金加入者期間（他の企業型年金加入者の資格に係る期間を除く。）の計算の基礎となる各月につき、月額55,000円である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法施行令11条1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3424, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問07‐Ｄ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　個人型年金加入者は、厚生労働省令で定めるところにより、氏名及び住所その他の事項を、当該個人型年金加入者が指定した運用関連業務を行う確定拠出年金運営管理機関に届け出なければならない。", "answer": "正解: 誤\n\n個人型年金加入者は、氏名及び住所その他の事項を「国民年金基金連合会」に届け出なければならない(確定拠出年金法66条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3425, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問07‐Ｅ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　個人型年金加入者掛金の額は、個人型年金規約で定めるところにより、個人型年金加入者が決定し、又は変更する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法68条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3426, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問06‐Ｄ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　個人型年金加入者は、政令で定めるところにより、年2回以上、定期的に掛金を拠出する。", "answer": "正解: 誤\n\n個人型年金加入者は、政令で定めるところにより、「年1回以上」、定期的に掛金を拠出する(確定拠出年金法68条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3427, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問06‐Ｅ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　個人型年金加入者は、個人型年金規約で定めるところにより、個人型年金加入者掛金を確定拠出年金運営管理機関に納付するものとする。", "answer": "正解: 誤\n\n個人型年金加入者は、個人型年金規約で定めるところにより、個人型年金加入者掛金を「国民年金基金連合会」に納付するものとする(確定拠出年金法70条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3428, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問06‐Ｄ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　国民年金法第7条第1項第3号に規定する第3号被保険者は、厚生労働省令で定めるところにより、国民年金基金連合会に申し出て、個人型年金加入者となることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法62条1項3号)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3429, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問06‐Ｅ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　個人型年金加入者期間を計算する場合には、個人型年金加入者の資格を喪失した後、さらにその資格を取得した者については、前後の個人型年金加入者期間を合算する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(確定拠出年金法63条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3430, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問09‐Ｂ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　確定拠出年金法の改正により、平成29年1月から60歳未満の第4号厚生年金被保険者（所定の者を除く。）は、確定拠出年金の個人型年金の加入者になることができるとされた。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法2条6項、同法62条1項）。\n　なお、出題当時は、第1号～第4号厚生年金被保険者の場合、60歳未満で所定の要件を満たす者でなければ個人型年金加入者となることができなかったが、その後の改正（令和4年施行）により、60歳未満であっても、「国民年金の第2号被保険者（企業型掛金拠出者等を除く）」は、確定拠出年金における個人型年金の老齢給付金や所定の老齢・退職年金の受給権を有する者等を除き、個人型年金加入者となることができるようになった。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3431, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問09‐Ｃ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　障害基礎年金の受給権者であることにより、国民年金保険料の法定免除の適用を受けている者は、確定拠出年金の個人型年金の加入者になることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法62条1項1号）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3432, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問09‐Ｄ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　確定拠出年金の個人型年金に加入していた者は、一定要件を満たした場合、脱退一時金を請求することができるが、この要件においては、通算拠出期間については4年以下であること、個人別管理資産の額として政令で定めるところにより計算した額については50万円未満であることとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n個人型年金に係る脱退一時金の支給を請求するための要件においては、その者の通算拠出期間が「1月以上5年以下」であること又は請求した日における個人別管理資産の額として政令で定めるところにより計算した額が「25万円以下」であることとされている。\n　なお、個人型年金に係る脱退一時金の支給を請求するためには、本問の要件のほか、①60歳未満であること、②企業型年金加入者でないこと、③個人型年金加入者となることができる者に該当しないこと、④国民年金の任意加入被保険者となることができるもののうち、日本国籍を有する者等で日本国内に住所を有しない20歳以上65歳未満の者に該当しないこと、⑤障害給付金の受給権者でないこと、⑥最後に企業型年金加入者又は個人型年金加入者の資格を喪失した日から起算して2年を経過していないこと、のいずれの要件をも満たす必要がある（確定拠出年金法附則3条1項、同法施行令60条1項・3項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3433, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問08‐Ｃ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　第2号加入者である個人型年金加入者の拠出限度額は、月額25,000円を合計した額である。", "answer": "正解: 誤\n\n第2号加入者である個人型年金加入に係る拠出限度額は、「一律に同じ額ではなく、企業型年金加入者であるか否か及び他制度加入者であるか否かなどにより異なる額」とされており、いずれにしても、「月額25,000円」ではない（確定拠出年金法施行令36条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3434, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問08‐Ｅ》】\n〔確定拠出年金法〕\n　企業型年金の企業型年金加入者であった者（当該企業型年金に個人別管理資産がある者に限る。）が、国民年金基金連合会に対し、その個人別管理資産の移換の申出をした場合であって、当該移換の申出と同時に確定拠出年金法第62条第1項の規定による個人型年金への加入の申出をしたときは、当該企業型年金の資産管理機関は、当該申出をした者の個人別管理資産を国民年金基金連合会に移換するものとする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（確定拠出年金法82条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3435, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問06‐Ｅ》】\n〔社会保険労務士法〕\n　全国社会保険労務士会連合会が行う試験事務に係る処分又はその不作為について不服がある者は、地方厚生局長又は都道府県労働局長に対して審査請求をすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n全国社会保険労務士会連合会が行う試験事務に係る処分又はその不作為について不服がある者は、「厚生労働大臣」に対して審査請求をすることができる（社会保険労務士法13条の2）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3436, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問09‐Ａ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査官は、厚生労働省の職員のうちから厚生労働大臣が命じ、各地方厚生局(地方厚生支局を含む。)に置かれる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法1条1項、法2条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3437, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問09‐Ｂ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　審査請求は、原処分の執行を停止しない。ただし、社会保険審査官は、原処分の執行により生ずることのある償うことの困難な損害を避けるため緊急の必要があると認めるときは、職権でその執行を停止することができる。その執行の停止は、審査請求があった日から2か月以内に審査請求についての決定がない場合において、審査請求人が、審査請求を棄却する決定があったものとみなして再審査請求をしたときは、その効力を失う。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法10条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3438, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問09‐Ｃ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　審査請求の決定は、審査請求人に送達されたときに、その効力を生じる。決定の送達は、決定書の謄本を送付することによって行う。ただし、送達を受けるべき者の所在が知れないとき、その他決定書の謄本を送付することができないときは、公示の方法によってすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法15条1項・2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3439, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問09‐Ｄ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査会は、社会保険審査会が定める場合を除き、委員長及び委員のうちから、社会保険審査会が指名する者3人をもって構成する合議体で、再審査請求又は審査請求の事件を取り扱う。社会保険審査会の合議は、公開しない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法27条1項、同法42条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3440, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和5年　問09‐Ｅ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査会は、必要があると認めるときは、申立てにより又は職権で、利害関係のある第三者を当事者として再審査請求又は審査請求の手続に参加させることができるが、再審査請求又は審査請求への参加は、代理人によってすることができない。", "answer": "正解: 誤\n\n本問の再審査請求又は審査請求への参加は、「代理人によってすることができる」(社会保険審査官及び社会保険審査会法34条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3441, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問09‐Ａ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　審査請求は、政令の定めるところにより、文書のみならず口頭でもすることができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法5条1項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3442, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問09‐Ｂ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n審査請求は、代理人によってすることができる。代理人は、各自、審査請求人のために、当該審査請求に関する一切の行為をすることができる。ただし、審査請求の取下げは、特別の委任を受けた場合に限り、することができる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法5条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3443, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問09‐Ｃ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査官は、原処分の執行の停止又は執行の停止の取消をしたときは、審査請求人及び社会保険審査官及び社会保険審査会法第9条第1項の規定により通知を受けた保険者以外の利害関係人に通知しなければならない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法10条5項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3444, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問09‐Ｄ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　審査請求人は、社会保険審査官の決定があるまでは、いつでも審査請求を取り下げることができる。審査請求の取下げは、文書のみならず口頭でもすることができる。", "answer": "正解: 誤\n\n審査請求の取下げは、「文書でしなければならない」(社会保険審査官及び社会保険審査会法12条の2)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3445, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和2年　問09‐Ｅ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　健康保険法の被保険者の資格に関する処分に不服がある者が行った審査請求に対する社会保険審査官の決定に不服がある場合の、社会保険審査会に対する再審査請求は、社会保険審査官の決定書の謄本が送付された日の翌日から起算して2か月を経過したときは、することができない。ただし、正当な事由によりこの期間内に再審査請求をすることができなかったことを疎明したときは、この限りでない。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(社会保険審査官及び社会保険審査会法32条1項・3項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3446, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問06‐Ａ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査官は、人格が高潔であって、社会保障に関する識見を有し、かつ、法律又は社会保険に関する学識経験を有する者のうちから、厚生労働大臣が任命することとされている。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険審査官は、「厚生労働省の職員」のうちから、厚生労働大臣が任命する（社会保険審査官及び社会保険審査会法2条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3447, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問06‐Ｄ》】\n〔社会保険審査官及び社会保険審査会法〕\n　社会保険審査会の審理は、原則として非公開とされる。ただし、当事者の申立があったときは、公開することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保険審査会の審理は、原則として、「公開しなければならない」（社会保険審査官及び社会保険審査会法37条）。\n　ただし、当事者の申立があったときは、「公開しないことができる」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3448, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問10‐Ｂ》】\n〔年金生活者支援給付金〕\n　｢令和2年版厚生労働白書(厚生労働省)｣によると、年金を受給しながら生活をしている高齢者や障害者などの中で、年金を含めても所得が低い方々を支援するため、年金に上乗せして支給する「年金生活者支援給付金制度」がある。老齢年金生活者支援給付金の支給要件に該当している場合は、本人による請求手続きは一切不要であり、日本年金機構が職権で認定手続きを行う。", "answer": "正解: 誤\n\n年金生活者支援給付金の支給を受けるには、「本人による給付金の認定の請求手続が必要」である(令和2年版厚生労働白書304頁、年金生活者支援給付金支給法5条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3449, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問10‐Ｃ》】\n〔健康保険法〕\n　健康保険の日雇特例被保険者が死亡した場合において、その死亡の日の属する月の前2か月間に通算して26日分以上若しくは当該月の前6か月間に通算して78日分以上の保険料がその者について納付されていなくても、その死亡の際その者が療養の給付を受けていたときは、その者により生計を維持していた者であって、埋葬を行うものに対し、埋葬料として、5万円を支給する。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(健康保険法136条1項、同法施行令35条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3450, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問10‐Ｄ》】\n〔健康保険法〕\n　健康保険の被保険者が死亡したときに、その者により生計を維持していた者がいない場合には、埋葬を行った者に対し、埋葬料として、5万円を支給する。", "answer": "正解: 誤\n\n死亡した被保険者により生計を維持していた者がいなかったことにより埋葬料の支給を受けるべき者がない場合においては、埋葬を行った者に対し、「埋葬料の金額(5万円)の範囲内においてその埋葬に要した費用に相当する金額が支給される(健康保険法100条2項)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3451, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問09‐Ｃ》】\n〔健康保険法〕\n　健康保険法第1条では、「この法律は、労働者又はその被扶養者の業務災害(労働者災害補償保険法(昭和二十二年法律第五十号)第七条第一項第一号に規定する業務災害をいう。)以外の疾病、負傷若しくは死亡又は出産に関して保険給付を行い、もって国民の生活の安定と福祉の向上に寄与することを目的とする。」と規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(健康保険法1条)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3452, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問06‐Ａ》】\n〔健康保険法〕\n　健康保険法では、健康保険組合の組合員でない被保険者に係る健康保険事業を行うため、全国健康保険協会を設けるが、その主たる事務所は東京都に、従たる事務所は各都道府県に設置すると規定している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（健康保険法7条の2第1項、同法7条の4）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3453, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問09‐Ｄ》】\n〔健康保険法〕\n　健康保険法では、健康保険組合は、規約で定めるところにより、介護保険第2号被保険者である被保険者以外の被保険者（介護保険第2号被保険者である被扶養者があるものに限る。）に関する保険料額を一般保険料額と介護保険料額との合算額とすることができるとされている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（健康保険法附則7条1項）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3454, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問09‐Ｂ》】\n〔厚生年金保険法〕\n　厚生年金保険法では、第1号厚生年金被保険者に係る保険料率は、平成16年10月分から毎年0.354％ずつ引き上げられ、平成29年9月分以後は、19.3％で固定されている。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生年金保険法では、第1号厚生年金被保険者に係る保険料率は、平成29年9月分以後は「18.3％」で固定されている（厚生年金保険法81条）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3455, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問09‐Ｅ》】\n〔厚生年金保険法〕\n　国民年金第1号被保険者、健康保険法に規定する任意継続被保険者、厚生年金保険法に規定する適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者及び船員保険法に規定する疾病任意継続被保険者は、被保険者自身が保険料を全額納付する義務を負い、毎月の保険料は各月の納付期限までに納付しなければならないが、いずれの被保険者も申出により一定期間の保険料を前納することができる。", "answer": "正解: 誤\n\n厚生年金保険法に規定する適用事業所に使用される高齢任意加入被保険者は、保険料を「前納することはできない」（国民年金法88条、国民年金法93条、健康保険法161条1項・3項、健康保険法165条、厚生年金保険法附則4条の3、船員保険法126条2項、船員保険法128条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3456, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問09‐Ａ》】\n〔厚生年金保険法〕\n　厚生年金保険法の改正により平成26年4月1日以降は、経過措置に該当する場合を除き新たな厚生年金基金の設立は認められないこととされた。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平25法律63号附則5条ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3457, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐①》】\n〔社会保障の沿革〕\n　被用者年金一元化により、所定の要件に該当する国家公務員共済組合の組合員が厚生年金保険の被保険者資格を取得した。この改正の施行日は、平成27年10月1日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24年法律63号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3458, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐②》】\n〔社会保障の沿革〕\n　健康保険の傷病手当金の1日当たりの金額が、原則、支給開始日の属する月以前の直近の継続した12か月間の各月の標準報酬月額を平均した額を30で除した額に3分の2を乗じた額となった。この改正の施行日は、平成28年4月1日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平27年法律31号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3459, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐③》】\n〔社会保障の沿革〕\n　国民年金第3号被保険者が、個人型確定拠出年金に加入できるようになった。この改正の施行日は、平成29年1月1日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平28年法律66号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3460, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐④》】\n〔社会保障の沿革〕\n　基礎年金番号を記載して行っていた老齢基礎年金の年金請求について、個人番号(マイナンバー)でも行えるようになった。本肢の改正の施行日は、平成30年3月5日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平30年厚生労働省令10号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3461, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐⑤》】\n〔社会保障の沿革〕\n　老齢基礎年金の受給資格期間が25年以上から10年以上に短縮された。この改正の施行日は、平成29年8月1日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平24年法律62号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3462, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和元年　問10‐⑥》】\n〔社会保障の沿革〕\n　国民年金第1号被保険者の産前産後期間の国民年金保険料が免除されるようになった。この改正の施行日は、平成31年4月1日である。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(平28年法律114号附則1条ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3463, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問10‐Ａ》】\n〔社会保障の沿革〕\n　我が国の国民負担率（社会保障負担と租税負担の合計額の国民所得比）は、昭和45年度の24.3％から平成27年度の42.8％へと45年間で約1.8倍となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書12頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3464, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問10‐Ｂ》】\n〔社会保障の沿革〕\n　第190回国会において成立した「確定拠出年金法等の一部を改正する法律」では、私的年金の普及・拡大を図るため、個人型確定拠出年金の加入者範囲を基本的に20歳以上60歳未満の全ての方に拡大した。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書289頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3465, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問10‐Ｃ》】\n〔社会保障の沿革〕\n　年金額については、マクロ経済スライドによる調整をできるだけ早期に実施するために、現在の年金受給者に配慮する観点から、年金の名目額が前年度を下回らない措置（名目下限措置）は維持しつつ、賃金・物価上昇の範囲内で、前年度までの未調整分（キャリーオーバー分）を含めて調整することとした。この調整ルールの見直しは、平成30年4月に施行された。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書285～286頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3466, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問10‐Ｄ》】\n〔社会保障の沿革〕\n　年金積立金の運用状況については、年金積立金管理運用独立行政法人が半期に1度公表を行っている。厚生労働大臣が年金積立金の自主運用を開始した平成11年度から平成27年度までの運用実績の累積収益額は、約56.5兆円となっており、収益率でみると名目賃金上昇率を平均で約3.1％下回っている。", "answer": "正解: 誤\n\n年金積立金の運用状況については、年金積立金管理運用独立行政法人（ＧＰＩＦ）が「四半期ごとに」公表を行っている。\n　厚生労働大臣が年金積立金の自主運用を開始した「平成13年度」から平成27年度までの運用実績の累積収益額は、約56.5兆円となっており、収益率でみると名目賃金上昇率を平均で約3.1％「上回り」、年金財政に貢献しているといえる（平成29年版厚生労働白書287頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3467, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成30年　問10‐Ｅ》】\n〔社会保障の沿革〕\n　国民健康保険制度の安定化を図るため、持続可能な医療保険制度を構築するための国民健康保険法等の一部を改正する法律が平成27年5月に成立した。改正の内容の1つの柱が、国民健康保険への財政支援の拡充等により、財政基盤を強化することであり、もう1つの柱は、都道府県が安定的な財政運営や効率的な事業運営の確保等の国民健康保険の運営に中心的な役割を担うことである。\n　なお、本問は、平成29年版厚生労働白書を参照している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成29年版厚生労働白書331頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3468, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問09‐ア》】\n〔我が国の公的年金制度〕\n　「令和5年版厚生労働白書(厚生労働省)」によると、日本の公的年金制度は、予測することが難しい将来のリスクに対して、社会全体であらかじめ備えるための制度であり、現役世代の保険料負担により、その時々の高齢世代の年金給付をまかなう世代間扶養である賦課方式を基本とした仕組みで運営されている。賃金や物価の変化を年金額に反映させながら、生涯にわたって年金が支給される制度として設計されており、必要なときに給付を受けることができる保険として機能している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和5年版厚生労働白書256頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3469, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問09‐イ》】\n〔公的年金制度の給付の状況〕\n　「令和5年版厚生労働白書(厚生労働省)」によると、公的年金制度の給付の状況としては、全人口の約3割が公的年金の受給権を有している。高齢者世帯に関してみれば、その収入の約8割を公的年金等が占めるなど、年金給付が国民の老後生活の基本を支えるものとしての役割を担っていることがわかる。", "answer": "正解: 誤\n\n公的年金制度の給付の状況としては、全人口の約3割にあたる4,023万人(2021年度末)が公的年金の受給権を有している。\n　高齢者世帯に関してみれば、その収入の「約6割」を公的年金等が占めている(令和5年版厚生労働白書256頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3470, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問09‐ウ》】\n〔被用者保険の適用拡大〕\n　「令和5年版厚生労働白書(厚生労働省)」によると、「年金制度の機能強化のための国民年金法等の一部を改正する法律」による短時間労働者に対する被用者保険の適用拡大には、これまで国民年金・国民健康保険に加入していた人が被用者保険の適用を受けることにより、基礎年金に加えて報酬比例の厚生年金保険給付が支給されることに加え、障害厚生年金には、障害等級3級や障害手当金も用意されているといった大きなメリットがある。また、医療保険においても傷病手当金や出産手当金が支給される。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和5年版厚生労働白書258頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3471, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問10‐Ａ》】\n〔公的年金制度の被保険者数〕\n　｢令和2年版厚生労働白書(厚生労働省)｣によると、公的年金制度の被保険者数の増減について見ると、第1号被保険者は、対前年比70万人増で近年増加傾向にある一方、第2号被保険者等(65歳以上70歳未満の厚生年金被保険者を含む。)や第3号被保険者は、それぞれ対前年比34万人減、23万人減で、近年減少傾向にある。これらの要因として、新型コロナウイルス感染症の影響による生活に困窮する人の増加、失業率の上昇等があげられる。", "answer": "正解: 誤\n\n公的年金制度の被保険者数の増減について見ると、「第2号被保険者等(65歳以上70歳未満の厚生年金被保険者を含む)」は対前年比70万人増で、近年増加傾向にある一方、「第1号被保険者」や第3号被保険者はそれぞれ対前年比34万人減、23万人減で、近年減少傾向にある。\n　これらの要因として、「被用者保険の適用拡大や厚生年金の加入促進策の実施、高齢者等の就労促進などが考えられる」(令和2年版厚生労働白書296頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3472, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問10‐Ｃ》】\n〔後期高齢者医療制度〕\n　｢令和2年版厚生労働白書(厚生労働省)｣によると、2008(平成20)年度の後期高齢者医療制度発足時における75歳以上の保険料の激変緩和措置として、政令で定めた軽減割合を超えて、予算措置により軽減を行っていたが、段階的に見直しを実施し、保険料の所得割を5割軽減する特例について、2019(令和元)年度から本則(軽減なし)とし、元被扶養者の保険料の均等割を9割軽減する特例について、2020(令和2)年度から本則(資格取得後3年間に限り7割軽減とする。)とするといった見直しを行っている。", "answer": "正解: 誤\n\n2008(平成20)年度の後期高齢者医療制度発足当時における75歳以上の保険料の激変緩和措置として、政令で定めた軽減割合を超えて、予算措置により軽減を行っていたが、段階的に見直しを実施し、保険料の所得割を5割軽減する特例について、「2018(平成30)年度」から本則(軽減なし)とし、元被扶養者の保険料の均等割を9割軽減する特例について、「2019(令和元)年度」から本則(資格取得後「2年間」に限り「5割」軽減とする)とするといった見直しを行っている(令和2年版厚生労働白書359頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3473, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問10‐Ｄ》】\n〔社会保障給付費〕\n　｢令和2年版厚生労働白書(厚生労働省)｣によると、社会保障給付費の部門別構成割合の推移を見ると、1989(平成元)年度においては医療が49.5％、介護、福祉その他が39.4％を占めていたが、医療は1990年台半ばから、介護、福祉その他は2004(平成16)年度からその割合が減少に転じ、年金の割合が増加してきている。2017(平成29)年度には、年金が21.6％と1989年度の約2倍となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保障給付費の部門別構成割合の推移を見ると、1989(平成元)年度においては「年金」が49.5％、「医療」が39.4％を占めていたが、医療は1990年代半ばから、「年金」は2004(平成16)年度からその割合が減少に転じ、「介護、福祉その他」の割合が増加してきている。2017年度には、「介護と福祉その他」を合わせて21.6％と、1989年度の約2倍となっている(令和2年版厚生労働白書120頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3474, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和3年　問10‐Ｅ》】\n〔オンライン資格確認の導入〕\n　｢令和2年版厚生労働白書(厚生労働省)｣によると、保険医療機関等で療養の給付等を受ける場合の被保険者資格の確認について、確実な本人確認と保険資格確認を可能とし、医療保険事務の効率化や患者の利便性の向上等を図るため、オンライン資格確認の導入を進める。オンライン資格確認に当たっては、既存の健康保険証による資格確認に加えて、個人番号カード(マイナンバーカード)による資格確認を可能とする。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである(令和2年版厚生労働白書355頁)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3475, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問09‐Ａ》】\n〔国民年金保険料の納付状況〕\n　厚生労働省から平成27年12月に公表された「平成26年国民年金被保険者実態調査結果の概要」によると、平成24年度及び平成25年度の納付対象月の国民年金保険料を全く納付していない者（平成25年度末に申請全額免除、学生納付特例又は若年者納付猶予を受けていた者を除く。）が納付しない理由は、「保険料が高く、経済的に支払うのが困難」が約7割と最も高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年国民年金被保険者実態調査結果の概要）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3476, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問09‐Ｂ》】\n〔障害年金受給者の生活保護受給割合〕\n　厚生労働省から平成27年12月に公表された「平成26年年金制度基礎調査（障害年金受給者実態調査）」によると、障害年金受給者（本問において、当該調査における障害厚生年金又は障害基礎年金等を受給している者をいう。）のうち、生活保護を受給している者の割合は、日本の全人口に対する生活保護受給人口の割合（1.7％）より高くなっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年年金制度基礎調査（障害年金受給者実態調査））。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3477, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問09‐Ｃ》】\n〔国民医療費〕\n　厚生労働省から平成27年10月に公表された「平成25年度国民医療費の概況」（以下本問において「平成25年度国民医療費の概況」という。）によると、医療機関等における保険診療の対象となり得る傷病の治療に要した費用の推計である平成25年度の国民医療費は全体で40兆円を超え、人口一人当たりでは30万円を超えている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年度国民医療費の概況）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3478, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問09‐Ｄ》】\n〔国民医療費〕\n　「平成25年度国民医療費の概況」によると、「公費負担医療給付分」、「医療保険等給付分」、「後期高齢者医療給付分」、「患者等負担分」等に区分される平成25年度の制度区分別国民医療費において、「後期高齢者医療給付分」は全体の30％を超えている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年度国民医療費の概況）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3479, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問09‐Ｅ》】\n〔国民年金保険料の納付状況〕\n　厚生労働省が公表した平成26年度の国民年金保険料の納付状況によると、平成26年度中に納付された現年度分保険料にかかる納付率は73.1％となり、前年度の70.9％から2.2ポイントの上昇となった。また、国民年金保険料の納付率（現年度分）の推移をみてみると、基礎年金制度が導入された時から約10年は、納付率は80％台であったが、平成14年度以降、現在に至るまで70％台になっている。", "answer": "正解: 誤\n\n平成26年度中に納付された現年度分保険料に係る納付率は「63.1％」となり、前年度の「60.9％」から2.2ポイントの上昇となった。\n　また、国民年金保険料の納付率（現年度分）の推移をみてみると、基礎年金制度が導入された時から約10年は、納付率は80％台であったが、平成14年度以降、平成26年度に至るまで「70％台にはなっていない」（平成26年度の国民年金保険料の納付状況（厚生労働省））。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3480, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問10‐Ａ》】\n〔75歳以上の医療給付費〕\n　「平成27年版厚生労働白書（厚生労働省）」によると、75歳以上の方々の医療給付費は、その約4割を現役世代からの後期高齢者支援金によって賄われている。この支援金は、加入者数に応じた負担から負担能力に応じた負担とする観点から、被用者保険者間の按分について、平成22年度から3分の1を総報酬割（被保険者の給与や賞与などすべての所得で按分）、残りの3分の2を加入者割とする負担方法を導入した。また、より負担能力に応じた負担とするために、平成26年度には総報酬割を2分の1、平成27年度には3分の2と段階的に引き上げ、平成28年度からは全面総報酬割を実施することとされた。", "answer": "正解: 誤\n\n被用者保険者の後期高齢者支援金について、より負担能力に応じた負担とするため、総報酬割部分を「平成27年度」に2分の1、「平成28年度」に3分の2と段階的に引上げ、「平成29年度」から全面総報酬割を実施することとされた（平成27年版厚生労働白書409・410頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3481, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問10‐Ｂ》】\n〔医療費負担〕\n　「平成27年版厚生労働白書（厚生労働省）」によると、主治医と大病院に係る外来の機能分化をさらに進めるとともに、病院勤務医の負担軽減を図るため、平成28年度から、特定機能病院等において、紹介状なく受診する患者に対して、原則として療養に要した費用の2割の負担を求めることとされた。", "answer": "正解: 誤\n\n平成28年度から、特定機能病院等において、紹介状なく受診する患者に対して、原則として「一定額」の負担を求めることとされた（平成27年版厚生労働白書410頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3482, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問10‐Ｃ》】\n〔介護保険制度への国民評価〕\n　「平成27年版厚生労働白書（厚生労働省）」によると、平成22年に厚生労働省が実施した「介護保険制度に関する国民の皆さまからのご意見募集」によれば、「介護保険を評価している（「大いに評価」又は「多少は評価」）」と回答した方は全体の約2割にとどまっている。", "answer": "正解: 誤\n\n平成22年に厚生労働省が実施した「介護保険制度に関する国民の皆さまからのご意見募集」によれば、「介護保険を評価している（「大いに評価」又は「多少は評価」）」と回答した方は全体の「60％を超えている」（平成27年版厚生労働白書414頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3483, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問10‐Ｄ》】\n〔マクロ経済スライド〕\n　「平成27年版厚生労働白書（厚生労働省）」によると、平成12年から平成14年にかけ、物価が下落したにも関わらず、特例措置により年金額を据え置いた結果、平成25年9月時点において本来の年金額より2.5％高い水準（特例水準）の年金額が支給されている状況であったが、国民年金法等の一部を改正する法律等の一部を改正する法律（平成24年法律第99号）の施行により、平成25年10月から平成27年4月にかけて特例水準の解消が行われた。この特例水準が解消したことにより、平成16年の制度改正により導入されたマクロ経済スライドが、平成27年4月から初めて発動されることとなった。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成27年版厚生労働白書367頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3484, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成28年　問10‐Ｅ》】\n〔ねんきん定期便〕\n　「平成27年版厚生労働白書（厚生労働省）」によると、日本年金機構では、毎年誕生月に送付している「ねんきん定期便」によって、国民年金・厚生年金保険の全ての現役加入者及び受給権者に対し、年金加入期間、年金見込額、保険料納付額、国民年金の納付状況や厚生年金保険の標準報酬月額等をお知らせしている。", "answer": "正解: 誤\n\n日本年金機構では、毎年誕生月に送付している「ねんきん定期便」によって、国民年金・厚生年金保険の「全ての現役加入者」に対し、年金加入期間、年金見込額、保険料納付額のほか、最近の月別状況として直近1年間の国民年金の納付状況や厚生年金保険の標準報酬月額等をお知らせしている（平成27年版厚生労働白書381頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3485, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問09‐Ａ》】\n〔社会保障と税〕\n　社会保障と税の一体改革では、年金、高齢者医療、介護といった「高齢者三経費」に消費税増収分の全てを充てることが消費税法等に明記された。\n　なお、本問は平成26年版厚生労働白書を参照している。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保障と税の一体改革では、年金、高齢者医療及び介護のいわゆる高齢者三経費に「子育てや現役世代の医療を加えた『社会保障四経費』」に消費税増収分の全てを充てることが消費税法等に明記された（平成26年版厚生労働白書252頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3486, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問09‐Ｂ》】\n〔社会保障制度改革〕\n　社会保障制度改革国民会議において取りまとめられた報告書等を踏まえ、社会保障制度改革の全体像及び進め方を明らかにするための「持続可能な社会保障制度の確立を図るための改革の推進に関する法律」が平成25年12月に成立・施行（一部の規定を除く。）された。この法律では、講ずべき社会保障制度改革の措置等として、受益と負担の均衡が取れた持続可能な社会保障制度の確立を図るため、医療制度、介護保険制度等の改革について、①改革の検討項目、②改革の実施時期と関連法案の国会提出時期の目途を明らかにしている。\n　なお、本問は平成26年版厚生労働白書を参照している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版厚生労働白書253～254頁）。問題\n《平成27年　問09‐Ｃ》\n\n　〔社会保障と税〕\n　国民健康保険及び後期高齢者医療の保険料（税）は、被保険者の負担能力に応じて賦課される応能分と、受益に応じて等しく被保険者に賦課される応益分から構成され、世帯の所得が一定額以下の場合には、応益分保険料（税）の7割、5割又は2割を軽減している。低所得者の保険料（税）負担を軽減するため、平成26年度の保険料（税）から、5割軽減と2割軽減の対象世帯を拡大することとした。\n　なお、本問は平成26年版厚生労働白書を参照している。\n\n\n解説\n《平成27年　問09‐Ｃ》　解　答　＜正＞\n\n　本問のとおりである（平成26年版厚生労働白書395頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3487, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問09‐Ｄ》】\n〔年金保険料〕\n　年金制度では、少なくとも5年に一度、将来の人口や経済の前提を設定した上で、長期的な年金財政の見通しを作成し、給付と負担の均衡が図られているかどうかの確認である「財政検証」を行っている。平成16年改正以前は、給付に必要な保険料を再計算していたが、平成16年改正により、保険料水準を固定し、給付水準の自動調整を図る仕組みの下で年金財政の健全性を検証する現在の財政検証へ転換した。\n　なお、本問は平成26年版厚生労働白書を参照している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版厚生労働白書360頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3488, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問09‐Ｅ》】\n〔高齢化率〕\n　日本の高齢化率（人口に対する65歳以上人口の占める割合）は、昭和45年に7％を超えて、いわゆる高齢化社会となったが、その後の急速な少子高齢化の進展により、平成25年9月にはついに25％を超える状況となった。\n　なお、本問は平成26年版厚生労働白書を参照している。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成26年版厚生労働白書250頁）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3489, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問10‐Ａ》】\n〔社会保障給付費〕\n　「平成24年度社会保障費用統計（国立社会保障・人口問題研究所）」によると、平成24年度の社会保障給付費の総額は108兆5,568億円であり、部門別にみると、「医療」が53兆9,861億円で全体の49.7％を占めている。次いで「年金」が34兆6,230億円で全体の31.9％、「福祉その他」は19兆9,476億円で18.4％となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n平成24年度の社会保障給付費の総額は108兆5,568億円であり、部門別にみると、『年金』が53兆9,861億円で全体の49.7％を占めており、次いで『医療』が34兆6,230億円で全体の31.9％、「福祉その他」は19兆9,476億円で18.4％となっている（平成24年度社会保障費用統計）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3490, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問10‐Ｂ》】\n〔高齢者世帯の所得構成〕\n　「平成25年国民生活基礎調査（厚生労働省）」によると、高齢者世帯（65歳以上の者のみで構成するか、又はこれに18歳未満の未婚の者が加わった世帯。以下、本問において同じ。）における所得の種類別に1世帯当たりの平均所得金額の構成割合をみると、「公的年金・恩給」が68.5％と最も高くなっている。なお、公的年金・恩給を受給している高齢者世帯のなかで「公的年金・恩給の総所得に占める割合が100％の世帯」は57.8％となっている。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（平成25年国民生活基礎調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3491, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問10‐Ｃ》】\n〔国民年金第1号被保険者の数〕\n　「平成25年度厚生年金保険・国民年金事業の概況（厚生労働省）」によると、国民年金の第1号被保険者数（任意加入被保険者を含む。以下本問において同じ。）は、平成25年度末現在で1,805万人となっており、前年度末に比べて3.1％増加し、第1号被保険者数は、対前年度末比において5年連続増加となっている。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金の第1号被保険者数（任意加入被保険者を含む。以下本問において同じ）は、平成25年度末現在で1,805万人となっており、前年度末に比べて3.1％「減少」し、第1号被保険者数は、対前年度末比において「10年連続減少」している（平成25年度厚生年金保険・国民年金事業の概況ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3492, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問10‐Ｄ》】\n〔後期高齢者医療制度の被保険者数〕\n　「平成26年度後期高齢者医療制度被保険者実態調査（厚生労働省）」によると、平成26年9月30日現在の後期高齢者医療制度の被保険者数は、5,547千人となっており、うち75歳以上の被保険者数は被保険者の79.6％を占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n平成26年9月30日現在の後期高齢者医療制度の被保険者数は、「15,547千人」となっており、うち75歳以上の被保険者数は被保険者の「97.6％」を占めている（平成26年度後期高齢者医療制度被保険者実態調査）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3493, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成27年　問10‐Ｅ》】\n〔要介護（要支援）認定者数〕\n　「平成24年度介護保険事業状況報告（厚生労働省）」によると、要介護（要支援）認定者数は、平成24年度末現在で1,561万人となっており、そのうち軽度（要支援1から要介護2）の認定者が、全体の約83.5％を占めている。", "answer": "正解: 誤\n\n要介護（要支援）認定者数は、平成24年度末現在で「561万人」となっており、そのうち軽度（要支援1から要介護2）の認定者が、全体の「約63.5％」を占めている（平成24年度介護保険事業状況報告）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3494, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問09‐エ》】\n〔社会保障協定〕\n　日本から海外に派遣され就労する邦人等が日本と外国の年金制度等に加入し保険料を二重に負担することを防ぎ、また、両国での年金制度の加入期間を通算できるようにすることを目的として、外国との間で社会保障協定の締結を進めている。2024(令和6)年4月1日現在、22か国との間で協定が発効しており、一番初めに協定を締結した国はドイツである。", "answer": "正解: 誤\n\n令和6年4月1日現在、「23か国」との間で社会保障協定が発効している(社会保障に関する日本国とイタリア共和国との間の協定ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3495, "subjectId": "social_general", "question": "【《令和6年　問09‐オ》】\n〔社会保障協定〕\n　日本と社会保障協定を発効している国のうち英国、韓国、中国及びイタリアとの協定については、「両国での年金制度の加入期間を通算すること」を主な内容としている。", "answer": "正解: 誤\n\n英国、韓国、中国及びイタリアとの社会保障協定においては、「年金加入期間の通算規定はない」(社会保障に関する日本国とイタリア共和国との間の協定ほか)。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3496, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問10‐Ａ》】\n〔社会保障協定〕\n　社会保障協定とは、日本の年金制度と外国の年金制度の重複適用の回避をするために締結される年金に関する条約その他の国際約束であり、日本の医療保険制度と外国の医療保険制度の重複適用の回避については、対象とされていない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保障協定とは、日本と日本以外の締約国との間の社会保障に関する条約その他の国際約束であって、次に掲げる事項の一以上について定めるものをいう（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律2条1号ほか）。\n①「医療保険制度に係る日本の法令及び相手国法令の重複適用の回避に関する事項」\n②年金制度に係る日本の法令及び相手国法令の重複適用の回避に関する事項\n③日本及び相手国の年金制度における給付を受ける資格を得るために必要とされる期間の通算並びに当該通算により支給することとされる給付の額の計算に関する事項\n　したがって、年金制度の重複適用の回避のみならず、医療保険制度の重複適用の回避についても「対象とされている」。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3497, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問10‐Ｂ》】\n〔社会保障協定〕\n　平成29年3月末日現在、日本と社会保障協定を締結している全ての国との協定において、日本と相手国の年金制度における給付を受ける資格を得るために必要とされる期間の通算並びに当該通算により支給することとされる給付の額の計算に関する事項が定められている。", "answer": "正解: 誤\n\n年金制度における期間通算等に関する事項は、平成29年3月末現在、日本と社会保障協定を締結している「全ての国との協定において定められているわけではない」（社会保障に関する日本国とグレート・ブリテン及び北部アイルランド連合王国との間の協定ほか）。\n　例えば、英国及び韓国との間の社会保障協定においては、年金制度における期間通算等に関する事項が定められていない。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3498, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問10‐Ｃ》】\n〔社会保障協定〕\n　日本の事業所で勤務し厚生年金保険の被保険者である40歳の労働者が、3年の期間を定めて、日本と社会保障協定を締結している国に派遣されて当該事業所の駐在員として働く場合は、社会保障協定に基づいて派遣先の国における年金制度の適用が免除され、引き続き日本の厚生年金保険の被保険者でいることとなる。", "answer": "正解: 正\n\n本問のとおりである（社会保障に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定ほか）。\n　本問の場合、相手国への派遣期間が5年以内と見込まれるため、引き続き日本の厚生年金保険の被保険者でいることとなる。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3499, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問10‐Ｄ》】\n〔社会保障協定〕\n　社会保障協定により相手国の年金制度の適用が免除されるのは、厚生年金保険の被保険者であり、国民年金の第1号被保険者については、当該協定により相手国の年金制度の適用が免除されることはない。", "answer": "正解: 誤\n\n国民年金の第1号被保険者が、日本で従事していた自営活動と同一の自営活動を、一時的に社会保障協定を締結している相手国で行う場合、社会保障協定により相手国の年金制度の適用が免除されることが「ある」（社会保障に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}, {"id": 3500, "subjectId": "social_general", "question": "【《平成29年　問10‐Ｅ》】\n〔社会保障協定〕\n　日本と社会保障協定を締結している相手国に居住し、日本国籍を有する40歳の者が、当該相手国の企業に現地採用されることとなった場合でも、その雇用期間が一定期間以内であれば、日本の年金制度に加入することとなり、相手国の年金制度に加入することはない。", "answer": "正解: 誤\n\n社会保障協定を締結している相手国に居住し、当該相手国の企業に現地採用される場合には、原則として、日本の年金制度ではなく相手国の年金制度に加入することとなる（社会保障に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定ほか）。", "status": "new", "correctCount": 0, "lastReviewed": null}], "exportDate": "2026-02-05T00:00:00.000Z"}